<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 20</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 20</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="19-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e354">
      <head xml:id="n3av8a-c1e354-Hd1e96">Quaestio 20</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e354-d1e99">
       <lb ed="#B" n="49"/>Equuntur quaestiones de homine. Et quaerebantur quaedam pertinentia ad singulos homines generaliter. 
       <lb ed="#B" n="50"/>Quaedam vero pertinentia ad homines constitutos in diuersis statibus ecclesiae specialiter. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Circa primum quaerebatur vnum pertinens ad statum miseriae. Plura autem alia pertinentia ad statum 
       <lb ed="#B" n="52"/>culpae. De primo expediamus primo: quia est annexum quaestionibus praecedentibus de electione  
       <lb ed="#B" n="53"/>voluntati. Et est: vtrum magis eligendum est non esse omnino quammiserum esse. Quia melius sit non esse 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; magis eligendum quam miser esse, arguebatur per illud quod die de luda Matthaei. xx. Melius illi 
       <!--78.xml-->
       <pb ed="#B" n="19-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>esset si natus non fuisset homo ille. hoc autem non est nisi propter esse miseriae quod ei incumbebat. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e354-d1e121">
       CON 
       <lb ed="#B" n="2"/>tra. Ens &amp; bonum conuertuntur: similiter non ens &amp; malum: sed malum inquantum huiusmodi nullo modo est eligibile 
       <lb ed="#B" n="3"/>quia nihil eligitur nisi in ratione boni: quae nulla est in non esse, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e354-d1e128">
       VT omnes sinus quaestionis huius excu 
       <lb ed="#B" n="4"/>tiamus sciendum quod duplex est miseria: poene scilicet &amp; culpae. &amp; secundum vtrumque modum quaestio habet difficultatem 
       <lb ed="#B" n="5"/>quo ad aliud tamen &amp; aliud vt videbitur. Quantum ad miseriam quidem poenae tractat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> istam quaestionem in libro  
       <lb ed="#B" n="6"/>iii. de libero arbitrio. Quantum ad miseriam autem culpae, tractat eam <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in quarto &amp; in nono Ethico. Cir- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ca primum membrum Augu. primo destruit smiam erroneam aliorum. Deinde determinat propriam veritatem. Scie 
       <lb ed="#B" n="8"/>dum igitur secundum quod recitat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod aliqui dicebant quod non esse magis esset eligendum quantum est ex parte 
       <lb ed="#B" n="9"/>eligibilis, quam poenale esse: &amp; etiam ex parte eligentis. ita quod homo magis debet eligere non esse quam poenale ese. Sed  
       <lb ed="#B" n="10"/>quod modo contrarium contingiat scilicet quod aliquis magis eligat poenale esse quam non esse: hoc contingit duplici de causa. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Vna qua dicitur quod homo mauult miser esse quam non esse: ne post non esse sit miserior: &amp; sic minorem mi- 
       <lb ed="#B" n="12"/>seriam praeferat maiori. Alia qua dicitur quod homo potest dicere, malo miser esse, quia iam sum. &amp; ideo non possum mihi ali 
       <lb ed="#B" n="13"/>ter consulere, si autem priusquam essem, potuissem mihi aliter consulere, eligere deberem potius non esse quam mi 
       <lb ed="#B" n="14"/>ser esse. Nunc autem quia timeo non esse, ad ipsam miseriam pertinet qua nunc id quid velle non deberem magis vo 
       <lb ed="#B" n="15"/>lo, magis enim non esse quam miser esse velle deberem. Nunc autem fateor me quidem malle miserum esse quam nihil. Sed  
       <lb ed="#B" n="16"/>tanto stultius id volo quanto miserius. tanto autem miserius, quanto veris video non hoc me velle debuis- 
       <lb ed="#B" n="17"/>se. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e354-d1e170">
       CONtra istos <name ref="#Augustine">Augustinus</name> primo ostendit quod non esse quantum est ex se nullo modo potest esse magis eligibile quam  
       <lb ed="#B" n="18"/>miser esse. Sed econtra miser esse necessario magis est eligibile quam non esse. Et est eius ratio quod non esse priuat 
       <lb ed="#B" n="19"/>omnem rationem boni: miserum autem esse non priuat. Per poenam enim aliquid de bono esse naturae priuatur &amp; aliquid re 
       <lb ed="#B" n="20"/>linquitur: &amp; sic melius est &amp; magis eligendum tamquam id quod habet aliquid boni, eo quod nullam habet rationem boni. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e354-d1e183">
       SE 
       <lb ed="#B" n="21"/>cundo ostendit quod similiter quantum est ex parte eligentis homo non debet magis eligere non esse quam miser esse: sed  
       <lb ed="#B" n="22"/>econuerso: duabus rationibus. Quarum prima est, quid aliquis velle &amp; eligere debuit, hoc est melius: quid non est, me 
       <lb ed="#B" n="23"/>lius esse non potest eo quid miserum est, vt dicit praecedens ratio ergo nullo modo magis velle aut eligere debuit homo:  
       <lb ed="#B" n="24"/>non esse quam miser esse. Secunda ratio ad idem est: quid quisque debet eligere: &amp; ita recte eligit: cum ad id peruenerit ne 
       <lb ed="#B" n="25"/>cesse est vt melior fiat, melior esse non potest qui non est eo qui in poenis est, vt dictum est. Nemo ergo recte po 
       <lb ed="#B" n="26"/>test aut debet eligere non esse magis quam miser esse.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e354-d1e199">
       TERtio reprobat illos duos modos quibus praedicti po 
       <lb ed="#B" n="27"/>nebant contingere quod aliquis magis appeteret miser esse quam non esse. Primo primum, dicens quod nullus potest eli- 
       <lb ed="#B" n="28"/>gere miser esse: ne post non esse miserior sit, tamen simpliciter deberet praeeligere non esse: quia miseria post non 
       <lb ed="#B" n="29"/>esse non est aliud quam non esse. &amp; ideo si secundum se non pont velle non esse, non pont velle non esse ne miserior sit 
       <lb ed="#B" n="30"/>post non esse. Scndo reprobat secundum dicens: sed nemo potest dicere: malo miserum esse quam omnino non esse quia sum 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp;c. vt dictum est iam, quia hoc sibi cauere debet ne erret vt se verum videre putat, nesciens quam magnum bonum 
       <lb ed="#B" n="32"/>sit ipsum esse, quod &amp; boni &amp; miseri volunt. &amp; quod errat statim ostendit dicens. Vide quam absurde &amp; inconuenien 
       <lb ed="#B" n="33"/>ter dicatur: mallem non esse quam miser esse. Qui enim dicit se malle potius hoc quam illud, eligit aliquid, non esse autem  
       <lb ed="#B" n="34"/>non est aliquid. &amp; ideo nullo pacto potes recte eligere quando quid eligas non est. Simpliciter ergo &amp; absolute di 
       <lb ed="#B" n="35"/>cendum quod in poenis esse, magis est eligendum &amp; melius est tam ex parte eligentis quam ex parte eligibilis quam non esse. 
       <lb ed="#B" n="36"/>Ne tamen credatur quod nullo modo omnino non esse possit magis eligi quam in poenis esse: ideo consequenter ostendit 
       <lb ed="#B" n="37"/>quomodo hoc sit possibile &amp; quomodo non: &amp; distinguit: quod voluntas eligere potest: aut vt est natura: aut vt est deli- 
       <lb ed="#B" n="38"/>beratiua. Primo modo dicit quod nullo modo potest appetere non esse: sed esse solummo qualecumque sit, etiam 
       <lb ed="#B" n="39"/>si sit poenale, magis appetit quam non esse. licet enim vnum esse magis appetat quam aliud esse: vt esse non poena- 
       <lb ed="#B" n="40"/>le quam poenale: non esse tamen nunquam omnino eligit. non enim odit esse poenale nisi propter naturale desiderium  
       <lb ed="#B" n="41"/>quietis: quae non nihil: sed aliquid est. &amp; ideo dicit. Siquis dixerit: non esse quam miserum esse me mallem: respon 
       <lb ed="#B" n="42"/>debo mentiris. quia cum miser esse nolis esse vis tamen. Si vero voluntas eligat aliquid vt deliberatiua, tunc sub 
       <lb ed="#B" n="43"/>distinguit. aut enim voluntas est deliberata ratione recta: aut falso errore decepta. Primo modo distin  
       <lb ed="#B" n="44"/>gui potest de non esse quia ipsum non esse propositum: aut est non esse simpliciter. sic adhuc non potest plus eligere 
       <lb ed="#B" n="45"/>non esse quam esse poenale. quia vt dictum est non esse simpliciter nihil habet in se eligibilis. &amp; recta ratio 
       <lb ed="#B" n="46"/>nihil eligit nisi secundum se eligibile. aut est non esse in vno statu propter esse melius quod expectatur in alio 
       <lb ed="#B" n="47"/>statu. secundum quod apostolus cupiebat dissolui &amp; esse cum Christo magis eligens non esse in vita ista quam  
       <lb ed="#B" n="48"/>esse propter bonum quod expectabat in alia vita: sicut econuerso mali magis eligunt esse hic in mise- 
       <lb ed="#B" n="49"/>ria quam non esse: quia maiorem miseriam timent incurrere in alia vita. Si autem voluntas fuerit falso er- 
       <lb ed="#B" n="50"/>rore decepta: &amp; hoc circa ipsum non esse tanquam eligibile a ratione acceptum: hoc contingit duplici- 
       <lb ed="#B" n="51"/>ter: aut enim ista deceptio contingit circa non esse in vno statu propter esse melius circa ipsum quod ex- 
       <lb ed="#B" n="52"/>pectatur in alio statu: sicut contingit de illis, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> qui vrgente miseria sese interimunt. eo 
       <lb ed="#B" n="53"/>quod confugiunt vbi melius sibi fore putauerunt. aut contingit circa ipsum non esse simpliciter: putan 
       <lb ed="#B" n="54"/>do non esse: esse quoddam eligibile plus ipso poenali esse. &amp; hoc propter rationis obnubilationem ex poenae 
       <!--79.xml-->
       <pb ed="#B" n="19-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>perturbatione. quid enim vt dicit Augustinum. vrgente malitia poenali sese interimunt: si nullum se futurum esse omni 
       <lb ed="#B" n="2"/>no crediderint, falsa est electio nihil eligentis. Nam si eligit non esse, profecto se nihil eligere, etsi nolit, respon 
       <lb ed="#B" n="3"/>dere convincitur. Hoc modo Cato impatiens subiici Caesari seipsum occidit. vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> concludens 
       <lb ed="#B" n="4"/>super hoc suam intentionem dicit. Vt de tota hac re si potero dicam quod sentio. Nemo mihi videtur cum seipsum ne 
       <lb ed="#B" n="5"/>cat aut quolibet modo emori cupit: habere in sensu quod post mortem non sit futurus: tamen etsi aliquantulum  
       <lb ed="#B" n="6"/>hoc in opinione habeat. Et intendit ibi sensum naturalem appetitum. vnde subdit. Cum ergo quis credens quod post 
       <lb ed="#B" n="7"/>mortem non erit: intolerabilibus tamen molestiis in totam cupiditatem mortis impellitur &amp; discernit atque arripit 
       <lb ed="#B" n="8"/>mortem, in opinione habet omnimodae defectionis errorem: tanquam scilicet melius sit non esse omnino quam esse poenale. In  
       <lb ed="#B" n="9"/>sensu autem naturale desiderium quietis. quid autem quietum est non nihil est. immo etiam magis est quam id quod inquietum  
       <lb ed="#B" n="10"/>est. inquetudo enim variat affectiones: vt altera alteram pariat. Quies autem habet conscientiam: in quae maxime in  
       <lb ed="#B" n="11"/>telligitur est vel esse. Omnis itaque ille appetitus est in voluntate mortis non vt qui moritur non sit: sed vt 
       <lb ed="#B" n="12"/>requiescat. Intenditur itaque cum errore se non futurum. natura tamen quieta esse, hoc est magis esse desiderat, quapro- 
       <lb ed="#B" n="13"/>pter nullo pacto fieri potest vt non esse libeat. Quid verum est naturali electione aut recta ratione delibera- 
       <lb ed="#B" n="14"/>ta. errore tamen rationis bene libet seipsos occidentes non obstante amore naturali ad esse, quod bene insinuat phi 
       <lb ed="#B" n="15"/>losophus cum exprimit immensum amorem naturalem ad esse. Insinuando tamen taedium essendi propter diras poe 
       <lb ed="#B" n="16"/>nas: cum dicit in tertio Politicae. Inest aliqua boni particula secundum ipsum ei quid est viuere solum: si non diris se 
       <lb ed="#B" n="17"/>cundum vitam excedatur valde. palam quod perseuerant multa mala sustinentes multi hominium inuiscati ad viuere: tan- 
       <lb ed="#B" n="18"/>quam existente quodam solatio in ipso &amp; dulcedine naturali. Nota quod dicit, si non diris: insinuans per hoc quod pr- 
       <lb ed="#B" n="19"/>pter dira possit homo velle amittere vitam: quid tamen est summe difficile: nec possunt scire inexparti: secundum 
       <lb ed="#B" n="20"/>quod dicit Chrysostomus super. xx. Matthaei. exponens illud. Potestis bibere calicem quem ego bibiturus sum: 
       <lb ed="#B" n="21"/>dicunt ei possumus. Non tam inquit confidentia cordis sui, quam ignorantia tentationis hoc responderunt. Nescien 
       <lb ed="#B" n="22"/>tibus enim desiderabile esse bellum inexpartis leuis videtur esse tentatio passionis &amp; mortis. Similiter ei Chri 
       <lb ed="#B" n="23"/>stus cum in tentationem passionis &amp; mortis venisset dicebat. Pater si fieri potest transeat a me calix iste. quan  
       <lb ed="#B" n="24"/>to magis non fuerant dicturi possumus: si sciuissent qualis est tentatio mortis: Magnum quidem dolorem habet 
       <lb ed="#B" n="25"/>passio: tamen mors maiorem habet timorem. Sic ergo patet quomodo propter miseriam poenae magis eligi possit non  
       <lb ed="#B" n="26"/>esse quam esse. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e354-d1e329">
       SEquitur si magis possit eligi non esse quam esse propter miseriam culpae. &amp; est super hoc ex 
       <lb ed="#B" n="27"/>praessa sententia philosophi quod sic. immo quod debet homo virtuosus plus eligere mori quam in vitio viuere, &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>mori in maiori virtutis opere quam viuere in minori. tanquam illud sit opus virtutis. dicit enim in nono Ethi- 
       <lb ed="#B" n="29"/>corum. Amicorum gra multa agere &amp; pati: &amp; si oporteat mori. paucum enim temproenus delectari valde magis 
       <lb ed="#B" n="30"/>eliget quam multis quiete: &amp; viuere bene vnum annum, quam annos multos qualitercumque: &amp; vnam actionem bonam &amp; 
       <lb ed="#B" n="31"/>magnam, quam multas &amp; paruas. Quae est autem vt dicit commentator, actio bona &amp; magna manifestans indu-  
       <lb ed="#B" n="32"/>xit. Morientibus autem hoc forsitan accidit. Eligunt itaque maius bonum sibiipsis. &amp;. iii. Ethico. Quaedam for- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tassis non oportet agi: sed magis moriendum patientem durissima. Etenim Euripidis Alcmeona derisoria vi 
       <lb ed="#B" n="34"/>dentur cogentia matrem occidere. &amp; ibidem. Est autem difficile quaele pro quali eligendum: &amp; quid pro quo sustinendum.  
       <lb ed="#B" n="35"/>vt enim in multum quae expectantur tristia: quae autem aguntur turpia. vnde laudes &amp; vituperia fiunt circa coactos vel 
       <lb ed="#B" n="36"/>non. Commentator. Laudantur quidem qui tristia aut turpia pati eligunt. vituperantur autem qui timore tristium sustinent 
       <lb ed="#B" n="37"/>turpia fugientes non turpe: sed triste vt dicit. iiii. Ethico. Vnde ibidem loquens de fortitudie ciuium &amp; ti 
       <lb ed="#B" n="38"/>miditate militum dicit. Milites timidi sunt, primi enim fugiunt: ciuilia autem permanentia moriuntur. His quidem 
       <lb ed="#B" n="39"/>enim turpe fugere &amp; mors tali salute eligibilior, milites autem fugiunt mortem magis quam turpia timentes. for 
       <lb ed="#B" n="40"/>tis autem non talis. cui cum mors inducit non esse &amp; omnis boni priuationem secundum quod dicit ibidem. Terribilissimum 
       <lb ed="#B" n="41"/>autem mors. terminus enim vitae. Adhuc autem mortuis videtur neque bonum neque malum esse, vt dicit commenta- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tor. Propter hoc mors terribile quoniam eo quid est esse nos priuat. Nullus adhuc mortuo sensus, neque bo- 
       <lb ed="#B" n="43"/>ni neque mali. &amp; tamen secundum praedicta, mors vita turpiter custodita eligibilior. proculdubio ergo secundum sentem 
       <lb ed="#B" n="44"/>tiam philosophi magis est eligendum non esse quam in miseria culpae esse: &amp; mori in magna virtute quam diu viuere in  
       <lb ed="#B" n="45"/>parua: &amp; hoc non propter fugam ipsius esse &amp; amorem ipsius non esse: sed propter maiorem fugam esse vitiosi quam non esse 
       <lb ed="#B" n="46"/>simpliciter &amp; absque vitio: &amp; maiorem dilectionem ad opus virtutis in perpessione mortis quam viuere in tur 
       <lb ed="#B" n="47"/>pitudie vitii: vel in opere minoris virtutis. vnde &amp; circa mortem talem maxime est virtus fortitudinis secundum quod di 
       <lb ed="#B" n="48"/>cit ibidem. Principaliter dicetur fortis qui circa bonam mortem impauidus est: &amp; quaecumque mortem inferunt repenti- 
       <lb ed="#B" n="49"/>na existentia bona aut virtutis per se maxime eligenda sunt &amp; semper. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e354-d1e381">
       SED quid est quod eligit mortem &amp; non 
       <lb ed="#B" n="50"/>esse eligens nisi in eligendo erret: cum mors &amp; non esse nihil sint vt dictum est secundum Augustinum. Vnde videtur 
       <lb ed="#B" n="51"/>determinatio philosophi omnino esse contraria dictis Augustini. Maxime cum philosophi non expectabant vitam futuraml in qua 
       <lb ed="#B" n="52"/>mortis victoria erat remuneranda. Nec est dicendum quod propter famam nominis sui celebrandam post vitam hoc fece- 
       <lb ed="#B" n="53"/>rint. quoniam hoc virtutis opus non fuisset. Et praeterea si propter bonum virtutis in forti actione mortis mors est 
       <lb ed="#B" n="54"/>eligenda: hoc videtur inconueniens quando non est eligendum vnum bonum adipisci quo ipsum &amp; omnia alia perduntur. tale autem 
       <!--80.xml-->
       <pb ed="#B" n="20-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>est istud bonum quod morti comparatur. vt enim dicit in iiii. Ethico. quanto vtique aliquis virtutem habeat omnem &amp; 
       <lb ed="#B" n="2"/>felicior sit: magis in morte tristior. tali enim maxime viuere dignum: &amp; iste maximis bonis priuatur sciens. 
       <lb ed="#B" n="3"/>triste autem hoc. &amp; in nono dicit. Eligibile autem viuere &amp; maxime bonis. quoniam esse, bonum est ipsis &amp; delecta 
       <lb ed="#B" n="4"/>bile: vitae autem prauorum neque bonae neque delectabiles. vt ibidem dicit commentator. &amp; tamen respondet sibiipsi phuns 
       <lb ed="#B" n="5"/>ad hoc cum subdit in quarto. Sed nihilo minus fortis: forsitan autem &amp; magis. quoniam in bello bonum pro illis eli 
       <lb ed="#B" n="6"/>git. &amp; sic vt dicit in nono magis bonum sibiipsi tribuit scilicet magnam delectationem in vnica hora. sed quomodo 
       <lb ed="#B" n="7"/>hoc mirabile est dictum. Vldetur ergo phuns dicere quod propter fructus virtutis magnae magis eligendum est in  
       <lb ed="#B" n="8"/>illa hora mori, quam viuere diutius in minoribus virtutibus: vt non praeeligat mortem vitae nisi per accidens, praeeli- 
       <lb ed="#B" n="9"/>gendo virtutem virtuti. Per accidens autem malum poenae adiunctum maxime bono, praeualet alicui bono iuncto cum in  
       <lb ed="#B" n="10"/>ferioribus bonis. Multo fortius ergo potest eligi malum mortis propter maximum bonum ex ipso, ipsa vita turpi 
       <lb ed="#B" n="11"/>&amp; vitiosa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e354-d1e422">
       SED si prope descendendo ad quaestionem velimus comparare malum mortis ad malum vitii secundum  
       <lb ed="#B" n="12"/>se vt neutrum per se eligendo: potest dupliciter responderi ad quaestionem sustinendo semper quod mors praeferenda est vitae mi 
       <lb ed="#B" n="13"/>serae miseria culpae. Vno modo dicendo quod est aliquid eligibile in se &amp; absolute. tale non est nisi bonum verum. 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; hoc modo mors vel non esse nullo modo est eligibile: &amp; ita nec alteri praeeligibile. Alio modo aliquid est eligibi 
       <lb ed="#B" n="15"/>le comparatione alterius. secundum quod minus malum quando oportet alterum incurrere habet rationem boni, &amp; ita eligi 
       <lb ed="#B" n="16"/>bilis vt possit alteri praeeligi. Hoc modo cum non esse &amp; vitiosum esse ambo habent rationem priuationis &amp; corru 
       <lb ed="#B" n="17"/>ptionis: mors &amp; non esse boni naturae: vitium autem bonimoris &amp; gratiae: deterior est corruptio vitiosa quam  
       <lb ed="#B" n="18"/>naturalis: quanto melius est bonum moris &amp; gratiae quam bonum naturae. Et sic potest concedi quod magis est eligendum, 
       <lb ed="#B" n="19"/>quia melius comparatiue est non esse quam habere vitiosum esse. Alio vero modo potest responderi dicendo: quod voluntatis 
       <lb ed="#B" n="20"/>appetitus non solum est in electione boni sumendo proprie electionem: sed etiam in fuga mali: ita quod sicut in  
       <lb ed="#B" n="21"/>eligendis secundum rectam rationem semper praeeligendum est maius bonum, ita &amp; in fugiendis semper praefugiendum est maius 
       <lb ed="#B" n="22"/>malum. &amp; ideo cum magis malum sit miseria culpae quam non ens naturae. Est enim culpa &amp; peccatum non ens: secundum quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannem. Peccatum nihil est: &amp; homines nihil fiunt cum peccant: &amp; deterius est non esse culpae 
       <lb ed="#B" n="24"/>quam esse naturae: quia est deterior priuatio quae priuat maius bonum, multo magis ergo fugienda est miseria 
       <lb ed="#B" n="25"/>culpae quam non esse naturae: &amp; per hoc quodammo praeeligendum improprie sumendo electionem. Et secundum hunc mo- 
       <lb ed="#B" n="26"/>dum intelligitur illud dictum Christi de luda. Melius esset illi si natus non fuisset homo ille. Quod non dixit tam propter 
       <lb ed="#B" n="27"/>poenam quae ei imminebat quam propter culpam quae ei inhaerebat: propter quam erat praeuisus ad aeternam poenam. Vnde super il 
       <lb ed="#B" n="28"/>lud Marci. xiiii. dicit Gregorius. Melius est non esse quam ad tormenta esse: &amp; hoc propter culpam. &amp; sumitur ibi 
       <lb ed="#B" n="29"/>melius abusiue comparatione maioris mali pro minori malo. &amp; hoc modo vel illo praeeligendo mortem non errat 
       <lb ed="#B" n="30"/>praeeligens eam miseriae culpae. Non enim intendit eligere aliquid per se eligibile: sed solum minus fugibile ex magis 
       <lb ed="#B" n="31"/>fugibilis comparatione: &amp; hoc non, proprie istud eligendo sed aliud magis fugiendo, vt dictum est. &amp; non est com 
       <lb ed="#B" n="32"/>tra Augustinum. Vnde quia isto duplici modo praefertur non esse esse vitioso, dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> fortem sustinere mortem: vel pro  
       <lb ed="#B" n="33"/>pter bonum: vel propter non turpe: propter bonum maiu scilicet adipiscendum. Bonum enim magnum vt dicit modici tem 
       <lb ed="#B" n="34"/>poris praeeligendum quolibet alio pluris temporis: &amp; quamquam illo maiori adepto ipsum &amp; alia statim perdantur: hoc non 
       <lb ed="#B" n="35"/>refert postquam aliquando omnia per mortem erant perdenda. Si autem aeternaliter possent minora bona in vita possideri, se 
       <lb ed="#B" n="36"/>cus esset: quia aeternitas semper praeponderaret. &amp; quanto mors tali est magis triste quia plura bona amittit:  
       <lb ed="#B" n="37"/>tanto opus virtutis maius est &amp; magis delectabile ex fine. vt ibidem dicit commentator. Vnde &amp; subire peri- 
       <lb ed="#B" n="38"/>culum mortis propter modicum bonum non est fortis: sed cupidi magis. secundum quod dicit in quarto. Minus for 
       <lb ed="#B" n="39"/>tes parati ad pericula: &amp; vitam ad perua lucra conmutant, vt dicit commentator. Fortes non proiiciunt se in peri 
       <lb ed="#B" n="40"/>cula: neque pro quibuscumque: sed pro magnis bonis. propter non turpe autem: vt scilicet non succumbant turpitudini vitii. pro  
       <lb ed="#B" n="41"/>pter fugam enim mortis esset vituperandus: &amp; modo propter fugam vitii incurrens mortem est laudandus, vt prius 
       <lb ed="#B" n="42"/>dictum est. Sed si incurreret mortem propter culpam minoris mali quam sit non esse naturae: vt est omne malum poe- 
       <lb ed="#B" n="43"/>nae: tunc esset iuste vituperandus: nec esset hoc opus virtutis. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in quarto. Fortitudo 
       <lb ed="#B" n="44"/>medietas est circa ausibilia &amp; terribilia. quoniam bonum desiderat &amp; sustinet: vel quoniam non turpe. Mori autem fu 
       <lb ed="#B" n="45"/>gientem inopiam vel aliquid triste: non fortis sed magis timidi. Mollities ei fugere laboriosa. Commentator, quia  
       <lb ed="#B" n="46"/>non sustinet mortem propter bonum: sed vt fugiat malum poenae. Vnde &amp; iuste vituperatur Cato iunior qui impatiens 
       <lb ed="#B" n="47"/>seruitutis Caesaris seipsum occidit. vt dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e354-Rd1e511">Augustinus libro i. de ciui. dei.</ref> Tullius tamen primo libro de officio, virtuti 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; grauitati ascribit Catonis. &amp; nisi fecisset, caeteris quae erant tantae grauitatis, inconstantiae fuisse dicit. vnde  
       <lb ed="#B" n="49"/>dicit Tullius. Catoni autem cum incredibilem natura tribuisset grauitatem, eamque ipse perpetua constantia roborasset, 
       <lb ed="#B" n="50"/>semperque in proposito susceptoque consilio permansisset, moriendum potius quam tyranni vultus aspiciendus fuit. Qua 
       <lb ed="#B" n="51"/>si turpe &amp; vitiosum fuit sub Caesaris seruitute latuisse. Sed non erat ita. Seruitus enim illa non vitium: 
       <lb ed="#B" n="52"/>sed poena fuisset, seipsum ergo nullus potest habere causam occidendi: quia nuiius seipsum cogit in vitium. 
       <lb ed="#B" n="53"/>Causam tamen potest habere pro bono vel non turpi se ab alio occidere permittendi. Pro quolibet etiam 
       <lb ed="#B" n="54"/>temporali bono amittendo se exponere morti temporali &amp; maxime morti aeternae summa fatuitas est &amp; 
       <lb ed="#B" n="55"/>mollities. Per dicta patent argumenta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>