<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 14</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 14</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="268-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2880">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2880-Hd1e96">Quaestio 14</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2880-d1e99">
        <lb ed="#B" n="42"/>CIrca secundum arguitur: quod anima coniuncta non possit intelligere vniuersale: quia natura vni 
       <lb ed="#B" n="43"/>uersalis est separata a materia: &amp; eo quod est hoc &amp; nunc. Operatio autem intelligendi animae  
       <lb ed="#B" n="44"/>coniunctae per se est coniuncti ex hac anima &amp; hoc corpore secundum philosophum: ita quod anima coniuncta 
       <lb ed="#B" n="45"/>non intelligit nisi quia coniunctum intelligit per ipsam, operatio autem eius intelligendi est vt 
       <lb ed="#B" n="46"/>est coniuncta: non separata: quia non potest operatio magis esse separata quam sit substantia 
       <lb ed="#B" n="47"/>operantis. sed operatio coniuncta vel coniuncti non potest esse circa obiectum separatum  
       <lb ed="#B" n="48"/>quia est ei improportionale. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2880-d1e117">
       IN contrarium est philosophus: qui determinat in tertio de anima: quod ipsa in-  
       <lb ed="#B" n="49"/>telligit vniuersale. &amp; tamen non loquitur de eius intelligere nisi secundum quod est coniuncta, quaere &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2880-d1e122">
       DIco ad hoc 
       <lb ed="#B" n="50"/>quod vniuersale est proprium obiectum intellectiuae virtutis &amp; operationis intellectualis siue fuerit coniuncti &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>coniuncta, siue separati &amp; omnino separata: ita quod nec singulare possit intelligere nisi in ratione vniuersalis: secundum  
       <lb ed="#B" n="52"/>quod alibi determinauimus. Et hoc conuenit animae rationali ex duobus. Quorum vnum est quod ipsa in essentia sua 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; substantia est immaterialis &amp; separata a materia: in eo quod non habet materiam partem suae essentiae: licet 
       <lb ed="#B" n="54"/>per essentiam suam sit perfectio &amp; actus materiae in homine. Aliud vero est quod intellectiuam potentiam similiter ha  
       <!--577.xml-->
       <pb ed="#B" n="268-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>bet separatam sicut &amp; suam essentiam: quia non fundatur in aliquo materiali, sed tantum in animae essentia, vt alibi de-  
       <lb ed="#B" n="2"/>terminauimus: in quae nulla est matia: &amp; cum hoc ha, proprium modum separationis, quem non ha ipsius animae sba: quia non est. 
       <lb ed="#B" n="3"/>actus &amp; perfectio matiae siue alicuius matialis: vt organi corporalis: quemadmodum substantia animae est actus &amp; perfe 
       <lb ed="#B" n="4"/>ctio materiae &amp; corporis: &amp; similiter vires sensitiuae: quae ab eius essentia sm actum fluentes ex ea vt corpus sunt actus &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>perfectio corporis siue organi corporei: secundum quod hoc de substantia animae &amp; viribus sensitiuis deirminat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> . ii. 
       <lb ed="#B" n="6"/>de anima. de intellectu autem &amp; sbae animae immatialitate, deiminat in. iii. de anima. Quia igitur essentia animae in se aequa immatia. 
       <lb ed="#B" n="7"/>lis est, &amp; separata a matia, quae posset esse vel deberet pars suae essentiae: &amp; similiter potentia eius intellectiua aeque esti 
       <lb ed="#B" n="8"/>materialis &amp; separata a finito materiali, &amp; similiter a materia &amp; organo corporali, cuius posset aut debe 
       <lb ed="#B" n="9"/>ret esse actus: &amp; hoc siue ipsa anima fuerit separata siue coniuncta: idcirco dicendum quod vniuersale solummodo  
       <lb ed="#B" n="10"/>est per se obiectum animae separatae &amp; coniunctae aequaliter: licet alio modo intelligat ipsum coniuncta &amp; separata: vt 
       <lb ed="#B" n="11"/>dictum est in fine praecedentis quaestionis. &amp; concedenda est auctoritas philosophi ad hoc. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2880-d1e167">
       AD rationem in oppositum, quod opera  
       <lb ed="#B" n="12"/>tio intelligendi animae in corpore est per se coniuncti: ergo non est eius obiectum separatum: in hoc est tota difficultas 
       <lb ed="#B" n="13"/>quaestionis: &amp; proptir hoc introducta fuit. Et est dicendum ad hoc: quod in actu intelligendi est considerare duo: &amp; quid  
       <lb ed="#B" n="14"/>intelligit &amp; quo intelligit. &amp; hoc dupliciter: aut vt proximo elicitiuo actus intelligendi: aut vt remoto. Quod intelli 
       <lb ed="#B" n="15"/>git anima existente coniuncta, est coniunctum: vt totus homo compositus ex anima &amp; corpore. quo intelligit vt principio elici 
       <lb ed="#B" n="16"/>tiuo remoto: est ipsa substantia animae: in quae fundatur vis intellectiua, quo vero intelligit vt elicitiuo proximo: est vis 
       <lb ed="#B" n="17"/>siue potentia intellectiua per se &amp; praecise fundata in essentia animae, manens semper actu in ipsa: non fluens ab ipsa secundum  
       <lb ed="#B" n="18"/>actum in materiam &amp; organum, cuius sit actus per illam potentiam: quemadmodum vis sensitiua fluit ab ipsasum actum in  
       <lb ed="#B" n="19"/>materia &amp; organo eius, cuius sit actus per huiusmodi potentiam: ita quod talis potentia non habet sm actum fundari in es- 
       <lb ed="#B" n="20"/>sentia animae nisi vt in radice &amp; in potentia tantum: donec sit actus corporis &amp; per hoc fluat in ipsum coniunctum secundum  
       <lb ed="#B" n="21"/>actum sensitiua potentia. Quo autem intelligit homo vt vi elicitiua remota est sba ipsius animae: qua. scilicet in ipsa est Ium 
       <lb ed="#B" n="22"/>actum huiusmodi potentia: quae etiam est in materia, per hoc quod substantia animae est in ipsa vt actus eius: cum tamen potentia non est 
       <lb ed="#B" n="23"/>in matia vt actus eius, neque vt in quo fundatur. Vnde licet non sit differentia inter actum videndi oculo corporali &amp; actum 
       <lb ed="#B" n="24"/>intelligendi quantum est ex parte agentis: quia sicut in actu videndi non videt principaliter virtus visiua: sed totus oculus 
       <lb ed="#B" n="25"/>compositus ex corporali organo &amp; vi visiua quae est forma &amp; actus eius: quemadmodum anima est forma &amp; actus totius 
       <lb ed="#B" n="26"/>corporis organici: iuxta illud quid dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo de anima: Si oculs animal esset, visus esset eius anima. &amp;c. licet non sit omni 
       <lb ed="#B" n="27"/>no simile vt iam videbitur, est tamen magna differentia quantum est ex parte eius quo agit: quia actum videndi elicit oculs mo 
       <lb ed="#B" n="28"/>tus ab obiecto in vi visiua: vt aliquo quid fundatur in essentia animae non praecise nisi vt in potentia &amp; vt in radice &amp; pri 
       <lb ed="#B" n="29"/>cipio primo atque remoto: sed vt est forma &amp; actus materiae siue corporis: &amp; ideo fundatur in illo composito sbali 
       <lb ed="#B" n="30"/>secundum actum non solum vt est compositum substantiale: sed vt est dimensionatum &amp; sensibili obiecto proportiona. 
       <lb ed="#B" n="31"/>tum: vt secundum hoc aliter anima est actus corporis organici per suam substantiam: aliter vero per suam potentiam 
       <lb ed="#B" n="32"/>quia per substantiam inquantum est compositum substantiale simpliciter: per potentiam vero quantum est quid organicumn di  
       <lb ed="#B" n="33"/>mensionatum: &amp; hoc quo ad alias potentias ab intellectu a quo. ad potentiam enim intellectiuam neutro modo est 
       <lb ed="#B" n="34"/>actus. Vnde actum intelligendi elicit totus homo motus ab obiecto vi sua intellectiua: vt aliquo quid praecse fundatur in  
       <lb ed="#B" n="35"/>essentia animae: vt in principio proximo &amp; secundum actum: non vt est forma &amp; actus corporis siue materiae: quia nec 
       <lb ed="#B" n="36"/>fundatur in ipso composito: nec fluit vllo modo ab anima in corpus siue in substantiam materiae neque in aliquid di  
       <lb ed="#B" n="37"/>mensionatum: aut quacumque corporali dispositione affectum. &amp; sic per huiusmodi potentiam anima nullo modo fit actu 
       <lb ed="#B" n="38"/>materiae aut corporalis cuiuscumque. aliter enim per ipsam non intelligeretur vniuersale: neque ab ipsa anima: neque a 
       <lb ed="#B" n="39"/>coniuncto: sicut neque per vires sesitiuas sentitur vniuersale: &amp; non esset intellectus nisi quidam nobilior sesus &amp; virtus 
       <lb ed="#B" n="40"/>materialis: vt quidam philosophi errantes posuerunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2880-d1e237">
       AD argumentum igitur descedendo dico: quod licet totum coniun 
       <lb ed="#B" n="41"/>ctum intelligit sicut &amp; sentit, id tamen quo intelligit nullo modo est coniunctum: sicut id quo sentit: quia non fun 
       <lb ed="#B" n="42"/>datur in coniuncto vt in principio proximo sicut fundatur sensus: neque fluit ab anima in coniunctum aut in materiam 
       <lb ed="#B" n="43"/>siue corpus sicut fluit sensus: neque est vllo modo actus materiae, aut coniuncti, sicut alicuius corporis. Nunc autem  
       <lb ed="#B" n="44"/>ita est in omnibus viribus, quod operatio agentis non determinatur neque proportionatur agenti nisi sm rationem &amp; proportionem 
       <lb ed="#B" n="45"/>eius quo agit, quaere neque similiter obiectum. Quare cum vt dictum est vis intellectiua omnino est separata secundum rationem actui 
       <lb ed="#B" n="46"/>a corpore &amp; materia: quare similiter &amp; operatio atque obiectum. Et quid assumitur: non potest operatio magis esse separata  
       <lb ed="#B" n="47"/>quam sit substantia agentis: Dicendum quod ista separatio non intelligitur in proposito nisi a materia &amp; corpore: &amp; ex con- 
       <lb ed="#B" n="48"/>trario non intelligitur in proposito coniuncto nisi materiae &amp; corpori. Distinguendum est igitur de modis quibus aliquid  
       <lb ed="#B" n="49"/>dicitur esse separatum a materia &amp; corpore, per quod sciemus quibus econtra aliquid dici debet esse coniunctum. Est igitur sciendum  
       <lb ed="#B" n="50"/>quod aliquid dicitur multipliciter separatum a materia &amp; corpore. Vno modo quia est omnino praeter materiam &amp; corpus ut non ha  
       <lb ed="#B" n="51"/>beat materiam aut corpus aliquid sui: neque est omnino aliquid existens in materia &amp; corpore: neque est actus aut perfectio 
       <lb ed="#B" n="52"/>materiae &amp; corporis: &amp; hoc neque sm hoc quod est aliquid organicum dimensionatum: neque etiam vt motor reicor 
       <lb ed="#B" n="53"/>poralis: neque etiam vt situm determinans in re corporali. Aut quia non habet materiam aut corpus aliquid sui est tamens 
       <lb ed="#B" n="54"/>materia &amp; corpore: nullo modo tamen vt actus &amp; perfectio eius. Aut quia licet non habet materiam aut corpus aliquid  
       <!--578.xml-->
       <pb ed="#B" n="269-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sui: est tamen in materia vt actus &amp; perfectio corporis &amp; materiae: inquantum est aliquid secundum substantiam: non autem in  
       <lb ed="#B" n="2"/>quantum est aliquid organicum &amp; dimensionatum. Aut quia non habet materiam aut corpus aliquid sui: est tamen vt actus &amp; 
       <lb ed="#B" n="3"/>perfectio corporis &amp; materiae: secundum quod est aliquid organicum &amp; dimensionatum. Primo modo omnibus illis conditioni 
       <lb ed="#B" n="4"/>bus simul concurrentibus secundum aliquos solus deus est separatus a corpore &amp; materia, quo ad substantia. scilicet &amp; opera 
       <lb ed="#B" n="5"/>tiones eius naturales in seipso: sed nulla creatura. quia secundum philosophos, intelligentiae quaes nos vocamus angelos, sunt na 
       <lb ed="#B" n="6"/>turalitur corporibus alligatae vt motores: &amp; etiam secundum quaesdam theologos etsi non sunt coniunctae eis vt motores 
       <lb ed="#B" n="7"/>naturali alligatione sed voluntarie &amp; secundum praeceptum diuinum, sunt motores corporum caelestium. dicente Au 
       <lb ed="#B" n="8"/>gust. viii. de trini. Cogitantur angeli mundi spiritus caelestia corpora inspirantes, atque ad arbitrium quo serui- 
       <lb ed="#B" n="9"/>unt deo mutantes atque versantes. Sutem enim secundum istos situm sibi determinantes in re corporali: sed secundum  
       <lb ed="#B" n="10"/>alios sbae angelicae &amp; vires earum &amp; operationes quas habent in se, sunt separatae omnino secundum dictos modos sepa- 
       <lb ed="#B" n="11"/>rationis a corpore &amp; materia: licet sint limitatae in sua essentia. Quantum autem ad operationes exteriores: nul 
       <lb ed="#B" n="12"/>la essentia omnino debet esse separata &amp; abstracta: quia hoc diuinitatis est simpliciter, &amp; circa diuinam naturam: quam  
       <lb ed="#B" n="13"/>immobilis manens dat cuncta moueri: vt secundum hoc substantia possit esse separata &amp; operatio coniuncta: licet 
       <lb ed="#B" n="14"/>non econuerso. Vt enim dicit penultima propositio de causis: est res cuius substantia &amp; operatio sunt in momen- 
       <lb ed="#B" n="15"/>to temporis: vt sunt generabilia &amp; corruptibilia: &amp; cuius substantia &amp; actio est in momento aeternitatis: vt est 
       <lb ed="#B" n="16"/>deus: &amp; res media, cuius substantia est in momento aeternitatis: &amp; actio in momento temporis: vt sunt angeli mo- 
       <lb ed="#B" n="17"/>tores coniuncti: sumendo large aeternitatem. Quartum vero membrum est impossibile: vt scilicet res sit cuius substantia ca 
       <lb ed="#B" n="18"/>dat sub tempore, &amp; actio sub aeternitate: sic eim actio melior esset: qua. scilicet magis abstracta, quam eius substantia, hoc 
       <lb ed="#B" n="19"/>autem est ipossibile: sicut dicitur ibidem in Commenta. Secundo modo est separata potentia intellectiua: quia non habet 
       <lb ed="#B" n="20"/>materiam partem sui: eo quod re nihil aliud est quam substantia animae: vt alibi determinauimus: quae materiam partem sui non 
       <lb ed="#B" n="21"/>habet: est tamen in materia: quia et ipsa anima in qua est vt in potentia: est in materia vt eius forma: quid tamen non conue 
       <lb ed="#B" n="22"/>nit potentiae intellectiuae: vt in hoc aliquo modo potentia magis sit abstracta quam substantia: quia licet potentia sit 
       <lb ed="#B" n="23"/>in materia per substantiam: non tamen inest ei immediate sicut substantia: nec per eundem modum quo substantia. Ter- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tio igitur modo substantia animae rationalis est separata: quia licet coniuncta sit secundum suam substantiam corpori vel materiae vt 
       <lb ed="#B" n="25"/>substantia est, est tamen separata quia materiam partem sui non habet: nec est perfectio corporis vel materiae sm quod organi 
       <lb ed="#B" n="26"/>cum est aut dimensionatum. Quarto modo separata est potentia sensitiua solumme scilicet quia non habet materiam partem sui: 
       <lb ed="#B" n="27"/>sicut neque animae substantia cum qua est re idem. est tamen coniuncta corpori &amp; materiae sm quod est dimensiuum quid &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>organicum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2880-d1e335">
       AD assumptum igitur in artiu, quod non potest operatio esse magis separata quam substantia agens: dico quod ve- 
       <lb ed="#B" n="29"/>rum est: ita quod omnino operatio sit praeter corpus &amp; materiam &amp; extra ipsam omnino &amp; agens sit materiae coniunctum: vt 
       <lb ed="#B" n="30"/>habens materiam partem sui. sic enim nobilior esset operatio quam substantia vt Commenen. dicit: quid est ipossibile: quia cum 
       <lb ed="#B" n="31"/>operatio non abstrahitur aut separatur omnino ab agente, si agens est coniunctum materiae: &amp; operatio a matia non est separa 
       <lb ed="#B" n="32"/>ta sed ei coniuncta: non tamen oportet quod eodem modo coniunctionis sit coniuncta operatio &amp; operans siue etiam id quae opera 
       <lb ed="#B" n="33"/>tur. licet, nm agens habet materiam partem sui: non ops quod similiter &amp; operatio: &amp; sic non est operatio coniuncti sicut agens: sed  
       <lb ed="#B" n="34"/>solum est coniuncta: &amp; in coniuncto: sicut est actio in agente &amp; abscissio in cultello: &amp; hoc per se in coniuncto. Per coniunctum 
       <lb ed="#B" n="35"/>autem in matia inquantum est aliquid sui: consimiliter contingit ex parte eius quo operatur. licetie nim quo intellectus intelligit sit actus: 
       <lb ed="#B" n="36"/>matiae &amp; corporis vt substantia animae: non tamen oportet quod similiter ipsa actio. &amp; sic non est operatio coniuncta: sicut illud quae  
       <lb ed="#B" n="37"/>agit sine substantia animae: sed solum est coniuncta quia in coniuncto secundum modum iam dictum: &amp; hoc per se in coniuncto: secum 
       <lb ed="#B" n="38"/>do in ipsa animae: &amp; tertio in ipsa matia: inquanum. scilicet sunt aliquid ipsius agentis sm plus &amp; minus conferens ad rationem agen- 
       <lb ed="#B" n="39"/>di. Et hoc verum est de eo quae agit aut intelligit sicut principio remoto. Quo autem agit atque intelligit sicut pri 
       <lb ed="#B" n="40"/>cipio propinquo: cuiusmodi est vis intellectiua: de illo verum est quod non potest plus separata esse quam quo agit: vt opera- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tio sentiendi quam vis sensitiua, &amp; operatio intelligendi quam vis intellectiua. Proptur quod diximus iam quod operatio plus de 
       <lb ed="#B" n="42"/>terminatur secundum vim agendi, &amp; proportionatur ei, quam agenti secundum rationem agentis: quia non determinatur neque propor 
       <lb ed="#B" n="43"/>tionatur ei nisi quia aliquid eius est ipsa vis qua agit: cui proportionatur per se &amp; principaliter. Et ita patet quod nullum 
       <lb ed="#B" n="44"/>est inconueniens quod secundum aliquem modum magis sit abstracta potentia &amp; operatio: quam sit ipsum agens aut quae agit:  
       <lb ed="#B" n="45"/>vt principio remoto. Nec ponit hoc maiorem nobilitatem in potentia aut in actione quam sit in substantia: quia hoc 
       <lb ed="#B" n="46"/>conuenit potentiae &amp; actioni ex nobilitate substantiae. Vnde anima intellectiua quia est medium &amp; confinium substantia 
       <lb ed="#B" n="47"/>rum spiritalium et corporalium in essendo formam et actum corporis: aliquis debet habere vires separatas et actiones 
       <lb ed="#B" n="48"/>quibus communicat cum spiritalibus omnino separatis, et aliquis coniunctas in quibus communicat cum pure corporalibus et materialibus.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>