<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="562-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5332">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5332-Hd1e96">Quaestio 3</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5332-d1e99">
        <lb ed="#B" n="49"/>Equitur de pertinentibus ad creaturas determinatas. vbi primo quaerebatur 
       <lb ed="#B" n="50"/>vnicum pertinens ad substantiam corporalem tantum: deinde plura alia 
        perti<lb ed="#B" n="51" break="no"/>nentia ad substantiam spiritualem tantum: vel ad compositam tantum ex corporali 
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp; spirituali. Illud vnicum erat: vtrum forma separata: puta color aut albedo G 
       <lb ed="#B" n="53"/>habeat omnem rationem illorum quae sub sua specie habent participari in 
        sub<lb ed="#B" n="54" break="no"/>iecto. Ex arguitur quod sic, quod est per essentiam tale habet rationem omnium illorum  
       <lb ed="#B" n="55"/>quae per principationem sunt talia: quia necesse est quod in isto sit puritas ipsius speciei, quemadmodum dicitur Plato 
       <!--1165.xml-->
       <pb ed="#B" n="562-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>posuisse tale quid in suis ideis. sed forma ista ex hoc quod est separata ab omni subiecto est per essentiam tale eo qui 
       <lb ed="#B" n="2"/>a nullo est principata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5332-d1e125">
       CONtra, magnitudo separata est in sacramento altaris: &amp; tamen non habe 
       <lb ed="#B" n="3"/>rationem omnium magnitudinum in materia: quia habet determinatam rationem extensionis: quam multae magnitudine  
       <lb ed="#B" n="4"/>existentes in materia excedunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5332-d1e132">
       DIco quod quaestio ista supponit quod talis forma sit separata: quod fa 
       <lb ed="#B" n="5"/>sum est: immo forte est nec separabilis est virtute cuiuscumque agentis. sed quia vt dicit philosophus, diuersum peccatum est 
       <lb ed="#B" n="6"/>dicere quid non oportet scilicet ponere falsum, &amp; positionem non suare secundum modum, vt scilicet etsi sit impossibilis aui 
       <lb ed="#B" n="7"/>incompossibilis, seruanda tamen est concedendo conuenientia posito secundum modum quo positum est: quam artem seruabimus 
       <lb ed="#B" n="8"/>in huius quaestionis partractatione: posita igitur tali forma separata in reali existentia &amp; extra animam: &amp; extra 
       <lb ed="#B" n="9"/>subiectum: dico in primis quod necesse est ponere quod ista inquantum huiusmodi inextensa est &amp; inextensibilis &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>indiuisa &amp; indiuisibilis secundum partes quarum vna est extra aliam: quales habet omnis magnitudo: &amp; est 
       <lb ed="#B" n="11"/>extensa &amp; diuisibilis secundum illas: &amp; hoc siue ponatur in subiecto naturali &amp; materia: siue 
        sepa<lb ed="#B" n="12" break="no"/>rata etiam a subiecto &amp; extra animam: quod non contingit circa alias formas a magnitudine: sicut nec hoc 
       <lb ed="#B" n="13"/>contingit circa materiae substantiam: quae si separata ponatur a quantitate &amp; extra animam: inquantum huiusmodi 
       <lb ed="#B" n="14"/>inextensa est &amp; inextensibilis, indiuisa &amp; indiuisibilis secundum partes extra partes existentes. quae sicut 
        extensibi<lb ed="#B" n="15" break="no"/>lis est &amp; extensa, atque diuisibilis &amp; diuisa secundum partes extra partes sub quantitate habentes partes 
       <lb ed="#B" n="16"/>substantiae suae sub partibus quantitatis per quantitatem: vt per causam sine qua non: non autem a quantitate  
       <lb ed="#B" n="17"/>vt a cauam propter quam sic: sed solummo ab agente: similiter &amp; formae materiales substantiales extensibiles sunt 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; diuisibiles sub quantitate &amp; per quantitatem: sed ab agente: sic etiam dictae formae accidentales vt sub 
       <lb ed="#B" n="19"/>quantitate &amp; in subiecto sunt, per agens sunt intensibiles &amp; remissibiles secundum gradus perfectionis 
       <lb ed="#B" n="20"/>in essentia earum: ad quam intensionem vel remissionem quo ad perfectionem in essentia formae secundum 
       <lb ed="#B" n="21"/>maius &amp; minus sequitur simul necessario intensio vel remissio eius quo ad virtutem eius in 
        operan<lb ed="#B" n="22" break="no"/>do secundum magis &amp; minus, a quibus vlterius conformiter sequitur intensio vel remissio eius quo  
       <lb ed="#B" n="23"/>ad participationem eius a subiecto: qua subiectum secundum eas magis vel minus tale dicitur, puta magis 
       <lb ed="#B" n="24"/>vel minus calidum, quod magis vel minus natum est calefacere per hoc quod calor in se est maior vel minor: ita 
       <lb ed="#B" n="25"/>quod maius vel minus in perfectione substantiae sint causa eius quid est magis vel minus in vigore: &amp;etiam 
       <lb ed="#B" n="26"/>in participatione, secundum quod hoc alias declarauimus in quaestione de magis &amp; minus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5332-d1e182">
       DIco vlterius 
       <lb ed="#B" n="27"/>quod quaelibet talium formarum vt habet esse etiam in subiecto, hent quemlibet gradum perfectionis vigoris &amp; intem 
       <lb ed="#B" n="28"/>sionis in quodam simplici: hoc excepto quod extenditur extensione quantitatis: &amp; per hoc est diuisibilis 
        se<lb ed="#B" n="29" break="no"/>cundum partes quae sunt extra se. vt secundum hoc aeque simplex sit calor maior vt minor, &amp; 
        ca<lb ed="#B" n="30" break="no"/>lor qui est in magis calido, illi qui est in minus calido: nec excedit maior calor minorem: nec ma 
       <lb ed="#B" n="31"/>gis calidum minus calidum in calore secundum proportiones &amp; partes, sicut magnitudo maior  
       <lb ed="#B" n="32"/>excedit minorem: sed secundum perfectionem maiorem: secundum quod in substantiis spiritalibus quanto aliqua est 
       <lb ed="#B" n="33"/>superior tanto perfectior est &amp; simplicior, continens in suo simplici omnem perfectionem inferiorum: &amp; secundum quod deus 
       <lb ed="#B" n="34"/>immensus &amp; infinitae simplicitatis continet perfectiones omnium entium. Quia igitur in talibus formis non sunt maius 
       <lb ed="#B" n="35"/>aut minus, nec magis aut minus nisi ab agente secundum diuersitatem subiecti &amp; materiae: ideo si ponan 
       <lb ed="#B" n="36"/>tur separatae, quia nihil habent ibi a subiecto &amp; materia nec ab agente nisi quid competit eis secundum rationem suae 
       <lb ed="#B" n="37"/>speciei, in gradu illo solo sunt qui competit ipsi speciei vt est species creaturae: quae necessario certis limitibus 
       <lb ed="#B" n="38"/>continetur: &amp; sic quelibet talium formarum separatarum est in summo gradus illius qui speciei competit. Et quia  
       <lb ed="#B" n="39"/>omnis perfectio in participato descendit ab imparticipato: ideo quaelibet talium rationes omnium participatorum quae  
       <lb ed="#B" n="40"/>sunt sub ipsa specie, continet virtute in vno simplici: &amp; hoc siue quae sunt in materia: siue quae natae  
       <lb ed="#B" n="41"/>sunt fieri in ea: &amp; semper excederet in gradu quamlibet illarum: quia omnis forma materialis habens contrarium 
       <lb ed="#B" n="42"/>in materia, per cuius admixtionem obumbratur, non potest existere in ea puritate &amp; perfectione qua exi 
       <lb ed="#B" n="43"/>stit separata. Et ideo sicut deus est mensura omnium entium simpliciter: sed excedens in infinitum  
       <lb ed="#B" n="44"/>sic ista forma esset mensura omnium quae sunt in materia sub sua specie, sed excedens secundum finitum tantum. 
       <lb ed="#B" n="45"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5332-d1e227">
       DIcta autem in vtroque argumento perscrutanda sunt. Quod ergo dicitur in primo argumento, quod forma se- a 
       <lb ed="#B" n="46"/>parata est per essentiam tale: quia est separata: intelligendum quod duplex est formae separatio. Vna secundum  
       <lb ed="#B" n="47"/>rem &amp; existentiam. Alia secundum rationem &amp; intelligentiam: qualis est abstractio logica vniversal scilicet a particularibus: aut  
       <lb ed="#B" n="48"/>mathematica quae est formae quantitatis a materia sensibili: de quibus nihil ad praesens. Separatio autem for 
       <lb ed="#B" n="49"/>mae secundum rem &amp; existentiam duplex est. Vna rei habentis esse separatum ex se: qualis est solummod diui  
       <lb ed="#B" n="50"/>na natura: respectu cuius omne aliud ens quantumcunque separatum ens participatum est. Alia vero est rei 
       <lb ed="#B" n="51"/>habentis esse separatum sed ab alio: &amp; hoc tripliciter. Vno modo per naturam, sicut angeli vel intelligen 
       <lb ed="#B" n="52"/>tiae: &amp; hoc a deo qui tales formauit eos. &amp; quia quaelibet talium est indiuiduum sub specie, esse spe 
       <lb ed="#B" n="53"/>ciei habet participatum non participatione gradus: quia quotquot sunt sub eadem specie, quodlibet eorum 
       <lb ed="#B" n="54"/>aequaliter hent gradum speciei in summo: sed principatiue: quia nullus numerus eorum posset euacuare specie plura 
       <!--1166.xml-->
       <pb ed="#B" n="563-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>litatem ad eius plurificationem per indiuidua. Alio modo per errorem, sicut ideae Platonicae, &amp; hoc ab 
        homi<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ne errante, si tamen Plato posuit illas prout ei imponitur, videlicet quod sic per naturam existant a deo  
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; quod vna est cuiuslibet speciei specialissimae, quae totum gradum &amp; naturam speciei continet sic vt non 
       <lb ed="#B" n="4"/>possint esse plures illius speciei, sicut est tantum vnica idea hominis quam vocant hominem separatum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>vna asini, &amp; sic de caeteris. qui tamen homo non erat homo nisi aequiuoce cum illis hominibus qui sunt hic: cum iste 
       <lb ed="#B" n="6"/>incorruptibilis secundum Platonem sit per naturam &amp; ingenerabilis: isti vero qui sunt hic, generabiles sunt &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>corruptibiles: &amp; non posuit aliud vniuersale nec aliam rationem vniversalis super homines qui sunt hic: &amp; quod  
       <lb ed="#B" n="8"/>iste esset principium generationis ad quem aspiceret natura in generando homines istos sicut ad exemplar 
       <lb ed="#B" n="9"/>quod etiam principium esset cognitionis hominum qui sunt hic: ad quem respiceret intellectus. In qui  
       <lb ed="#B" n="10"/>bus reprobat Platonem Aristo. ostendendo quod vniuersale &amp; principium generationis &amp; cognitionis rerum 
       <lb ed="#B" n="11"/>est in rebus, &amp; quod ratio hominis vniuersalis est per abstractionem intellectus a particularibus homini 
       <lb ed="#B" n="12"/>bus qui sunt hic: &amp; quod ideo vel aut nihil est aut posterius. propter quid vocat ideas Platonicas modostra: quia  
       <lb ed="#B" n="13"/>sunt quidam errores &amp; exorbitates a naturis rerum: &amp; cum hoc si esset illa ponere: esset necesse ponere aliud  
       <lb ed="#B" n="14"/>vniuersale per abstractionem intellectus ab hominibus qui sunt hic. &amp; praeterea cum quaelibet illarum idea 
       <lb ed="#B" n="15"/>rum esset quoddam singulare per se subsistens limitatum in gradu, necessario esset particulare vel singula 
       <lb ed="#B" n="16"/>re alicuius speciei, sub qua plures tales esse possent: quarum quaelibet in se haberet perfectum gradum 
       <lb ed="#B" n="17"/>speciei &amp; nullam totalitatem essentiae illius: secundum quod aliquando determinauimus de angelis. Tertio autem  
       <lb ed="#B" n="18"/>modo est abstractio per positionem impossibilem, qualis est ista de qua loquimur: quae non est rerum 
       <lb ed="#B" n="19"/>quae sic habeant esse per naturam: sed quae per naturam habent esse in corpore &amp; materia participate,. quae  
       <lb ed="#B" n="20"/>licet in multis haberent rationem idearum Platonicarum: tamen quia esse naturale non habent ni 
       <lb ed="#B" n="21"/>si in participatione, respectum habent ad ista a quibus sunt participantis: qualem non habent ideae Pla 
       <lb ed="#B" n="22"/>tonicae. Habent autem formae istae respectum ad participans, non quidem determinata ad determinatum, 
       <lb ed="#B" n="23"/>puta hic calor separatus ad hoc corpus a quo intelligitur abstractus: tunc enim non excederet gradum 
       <lb ed="#B" n="24"/>illum quem habuit in corpore: sed ad corpus simpliciter: &amp; ad indiuiduum illius vagum: propter quod  
       <lb ed="#B" n="25"/>necessario calor abstractus vniuoce esset calor cum calore in materia: licet formae ideales separatae  
       <lb ed="#B" n="26"/>se per aequiuocationem haberent cum formis quae sunt hic, vt dictum est. Et sunt formae istae separa 
       <lb ed="#B" n="27"/>tae eiusdem speciei specialissimae: &amp; si posset esse vnus calor numero separatus eadem ratione 
        pos<lb ed="#B" n="28" break="no"/>sent &amp; plures: sed essent omnes in aequali gradu sub specie sua sicut sunt angeli sub sua: sed sub illis in  
       <lb ed="#B" n="29"/>gradibus essent calores participati in caloribus: respectu quorum illi essent imparticipati: &amp; per essen 
       <lb ed="#B" n="30"/>tiam. Veruntamen intelligendum quod triplex est participatio in qua participans dicitur habere formam 
       <lb ed="#B" n="31"/>aliquam per participationem: &amp; econtra est aliquid per essentiam tripliciter. Est enim quaedam 
        parti<lb ed="#B" n="32" break="no"/>cipatio formae a materia vel quae est materia tantum, qualis est participatio omnium formarum 
        substantia<lb ed="#B" n="33" break="no"/>lium materialium, vel quae est materia &amp; subiectum, qualis est participatio omnium formarum accidenta 
       <lb ed="#B" n="34"/>lium. &amp; ex opposito huic participationi forma separata tertio genere separationis esset tale per 
        es<lb ed="#B" n="35" break="no"/>sentiam &amp; imparticipata. Alia vero est participatio formae vniuersalis a particulari in eo quod 
        nul<lb ed="#B" n="36" break="no"/>lum particularium continet totalitatem essentiae illius: licet contineat totalitatem gradus ipsius. 
       <lb ed="#B" n="37"/>Et tali participatione forma illa separata esset participans formam speciei licet non esset ab alio perti 
       <lb ed="#B" n="38"/>cipata: &amp; forma existens in materia esset participans forma speciei: &amp; participata a subiecto. Tertio 
       <lb ed="#B" n="39"/>modo est participatio vnius formae singularis ab alia forma singulari: &amp; hoc aut per naturalem existen 
       <lb ed="#B" n="40"/>tiam, aut per quandam positionem aut fictionem. Primo modo quaelibet forma creata participat formam 
       <lb ed="#B" n="41"/>increatam, vt mensuratum mensuram suam. &amp; hoc maxime secundum illud quod est omnium conmunissim. scilicet esse 
       <lb ed="#B" n="42"/>propter quod forma diuina dicitur esse mensura in genere entis simpliciter: sub qua est ponere specialem 
        men<lb ed="#B" n="43" break="no"/>suram in vnoquoque genere vsque ad specialissima: sub quibus sunt sola indiuidua: inter quae nuilum est men 
       <lb ed="#B" n="44"/>sura aliorum: sed omnia sunt aequalis gradus sub specie in substantiis separatis. &amp; ideo esse in crea 
       <lb ed="#B" n="45"/>turis dicitur quaedam diuina participatio secundum quod supra expositum est in prima quaestione. Secundo  
       <lb ed="#B" n="46"/>autem mode scilicet non per naturalem existentiam: sed per positionem aut fictionem quaelibet forma in materia 
       <lb ed="#B" n="47"/>participaret ideam Platonicam &amp; formam de qua loquimur: &amp; ipsa forma talis vel idea esset quid per essen 
       <lb ed="#B" n="48"/>tiam imparticipatum. Et quia tale quid non habet esse per naturam, quia sub specie specialissima non est 
       <lb ed="#B" n="49"/>participatio nisi per aequalitatem, nisi forte in animabus humanis: quid dico propter quendam articulum episco 
       <lb ed="#B" n="50"/>pi qui ponit quod anima Christi in substantialibus nobilior est quam anima Iudae: quem negare non volo: 
        Gre<lb ed="#B" n="51" break="no"/>gorius tamen libro xxi. mora. exponens illud lob. xxxi. Numquid non in vt ero fecit me qui &amp; illum operatus 
       <lb ed="#B" n="52"/>est: dicit sic. Magna est virtus humilitatis considerata aequalitate conditionis. omnes namque homines 
       <lb ed="#B" n="53"/>secundum naturam aequales sunt: sed accidit dispensatorio ordine vt quibusdam praelati videantur. Si ergo hoc 
       <lb ed="#B" n="54"/>a mente deponimus quod temporaliter accessit, inuenimus citius quod naturaliter sumus. Si emapud  
       <!--1167.xml-->
       <pb ed="#B" n="563-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>seipsam descendit de virtute culminis, citius planitiem inuenit naturalis aequalitatis. Nam omnes ho 
       <lb ed="#B" n="2"/>mines natura aequales genuit. homo quippe animalibus irrationalibus: non autem caeteris omnibus 
        ho<lb ed="#B" n="3" break="no"/>minibus natura praelatus est. Dico ergo reuertendo ad propositum: quod participatio quae est in mensurato se 
       <lb ed="#B" n="4"/>cundum formam quae est mensurae, non est nisi secundum formam quae est generis. propter quod dicitur mensura vni 
       <lb ed="#B" n="5"/>genea mensurato: &amp; est semper nobilior species sub quocumque genere mensura omnium illorum quae continentur sub 
       <lb ed="#B" n="6"/>specie minus nobili: &amp; semper mensura inferior est mensurata a superiori: vt omnem mensuram sit re 
       <lb ed="#B" n="7"/>ducere ad vnamquae deus est: a quo omnia alia &amp; mensurata &amp; mensurae sunt mensurata: &amp; maxi 
       <lb ed="#B" n="8"/>me secundum esse: in quo metitur gradum suae essentiae: &amp; ipsa a nullo est mensurata: sed ipsa est in se 
       <lb ed="#B" n="9"/>immensa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5332-d1e394">
       AD rationem in oppositum quod magnitudo separata non habet rationem omnis magnitu 
       <lb ed="#B" n="10"/>dinis existentis in materia: quare nec forma talis omnis formae existentis in materia: Dico quod non sequi  
       <lb ed="#B" n="11"/>tur eo quod non est simile: quia magnitudo omnis per se extensa est habens partem extra partem ex eo quod in 
       <lb ed="#B" n="12"/>magnitudo: &amp; non habet aliquos gradus maioris &amp; minoris nisi maius &amp; minus in extensione non au 
       <lb ed="#B" n="13"/>tem in formae perfectione propter quod non recipit magis &amp; minus nec in vigore nec in principatione. Propter 
       <lb ed="#B" n="14"/>quod ipsa separata etiam eundem gradum extensionis secundum numerum retinet quem habuit in materia eo quod  
       <lb ed="#B" n="15"/>nec a materia nec per materiam habuit illam. Forma autem de qua loquimur econtra ex se non habet exten 
       <lb ed="#B" n="16"/>sionem nec partem extra partem nec magis aut minus: quia hoc solum, vt iam dictum est, habet in subiecto 
       <lb ed="#B" n="17"/>ab efficiente: sed quantum est ex se est in simplici &amp; inuariabili essentia consistens: vt dicitur in principio sex 
       <lb ed="#B" n="18"/>principiorum: licet ista accidant ei secundum quod est compositioni contingens: &amp; ideo ex se nullum gradum potest habere ni 
       <lb ed="#B" n="19"/>si gradum speciei suae, vt dictum est. &amp; ideo forma abstracta a diuersis differentibus in subiecto secundum 
       <lb ed="#B" n="20"/>maius &amp; minus aut magis &amp; minus, puta a magis calido &amp; a minus calido, necessario aequalis 
        gra<lb ed="#B" n="21" break="no"/>dus &amp; continentiae est. propter quid licet quantitas separata non possit habere in se secundum gradum rationes omnium 
       <lb ed="#B" n="22"/>magnitudinum quae sunt participatae sub sua specie: bene tamen potest illas habere forma nia separata quae qualitas est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>