<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 17</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 17</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="473-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4471">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4471-Hd1e96">Quaestio 17</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4471-d1e99">
       <!--986.xml-->
        <pb ed="#B" n="473-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>SEquuntur quaesita circa hominem viatorem pertinentia specialiter ad laicum vel ad clericum. Et 
       <lb ed="#B" n="2"/>erant duo pertinentia specialiter ad hominem laicum. Primum in vexando proximum: vtrum &amp; 
       <lb ed="#B" n="3"/>aici publica tenentes officia vexantes parentes clericorum, quia ipsi clerici nolunt 
       <lb ed="#B" n="4"/>eis obedire: sint excommunicati. Secundum in occidendo proximum: vtrum in lege noua 
       <lb ed="#B" n="5"/>liceat iudicem saecularem occidere quemquam pro solo furto. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4471-d1e117">
       CIRca primum arguitur, quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>illi laici sunt excommunicati, quia extra de sen. excommunicationis. Nouit. dicitur quod  
       <lb ed="#B" n="7"/>statuentes contra ecclesiae libertatem sunt excommunicati: illi autem contra eam in sic 
       <lb ed="#B" n="8"/>faciendo contra clericos &amp; eorum libertatem pugnant facto: quid maius est. ergo &amp;c. Contra, parentes il 
       <lb ed="#B" n="9"/>li clericorum laici sunt in quos habent potestatem: &amp; sic licet eis hoc facere. pro licito autem facto nemo 
       <lb ed="#B" n="10"/>est excommunicatus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4471-d1e130">
       DIcendum quod quaestio aut quaerit de: excommunicatione canonica pro iniectio 
       <lb ed="#B" n="11"/>ne manus violenta in clericum: aut pro aliquo alio delicto. Si primo modo, dico quod propter illum canonem ex 
       <lb ed="#B" n="12"/>tali facto non sunt excommunicati: quia talis canon loquitur de iniuria illata clerico in persona sua tantum. Si se 
       <lb ed="#B" n="13"/>cundo modo: tunc distinguendum est de causa excommunicationis &amp; animo vexantium. Aut enim vexant parentes 
       <lb ed="#B" n="14"/>clericorum vt cogant clericos subiicere se ipsorum iurisdictioni in illis in quibus non debent esse iudices 
       <lb ed="#B" n="15"/>eorum: &amp; ne quaerant ecclesiasticum auxilium in talibus pro vexatione parentum clericorum: in isto casu dico quod sunt excom 
       <lb ed="#B" n="16"/>municati auctoritate canonis allegati, &amp; expressius eodem titulo cap. Grauem. &amp; expressissime auctori 
       <lb ed="#B" n="17"/>tate Bituricen. concilii in cap. Cum nonnulli. Aut vexant eos pro aliis causis, puta ne clerici iniurientur ciuibus 
       <lb ed="#B" n="18"/>suis, aut ciuitati: in isto casu credo vel consimili, etsi forte grauiter peccarent, quod non sunt excommuni 
       <lb ed="#B" n="19"/>cati. Breuiter enim credo quod pro tali facto non sunt excommunicati nisi vel directe vel indirecte infringunt 
       <lb ed="#B" n="20"/>libertatem ecclesiae. Per haec patent obiecta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>