<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="259-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2735">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2735-Hd1e96">Quaestio 3</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2735-d1e99">
        <lb ed="#B" n="34"/>SEquitur vnum quaesitum pertinens ad exitum rerum in esse a deo. vtrum scilicet deus aliquid in  
       <lb ed="#B" n="35"/>fluat rebus. Ex arguitur quod non: quia nihil influit nisi in id quid est extra ipsum. ex 
       <lb ed="#B" n="36"/>tra autem deum nihil est: quia dicitur Actuum. xvii. In ipso viuimus, mouemur, &amp; 
       <lb ed="#B" n="37"/>sumus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2735-d1e110">
       CONtra. In prima propositione de causis dicitur quod omnis cau 
       <lb ed="#B" n="38"/>sa primaria plus influit super causatum quam secundaria, si plus, ergo influit. causa 
       <lb ed="#B" n="39"/>omnium primaria deus est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2735-d1e117">
       DIcendum quod influere dupliciter dicitur: pro- 
       <lb ed="#B" n="40"/>prie &amp; improprie. Improprie enim influere dicitur res ipsas producere: quid magis proprie dicitur es 
       <lb ed="#B" n="41"/>fluere ex se ipsas res: non quia in ipso sint existentes secundum, propriarum naturarum quiditates: &amp; pro- 
       <lb ed="#B" n="42"/>cedant de occulto in publicum: sed quia virtute eius quam habet in se, illis quae sunt in ipso per rationes idea 
       <lb ed="#B" n="43"/>les dat esse extra se secundum naturas, proprias. Proprie autem influere est in res iam existentes be- 
       <lb ed="#B" n="44"/>neficia sua causare, &amp; eis illa conmunicare. Et vtroque modo deus influit rebus: primo dando eis esse 
       <lb ed="#B" n="45"/>vel immediate per creationem: vel mediante agente naturali per generationem, quibus tamen prius 
       <lb ed="#B" n="46"/>dedit esse in suis principiis primis ex quibus generantur, producendo illa in esse per creationem. de 
       <lb ed="#B" n="47"/>quo sequitur in. viii. propositione de causis. Res omnes entia sunt propter ens primum &amp;c. Secun 
       <lb ed="#B" n="48"/>do modo influit in omnes res conseruando eis esse: iuxta illud quod dicit. xvi. propositio de causis. Omnes 
       <lb ed="#B" n="49"/>virtutes quibus non est respectus, pendentes sunt per infinitum primum, quod est virtus virtutum, &amp; vir- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tutes &amp; bonitates influendo ad dirigendum in bene esse. Iuxta illud quid dicit propon. xx. Cam prima regit 
       <lb ed="#B" n="51"/>omnes res. vbi dicit Commen. Et infiuit super eas virtutem vitae &amp; bonitates secundum modum virtutum re- 
       <lb ed="#B" n="52"/>ceptibilium &amp; pluralitatem earum &amp;c. Agens enim vel secundum Commen. super primum physico, nunquam reli- 
       <lb ed="#B" n="53"/>quit causatum sicut ipsum relinquit agens particulare. Sicut enim eget ad esse recipiendum, sic ad conseruandum  
       <!--559.xml-->
       <pb ed="#B" n="259-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; dirigendum in bene esse. aliter enim secundum fidem catholicam decideret in nihilum. Quod arguitur in opposi 
       <lb ed="#B" n="2"/>tum, quod in nullam rem influit: quia nihil est extra eum: Dicendum quod res &amp; quodammo sunt in ipso: &amp; quodammo extra 
       <lb ed="#B" n="3"/>ipsum: &amp; similiter ipse quodammo est in eis, &amp; quodammo extra eas. Est enim deus in rebus quemadmodum cauam in cau 
       <lb ed="#B" n="4"/>sato: &amp; mouens in moto. Econuerso autem res habent esse in deo sicut in primo motiuo: adhuc autem sicut 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; in fine &amp; optimo. neutrum autem horum habet esse in altero sicut in loco: aut sicut quod est de essentia al- 
       <lb ed="#B" n="6"/>terius. Vnde de istis modis essendi deum in rebus, &amp; res in deo, dicitur. xxiiii. propositione de causis. Cau 
       <lb ed="#B" n="7"/>sa prima est in omnibus rebus secundum dispositionem vnam: sed non omnes res quae existunt in ea secundum dispo- 
       <lb ed="#B" n="8"/>sitionem vnam. Quod est vt dicit Commentator quod quamuis causa prima existit in omnibus rebus: tamen vnaquaeque  
       <lb ed="#B" n="9"/>rerum recipit eam secundum modum potentiae suae &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2735-d1e174">
       SVNT autem res extra deum: &amp; deus extra ipsas: in  
       <lb ed="#B" n="10"/>quantum aliae sunt rerum essentiae &amp; dei: atque infinita distantia, non situs, sed naturae est inter ipsas. Propter quid  
       <lb ed="#B" n="11"/>dicit Greti. super Ezechi, per ii. homil. v caa. vi. lpse interior &amp; exterior: ipse inferior &amp; superior: regendo  
       <lb ed="#B" n="12"/>superior: portando inferior: replendo interior: circundando exterior: sicque est intus vt extra sit: sic cir 
       <lb ed="#B" n="13"/>cundat vt penetret: sic praesidet vt portet: sic portat vt praesideat. Et sic rem esse extra influentem suf- 
       <lb ed="#B" n="14"/>ficit vt influat in illam: licet alio modo sit intra. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>