<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="261-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2801">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2801-Hd1e96">Quaestio 8</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2801-d1e99">
        <lb ed="#B" n="21"/>SEquuntur quaesita de creaturis secundum se. Et erat primum &amp; vnicum de creaturis spiritali 
       <lb ed="#B" n="22"/>bus vt de angelis: vtrum in angelis sit compositio ex genere &amp; differentia. Verum 
       <lb ed="#B" n="23"/>plurima alia de creaturis materialibus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2801-d1e108">
       CIRca primum arguebatur quod sic. quia spe 
       <lb ed="#B" n="24"/>cies &amp; genus sunt correlatiua: sed in angelis est ponere vere species: quia sub vna 
       <lb ed="#B" n="25"/>forma plura differentia numero. ergo &amp; in angelis est ponere vere genus. sed non  
       <lb ed="#B" n="26"/>est genus in specie fine differentia, quae addita generi contrahat ipsum ad speciem, &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>cum eo ipsam constituat. tale autem est compositum ex genere &amp; differentia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2801-d1e119">
       CONtra. 
       <lb ed="#B" n="28"/>vbi sunt genus &amp; differentia componentia &amp; constituentia speciem: quanto species est compositior: &amp; 
       <lb ed="#B" n="29"/>plurium differentiarum aggregatiua: tanto est perfectior, vt patet in homine respectu aliorum corpora 
       <lb ed="#B" n="30"/>lium. Tanto persectiores ergo essent angeli, quanto compositiores. consequens falsum est. ergo &amp;c. ClR 
       <lb ed="#B" n="31"/>ca quaestionem istam diuersae sunt opiniones. Quidam enim putantes sequi <name ref="#Aristotle">philosophum</name> dicunt quod genus non su- 
       <lb ed="#B" n="32"/>mitur nisi a materia: quia communitas generis sequitur commonitatem materiae: secundum illud quod dicit philo- 
       <lb ed="#B" n="33"/>sophus. v metaphysicae caa. de vno. Vnum etiam dicuntur quorum genus est vnum, &amp; differunt per differentias sub 
       <lb ed="#B" n="34"/>iectas ei: sicut homo, &amp; equus, &amp; canis. Et prope istum modum est dicere quod materia est vna. Vnde di-  
       <lb ed="#B" n="35"/>cunt quod quae non communicant in materia, non habent genus commune. Quod confirmant per illud quid  
       <lb ed="#B" n="36"/>dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in eodem capitulo de genere. Et dicuntur diuersa genere quorum subiectum primum 
       <lb ed="#B" n="37"/>est diuersum: &amp; non alterantur vnum in alterum: neque vtrumque in aliud. Et appellat ibi primum subiectum 
       <lb ed="#B" n="38"/>primam materiam. vnde dicit ibi Commen. Quae enim alterantur adinuicem, habent eandem materiam: &amp; quae alteram 
       <lb ed="#B" n="39"/>tur circa idem, habent illud pro materia. Propter quid etiam <name ref="#Aristotle">philosophous</name> dicit in fine. x, metaphysicae quod corru 
       <lb ed="#B" n="40"/>ptibile &amp; incorruptibile non sunt vnius generis: sed necesse est quod sint alia secundum genus. Quod volunt aliqui  
       <lb ed="#B" n="41"/>exponere de genere subiecto non praedicabili, quid non possunt: quia ibi dicit quod non collocantur sub vno genere. col 
       <lb ed="#B" n="42"/>locatio autem sub genere non intelligitur nisi de genere praedicabili. vnde &amp; ibidem dicit Commen- 
       <lb ed="#B" n="43"/>ta, quod magis differunt quam opposita in genere. propter quod videtur ab illis remouere rationem ge- 
       <lb ed="#B" n="44"/>neris: quia non habent materiam conmunem duabus differentiis contrariis quibus differunt corruptibile &amp; in  
       <lb ed="#B" n="45"/>corruptibile. dicit enim ibi Commentato quod sunt contraria substantialia quae non sunt in eodem genere. &amp; sic vt vi 
       <lb ed="#B" n="46"/>cetur, <name ref="#Aristotle">philosophus</name> non ponit rationem generis nisi in eis quorum est materia communis contrariorum. Quare cum illa mul 
       <lb ed="#B" n="47"/>to minus est in angelis quam in corporibus caelestibus de quibus loquitur in sermone iam dicto: nullo ergo modo  
       <lb ed="#B" n="48"/>vt dicunt est in angelis ponere genus: aut generis communitatem: &amp; si non genus, neque differentiam. dicente philosopho. V 
       <lb ed="#B" n="49"/>metaphysicae in ca. de elemento. Quod habet differentiam habet genus. &amp; ita nec compositionem ex genere &amp; differem 
       <lb ed="#B" n="50"/>tia. Isti respondent ad argumentum primum: dicendo quod species habet duplicem habitudinem: vnam ad superius 
       <lb ed="#B" n="51"/>aliam ad inferius: &amp; ex vtraque comparatione habet rationem speciei in corruptibilibus. sed in angelis si ponatur 
       <lb ed="#B" n="52"/>ibi species possibilis multiplicari in plura indiuidua: erit ibi species solum in comparatione ad inferius. &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="53"/>secundum illos in angelis est ponere speciem ex comparatione ad indiuidua diuersa inferiora: non autem ex con 
       <lb ed="#B" n="54"/>paratione ad supeius: &amp; ita est in angelis species sine genere. Dicerent etiam philosophi non esse proprie 
       <!--563.xml-->
       <pb ed="#B" n="261-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>rationem speciei in angelis ex comparatione ad idiuidua: quia non ponunt formam separatam nec subsistere nec pos- 
       <lb ed="#B" n="2"/>se subsistere nisi in vnico supposito. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2801-d1e201">
       SED hoc nullo modo potest stare. quoniam diuersitas rerum non  
       <lb ed="#B" n="3"/>impedit identitatem generis saltem logici: dum tamen vna communis intentio prima possit ab il- 
       <lb ed="#B" n="4"/>lis abstrahi, secundum eundem modum essendi generalissimi. Quantuncumque enim re differunt formae 
       <lb ed="#B" n="5"/>vt hominis &amp; lapidis, dum tamen vna intentio communis possit ab eis abstrahi, quae non includit in in  
       <lb ed="#B" n="6"/>tellectu, &amp; in ratione sua propria illorum quibus differunt, illa communicant in genere: &amp; propriaquibus 
       <lb ed="#B" n="7"/>distinguuntur sunt differentiae illorum. haec enim est natura generis &amp; differentiarum. Sed ab homine &amp; angelo 
       <lb ed="#B" n="8"/>est abstrahere vnam intentionem conmunem substantiae, non aequiuocam: quemadmodum ens est aequiuocum ad sub  
       <lb ed="#B" n="9"/>stantiam &amp; accidens: sed prima significatione substantiam significat &amp; accidens: substantia autem non significat pri- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ma significatione corporalia &amp; incorporalia: immo aliquid conmune quo distinguuntur contra res accidentium. 
       <lb ed="#B" n="11"/>aliter enim vnicus modus essendi distinct scilicet esse in se, non conueniret eis: quemadmodum vnus modus essendi 
       <lb ed="#B" n="12"/>indistinctu scilicet esse in alio non conuenit quantitati &amp; qualitati: &amp; essent diuersa praedicamenta substantiae, sicut sunt 
       <lb ed="#B" n="13"/>diuersa praedicamenta accidentium. quod falsum est. falsum est ergo id ex quo sequit scilicet quod substantia non signifi 
       <lb ed="#B" n="14"/>cat prima significatione aliquid commune ad incorporalia &amp; corporalia. &amp; constat quod habent aliqua, propria qui  
       <lb ed="#B" n="15"/>bus distinguuntur extra intentionem substantiae. aliter enim non esset aliquid comune significatum nomine substantiae signi 
       <lb ed="#B" n="16"/>ficatione pria: quemadmodum non est aliquid vnum cone significatum nomine entis: nihil enim est in rebus cui significatione 
       <lb ed="#B" n="17"/>prima non conuenit significatio entis. Est ergo substantia ad minus genus ad homines &amp; corporalia, atque  
       <lb ed="#B" n="18"/>ad angelos &amp; incorporalia. Quare cum vt dictum est, sua, propria sunt ipsorum differentiae: in angelis ergo neces 
       <lb ed="#B" n="19"/>se est ponere compositionem ex genere &amp; differentia: &amp; esse supe illos genus aliquid comune ad corporalia &amp; ipsos:  
       <lb ed="#B" n="20"/>multo ergo fortius ipsorum corporalium interise scilicet corruptibilium &amp; incorruptibilium: vt substantia sit eis vnum genus 
       <lb ed="#B" n="21"/>coone: &amp; cadant sub prima eius differentia quae communiter distinguuntur contra incorporalia: quae cum genere substantiae necessario 
       <lb ed="#B" n="22"/>facit speciem. &amp; constat quod non specialissimam: quia tunc corpus corruptibile &amp; incorruptibile differrent solo nune 
       <lb ed="#B" n="23"/>ro &amp; conuenirent in forma &amp; specie. Sed secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in fine. x. impossibile est vt sint formae tales. i. secundum 
       <lb ed="#B" n="24"/>Commnen. eadem forma in specie aeterna &amp; non aeterna. facit ergo vnam speciem subalternam: quam sicut est species respe 
       <lb ed="#B" n="25"/>ctu superioris, sic est genus respectu inferiorum. Et sic corporalia corruptibilia &amp; incorruptibilia non 
       <lb ed="#B" n="26"/>solum sunt in eodem genere generalissimo substantiae: sed etiam subalterne scilicet corporis simpliciter dicti. Quid tamen vi 
       <lb ed="#B" n="27"/>detur esse contra Commentator qui exponens illud philosophi in fine dicti. x. Diximus modo in eis per nominia. dicit. Dixit hoc: quia  
       <lb ed="#B" n="28"/>corruptibile &amp; incorruptibile sunt duae differentiae contrariae. Ita quod quae congregant illa, est eis nomen equiuo-  
       <lb ed="#B" n="29"/>cum: &amp; qui loquitur de tali natura non loquitur nisi de nominibus. quoniam hoc nomen corpus (verbi gera) quid die de 
       <lb ed="#B" n="30"/>corruptibili &amp; incorruptibili, est nomen aequiuocum. Et ideo si corpus corruptibile est corpus compositum ex 
       <lb ed="#B" n="31"/>materia &amp; forma: dicetur aequiuoce cum materia &amp; forma generabilis &amp; corruptibilis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2801-d1e271">
       PROpter hoc &amp; pro 
       <lb ed="#B" n="32"/>pter aliud iam dictum quod scilicet genus sumitur a materia: sciendum quod praeter genus subiectum quid est materia, duplex 
       <lb ed="#B" n="33"/>distinguitur genus praedicabile scilicet naturale, &amp; logicum. Quorum primum dicitur sumi a materia: non tamen excludendo  
       <lb ed="#B" n="34"/>sed potius includendo formam, quia sumitur a forma secundum esse quid habet in materia generabilium &amp; corruptibilium 
       <lb ed="#B" n="35"/>Quia enim dicitur sumi a materia: non intelligitur a materia generaliter: si ponatur materia in caelestibus corpori- 
       <lb ed="#B" n="36"/>bus: aut etiam in angelis: sed a materia generabilium &amp; corruptibilium tantum, vt iam patebit. Secundum vero gen sc.licet. 
       <lb ed="#B" n="37"/>logicum. dicitur sumi a forma tantum: non excludendo materiam. Dicitur autem genus naturale sumi a materia: &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>logicale a forma: quia naturalis considerat formam generis vt est res praecise: logicus autem vt est intentio pri 
       <lb ed="#B" n="39"/>ma: &amp; hoc inquantum circa ipsam consideratur intentio secunda quae exprimitur nomine generis: quae accidit intentioni primae 
       <lb ed="#B" n="40"/>consideratae vt est res. dicente Commentator super capitulum de parte. Forma secundum quod est genus, &amp; differentia diffe- 
       <lb ed="#B" n="41"/>runt a formis secundum quod sunt formae. lllas eim esse genus aut differentiam est accramens quod accidit eis. Res autem quae  
       <lb ed="#B" n="42"/>est forma generis cui accidit quod dicatur genus, quocumque modo consideratur siue naturaliter vt est res: siue logi- 
       <lb ed="#B" n="43"/>ce vt est intentio prima sub intentione secunda, semper inquantum huiusmodi aliquid imperfectum &amp; incompletum dicit, ex- 
       <lb ed="#B" n="44"/>pectans completionem in specie per formam differentiae: quae est complementum in forma speciei. Propter quid dicit philosophus. v. 
       <lb ed="#B" n="45"/>metaphysicae caitua de parte: quod genus est pars formae, &amp; aliter species pars generis. Quaecunque autem forma ha 
       <lb ed="#B" n="46"/>bet: incompletionem in esse simpliciori inquantum res est, hoc habet ex eo quod est materialis siue nata esse in ma 
       <lb ed="#B" n="47"/>teria: quae ex se quid imperfectum &amp; incompletum est: et ideo nata est perfici per formam prius sub ratione imperfecti &amp; in 
       <lb ed="#B" n="48"/>completi quam perfecti &amp; completi: saltem ordine naturae: licet non temporis. dicente Commentator super illud secundi 
       <lb ed="#B" n="49"/>metaphycae. In fundamento naturae non est aliquid distinctum. Et dixit hoc: quia declaratum est post scilicet in vii. quod  
       <lb ed="#B" n="50"/>genus est aliud a materia. Genus enim est forma vniversalis: materia autem est quod in ea non debet esse aliquid in actu 
       <lb ed="#B" n="51"/>omnino. Et ex eis quae recipit, nullam habet formam omnino, neque velm neque particularim: sed primo reci- 
       <lb ed="#B" n="52"/>pit formam vniuersalem: &amp; post mediante forma vniversal recipit formas alias vsque ad indiuiduales: et est 
       <lb ed="#B" n="53"/>vna numero: secundum quod est subiectum formarum indiuidualium: et multa secundum formas: quia di  
       <lb ed="#B" n="54"/>uiditur per eas. Et est vniuersaliter similis generi: sed differt a genere quia est vna numero in multis, et esse 
       <!--564.xml-->
       <pb ed="#B" n="262-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>eius est in potentia. Genus autem est vnum in forma media inter actum &amp; potentiam: &amp; in multis. Et ideo ge 
       <lb ed="#B" n="2"/>nus potest praedicari de pluribus speciebus &amp; indiuiduis illarum specierum: materia autem non potest praedicari de 
       <lb ed="#B" n="3"/>speciebus generatis ex ea. Quapropter si forma accipiatur sub ratione incompleti, vt res, hoc non est 
       <lb ed="#B" n="4"/>ex natura formae simpliciter et indeterminate acceptae: sed quia est materialis nata esse in materia.  
       <lb ed="#B" n="5"/>forma enim specifica non existens in materia generabilium &amp; corruotibilium sed separata, quanto est sim 
       <lb ed="#B" n="6"/>plicior &amp; minus composita etiam ex genere &amp; differentia: &amp; quanto sub esse simpliciori nata est accipi 
       <lb ed="#B" n="7"/>quantum est ex parte sui: tanto est perfectior &amp; superior in gradu naturae, econtrario ei quod convenit formae 
       <lb ed="#B" n="8"/>existenti in materia generabilium &amp; corruptibilium. Quanto enim forma talis magis est composita ex ge- 
       <lb ed="#B" n="9"/>nere &amp; differentia, tanto est perfectior &amp; in superiori gradu naturae: &amp; quanto est simplicior &amp; mi 
       <lb ed="#B" n="10"/>nus composita, tanto in inferiori gradu est. &amp; hoc quia in corruptibilibus illud quod habet plures diffe 
       <lb ed="#B" n="11"/>rentias: &amp; per hoc est compositius, virtute continet differentiam simplicioris &amp; minus compositi, siue illud  
       <lb ed="#B" n="12"/>minus compositum fuerit ipsum genus subalternum diuisum: siue aliqua species condiuisa sub eodem genere: 
       <lb ed="#B" n="13"/>contra aliam vel alias, &amp; non econuerso. Verbi gratia: corpus mixtum quid compositum est ex genere &amp; diffe 
       <lb ed="#B" n="14"/>rentia, simplicius est &amp; pauciores differentias habens quam corpus inanimatum &amp; quam corpus animatum: quae  
       <lb ed="#B" n="15"/>sunt species sub illo: &amp; addentes, proprias differentias: &amp; est vtrumque perfectius in natura quia continet 
       <lb ed="#B" n="16"/>differentiam corporis mixti &amp; non econuerso. Et similiter corpus mixtum animatum est compositius &amp; perfectius. 
       <lb ed="#B" n="17"/>quam mixtum inanimatum: quia continet virtute differentiam mixti inanimati: &amp; cum hoc addit aliam differentiam pro  
       <lb ed="#B" n="18"/>priam. In incorruptibilibus autem illud quod habet plures differentias &amp; per hoc est magis compositum, non sic 
       <lb ed="#B" n="19"/>potest dici perfectius quam illud quod habet pauciores: quia in numero illarum plurium differentia- 
       <lb ed="#B" n="20"/>rum non sic includitur virtute differentia completiua eius quod habet pauciores: sed potius econuerso: licet 
       <lb ed="#B" n="21"/>semper in incorruptibilibus species haobens plures differentias perfectior sit suo genere habente pauciores: si- 
       <lb ed="#B" n="22"/>cut etiam dictum est in corruptibilibus. Vnde etiam forma corporalis incorruptibilium quanto consistit in  
       <lb ed="#B" n="23"/>esse simpliciori, tanto etiam perfectiori. &amp; ideo in diuisione entium: vbi primo sistit in aliquo reali extra ma 
       <lb ed="#B" n="24"/>teriam generabilium &amp; corruptibilium, illud est simplicissimum, &amp; ideo perfectissimum. Cum enim ens 
       <lb ed="#B" n="25"/>communissime acceptum diuiditur, prima diuisio est solummo vocis in significationes: vt cum dicitur, entium aliud i- 
       <lb ed="#B" n="26"/>creatum, aliud vero creatum. In ente autem increato stat diuisio in vnolatere: &amp; est omnium simplicis 
       <lb ed="#B" n="27"/>simum &amp; perfectissimum: quid non est nisi ipsum esse. Ens vero creatum est aliquid cui conuenit esse. 
       <lb ed="#B" n="28"/>in quo prima diuisio non est penes rim: sed penes modos essendi in esse in se: quod est proprium sub- 
       <lb ed="#B" n="29"/>stantiae: &amp; esse in alio, quod est proprium accidentium absolutorum: &amp; esse ad aliud, quod est proprium re 
       <lb ed="#B" n="30"/>spectuum: secundum quod habitum est supra. Post hanc autem diuisionem in praedicamento substantiae 
       <lb ed="#B" n="31"/>accipitur forma logice sub ratione incompleti, vt est intentio prima, cui accidit intentio secund scilicet generis 
       <lb ed="#B" n="32"/>generalissimi: quid non est ex natura formae secundum se: nec ab aliquo esse eius in materia: sed ab opere ra 
       <lb ed="#B" n="33"/>tionis. Propter quod generalissimum substantiae non est genus naturae: sed logicum tantum. In quo quia 
       <lb ed="#B" n="34"/>est solum quid intentionis, nullus est status creaturae in substantia simpliciter: vt aliqua sit substan  
       <lb ed="#B" n="35"/>tia sistens in simplicitate formae generis: sed oportet ad hoc vt sistat, formam generis quae est incomple- 
       <lb ed="#B" n="36"/>tum quid rationis, determinari per differentiam ex vtroque latere diuisionis substantiae: vt quicquid continetur 
       <lb ed="#B" n="37"/>sub genere substantiae, necessario sit compositum ad minus ex forma generis &amp; differentiae logicali acceptio 
       <lb ed="#B" n="38"/>ne: vt omne quid habet genus habeat differentiam &amp; econuerso. Nec est contrarium quid dicit philosophus. v metaphysicae ca. 
       <lb ed="#B" n="39"/>de elemento. Quod habet genus non habet differentiam omnino. quia secundum Commentator extendit nomen generis 
       <lb ed="#B" n="40"/>adcommunitatem vnius &amp; entis: quae non habent differentias per quas diuiduntur: quia non dicuntur vniuocel. Diuisione 
       <lb ed="#B" n="41"/>autem substantiae facta logice per differentias in substantiam incorpoream &amp; corpoream constitutum in vtroque late  
       <lb ed="#B" n="42"/>re naturaliter natum est sistere primo in aliquo perfectissimo &amp; simplicissimo sub genere: vt non sit adhuc 
       <lb ed="#B" n="43"/>accipere genus naturae in primis diuidentibus substantiam. Vnde diuidendo ex latere substantiae cor 
       <lb ed="#B" n="44"/>poreae, corpus est genus logicum tantum non naturale: &amp; diuiditur in corpus incorruptibile &amp; corruptibile. Et 
       <lb ed="#B" n="45"/>patet quod huic non est contrarium illud quod iam inductum est de <name ref="#Aristotle">philosopho</name> &amp; Commentator quod corpus non est vniuocum ad  
       <lb ed="#B" n="46"/>corruptibile &amp; incorruptibile: verum est tanquam genus naturae: quia in genere naturae non conueniunt: quia non  
       <lb ed="#B" n="47"/>sunt circa eandem materiam differentiae eorum: sed vnum eorum pertinet ad genus naturae, alterum vero non, secun 
       <lb ed="#B" n="48"/>dum praedicta. Est tamen vniuocum ad illa tanquam genus logicum: quia significat communem intentio- 
       <lb ed="#B" n="49"/>nem realem ad illa duo: quae non habent aliquam rationem incompleti ex natura rei ad illa: sed so- 
       <lb ed="#B" n="50"/>lum ex consideratione intellectus, vt patet ex dictis. Et diuiditur per differentias: quarum vna ex 
       <lb ed="#B" n="51"/>vno latere cum genere quiod est corpus simpliciter. constituit corpus corruptibile: ex alio vero latere  
       <lb ed="#B" n="52"/>constituit corpus incorruptibile. Quorum vtrumque genus logicum est ad ea quae sub ipso continentur, pro 
       <lb ed="#B" n="53"/>pter incompletionem intentionis communis ad contenta. Sed primum illorum cum hoc est genus naturae:  
       <lb ed="#B" n="54"/>quia non solum habet incompletionem rei significatae ex opere intellectus, sed etiam ex natura rei: quia vbi primo stat 
       <!--565.xml-->
       <pb ed="#B" n="262-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>diuisio, nata est stare in aliquo incompletissimo ex quocumque latere procedat: &amp; diuisum ex vno late  
       <lb ed="#B" n="2"/>re est simplicius &amp; imperfectius: in alio vero latere perfectius est &amp; compositius. Et est in ipso per- 
       <lb ed="#B" n="3"/>fectiori semper virtute id quid est perfectionis perfectius in alio vt si corpus corruptibile diuidatur in  
       <lb ed="#B" n="4"/>simplex &amp; mixtum: mixtum habet in se virtute quicquid est in simplici. Si simplex subdiuidatur per 
       <lb ed="#B" n="5"/>duas differentias, stat primo diuisio in illo elementari corpore simplici: quid habet formam incomple 
       <lb ed="#B" n="6"/>tissimam: cuius virtus est in eo quod cadit sub alio membro diuisionis &amp; addit rationempropriae diffe 
       <lb ed="#B" n="7"/>rentiae. Similiter si corpus mixtum diuidatur in animatum &amp; in inanimatum: animatum habet in se 
       <lb ed="#B" n="8"/>virtute quod habet inanimatum: &amp; addit rationem propriae differentiae. Et similiter si animatum per animatum  
       <lb ed="#B" n="9"/>vegetabile tantum: &amp; sensibile, in sensibili est virtute vegetabile, &amp; non econuerso: &amp; addit propriam diffe 
       <lb ed="#B" n="10"/>rentiam: ita quod semper in magis composito est duplex nobilitas: &amp; propriae differentiae: &amp; quia illud quid  
       <lb ed="#B" n="11"/>est virtute in ipso de altero, nobilius in ipso est quam in altero. quemadmodum in sensibili vegetabile nobi- 
       <lb ed="#B" n="12"/>lius est quam in vegetabili tantum, quod totum contingit, vt dictum est, ratione materiae. Propter quod in talibus ge 
       <lb ed="#B" n="13"/>nus dicitur sumi ex parte materiae: non quia materia completiua est in significatione generis: sed  
       <lb ed="#B" n="14"/>quia ratio incompletioris in quo nata est primo stare ratio generis &amp; a quo abstrahitur, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="15"/>est. contingit ex parte materiae quae de se indeterminatum quid est, quemadmodum &amp; genus &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="16"/>xime supremum. In hoc enim conueniunt genus &amp; materia: licet in alio differant, vt dictum est su 
       <lb ed="#B" n="17"/>pra. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2801-d1e489">
       CVM vero corpus simpliciter quod est genus logicum tantum: cadit in diuisione ex latere corporis 
       <lb ed="#B" n="18"/>incorruptibilis, illud adhuc si diuidatur per species semper est genus logicum tantum: &amp; stat diuisio pri 
       <lb ed="#B" n="19"/>ma in eo quod est corpus caeleste incorruptibile perfectissimum: &amp; si diuisio in alio latere stat: ipsa stat 
       <lb ed="#B" n="20"/>per additionem differentiae: quae addendo rationem alicuius maioris compositionis addit rationem 
       <lb ed="#B" n="21"/>imperfectionis non respectu generis sed respectu speciei condiuisae. Et contrario modo se habent dif- 
       <lb ed="#B" n="22"/>ferentiae in latere corporis incorruptibilis &amp; corruptibilis: quia in latere corruptibilis ponendo ma 
       <lb ed="#B" n="23"/>iorem compositionem maiorem perfectionem ponunt: in latere vero corporis incorruptibilis econ 
       <lb ed="#B" n="24"/>trario maiorem imperfectionem. Quia si hoc contingit in corpore incorruptibili quia non habet materiam  
       <lb ed="#B" n="25"/>quae primo nata est recipere formam sub esse incompletissimo: multo fortius hoc contingit in latere 
       <lb ed="#B" n="26"/>substantiae spiritualis incorporeae: quae aut nullo modo habet materiam: aut multo magis receden- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tem a natura materiae generabilium &amp; corruptibilium: quam recedat materia corporum supercaele- 
       <lb ed="#B" n="28"/>stium. Sed de substantia illa in summa satis responsum est ad quaestionem propositam: quod habet com 
       <lb ed="#B" n="29"/>positionem ex genere saltem generalissimo &amp; differentia ei superaddita: siue stet in vnica specie &amp; etiam 
       <lb ed="#B" n="30"/>in vnico supposito: siue in pluribus suppositis sub illa specie: siue in pluribus &amp; diuersis speciebus 
       <lb ed="#B" n="31"/>quocunque modo accipiantur. Sed vt credo hoc non sufficit intentioni quaerentis. Volebat enim sci 
       <lb ed="#B" n="32"/>re vt credo distinctionem angelorum inter se sub generalissime scilicet vtrum aliqui sint differentes in-  
       <lb ed="#B" n="33"/>ter se genere: aut specie tantum: aut numero tantum: &amp; quomodo in eis accipiantur genus &amp; species. Et est scien 
       <lb ed="#B" n="34"/>dum: quod quaedam opinio ponit sub genere substantiae statim stare angelicam naturam in vna spe 
       <lb ed="#B" n="35"/>cie specialissima composita ex forma generis generalissimi &amp; vnica differentia: &amp; quod singuli angeli 
       <lb ed="#B" n="36"/>inter se non differrent nisi numero. Et erat opinio loan. Damalis. in libro de duplici natura &amp; vna per  
       <lb ed="#B" n="37"/>sona Christi ad Ioannem episcopum Laodiciae, vbi scribit sic in principio libri. Vnaquaeque species vna 
       <lb ed="#B" n="38"/>natura est: velut omnes angeli vna natura sunt: &amp; omnes homines vna natura sunt: &amp; vnusquisque  
       <lb ed="#B" n="39"/>angelus hypostasis est. &amp; expressius aliquantuium post. Incorporeum hic dico velut animam, angelum, dae-  
       <lb ed="#B" n="40"/>monem: vnumquodque horum species specialissima est. Quod non potest stare: cum in indiuiduis sub eadem 
       <lb ed="#B" n="41"/>specie non sit ordo nisi accidentalis. Non ergo esset ordo in angelis secundum gradus substantiales 
       <lb ed="#B" n="42"/>naturarum: sed solum secundum gradus gratiarum accidentales, quid est contra sanctos: &amp; maxime contra illud  
       <lb ed="#B" n="43"/>quid beatus Grego. dicit de excellentia luciferi super caeteros angelos: &amp; qui steterunt &amp; qui ceciderunt, 
       <lb ed="#B" n="44"/>xxxii, mora. in fine. Quid ille nisi vnus ex caelestibus spiritibus: &amp; quid adhuc maius est summus: Et com 
       <lb ed="#B" n="45"/>stat quod illa consistebat in puris naturalibus. Sed dicet aliquis quod omnes sunt eiusdem speciei non obstam 
       <lb ed="#B" n="46"/>te quod differant secundum gradus in illa: quia non est inconueniens speciem substantiae suscipere magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>minus: vt sub eadem specie vnus angelus sit magis intellectualis &amp; Iympidioris intelligentiae natura 
       <lb ed="#B" n="48"/>lis quam alter: licet omnes inquantum intellectuales sunt, eiusdem speciei sint. Quod non potest stare: quamuis enim po 
       <lb ed="#B" n="49"/>neremus in substantia magis &amp; minus, aliter tamen quam in accidentibus, quia in accidentibus contingit fieri 
       <lb ed="#B" n="50"/>motum circa idem numero ab eo quid est magis in id quid est minus &amp; econuerso, quod non contingit in substantiis:  
       <lb ed="#B" n="51"/>quemadmodum alias determinauimus in quadam quaestione de magis &amp; minus: hoc non posset poni secundum eam 
       <lb ed="#B" n="52"/>dem speciem, quoniam in quolibet gradu angelorum ponimus diuersos angelos numero differentes: secundum quod di-  
       <lb ed="#B" n="53"/>cit Damalis: in libro supradicto. Secundum vnumquemque ordinem angelicarum virtutum differentes hypostases com 
       <lb ed="#B" n="54"/>didit. Aut si non essent, possibile taman esset quod deus eos faceret: secundum quod alias ostendimus in quaestionibus 
       <!--566.xml-->
       <pb ed="#B" n="263-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>aliis de Quolibet. Quo posito arguo sic: angeli vnius gradus minus differunt inter se quam angeli diuer 
       <lb ed="#B" n="2"/>sorum graduum. illa autem non est nisi substantialis differentia. differentia autem substantialis maior illa 
       <lb ed="#B" n="3"/>quae est differentium numero, non videtur esse nisi differentium specie. Si ergo sint gradus in substantia: non  
       <lb ed="#B" n="4"/>video quomodo non sit differentia specifica. Non videtur ergo mihi quin in angelis debent poni diuersae speci- 
       <lb ed="#B" n="5"/>es: vt substantia incorporea non sit species specialissima sed subalterna. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2801-d1e587">
       SED tunc restat quaestio: quomodo 
       <lb ed="#B" n="6"/>per differentias descendat in species. Et est dicendum quod in hoc nulla est difficultas: nisi ex hoc quod non su 
       <lb ed="#B" n="7"/>mus assueti loqui nisi de genere naturae circa generabilia &amp; corruptibilia: in quibus describitur arbor Por 
       <lb ed="#B" n="8"/>phyrii: vbi differentia semper addit aliquid perfectionis super speciem: &amp; ponit gradum perfectionis nouum cum no 
       <lb ed="#B" n="9"/>uo gradu compositionis. Quid tamen non est necessarium secundum artem philosophi. viii. Metaphysicae vbi comparat definitio 
       <lb ed="#B" n="10"/>nes numeris: quod sicut vnitas addita vel subtracta variat numerum, sic &amp; differentia addita vel subtra 
       <lb ed="#B" n="11"/>cta variat speciem &amp; definitionem. Nec est in hoc differentia, siue differentia addita respectu sui con 
       <lb ed="#B" n="12"/>diuisi ponat gradum dignitatis cum maiori compositione, siue indignitatis. Id enim semper contingit in ma-  
       <lb ed="#B" n="13"/>terialibus generabilibus &amp; corruptibilibus: illud autem in aliis: vt visum est in incorruptibilibus. Vnde  
       <lb ed="#B" n="14"/>in angelis ponimus verum genus logicum, licet non naturale: vt substantiam incorpoream, quam circunloquitur pro  
       <lb ed="#B" n="15"/>ximum genus subalternum, intelligamus quandam intentionem primam rationis indeterminatam: cui adduntur 
       <lb ed="#B" n="16"/>duae differentiae: quarum vna est nobilior altera. semper enim in qualibet diuisione contrariorum est ponere 
       <lb ed="#B" n="17"/>vilius extremum contrarietatis &amp; nobilius: &amp; hoc inter se comparando ipsa contraria: licet respectu ge 
       <lb ed="#B" n="18"/>neris inquantum est quid indeterminatum, aliquid nobilitatis quaelibet earum ponit super illud. Sicut ergo in  
       <lb ed="#B" n="19"/>generabilibus &amp; corruptibilibus descendit genus in species per differentias duas, nobiliore. scilicet &amp; vilio 
       <lb ed="#B" n="20"/>rem, constituendo duas species: quarum illa quae constituitur per viliorem differentiam, sistit in esse simpli 
       <lb ed="#B" n="21"/>ciori, &amp; illa quae constituitur per nobiliorem differentiam fertur in vlteriorem compositionem continendo id quod no 
       <lb ed="#B" n="22"/>bilitatis superaddit generi differentia constitutiua alterius speciei, etiam sub nobiliori gradu: &amp; cum 
       <lb ed="#B" n="23"/>hoc addendo aliquid nobilitatis vlterioris de ratione formali propriae differentiae: sic absque omni inconuenienti: in  
       <lb ed="#B" n="24"/>mo secundum exigentiam naturae rei in spiritalibus, sicut etiam dictum est in corporibus incorruptibilibus 
       <lb ed="#B" n="25"/>descendit genus substantiae incorporeae in duas species primas per differentias duas, nobiliorem. scilicet &amp; viliorem 
       <lb ed="#B" n="26"/>Quarum specierum illa quae constituitur per nobiliorem differentiam, statim sub vnica specie specialissima sistit in esse 
       <lb ed="#B" n="27"/>simpliciori: &amp; etiam in perfectiori gradu naturae, quae si non statim sisteret constituendo speciem specialissimam 
       <lb ed="#B" n="28"/>assumendo vlteriorem differentiam, esset maioris compositionis &amp; inferioris gradus, quam statim sistendo, quod  
       <lb ed="#B" n="29"/>esset inconveniens, quemadmodum si animal rationale vlteriorem differentiam posset assumere, &amp; non descende 
       <lb ed="#B" n="30"/>ret, deficeret species nobilior homine. Et sic stat illa prima species composita ad minus ex forma generis 
       <lb ed="#B" n="31"/>generalissimi, &amp; duplici differentia superaddita. Et illa quae constituitur per differentiam minus nobilem: eti 
       <lb ed="#B" n="32"/>si statim staret constituendo vnam speciem specialissimam, illa esset aeque simplex: sed inferioris gradus illa 
       <lb ed="#B" n="33"/>alia: &amp; esset in specie superioris gradus quicquid esset in specie inferioris gradus &amp; non econuerso. Si 
       <lb ed="#B" n="34"/>autem non statim sistit: quod ponendum est vt habeamus omnes gradus &amp; species angelorum ad minus secundum. ix. 
       <lb ed="#B" n="35"/>ordines: tunc illa differentia minus nobilis cum genere constituit genus subalternum: cui addendae sunt duae differe 
       <lb ed="#B" n="36"/>tiae. Vna nobilior: quae statim stat in secunda specie specialissima: habens in se formam generis generalissimi cum tri- 
       <lb ed="#B" n="37"/>plici differentia. Et altera ignobilior: quae facit genus subalternum. Cui similiter addendae sunt duae differentiae: 
       <lb ed="#B" n="38"/>quibus sili modo constituantur duae species vsque ad vltimas duas simul stantes in specialissimo: quae totidem 
       <lb ed="#B" n="39"/>habebunt differentias: tot scilicet vna quot alia. sed illa erit gradus inferioris quae per viliorem differentiam constituetur 
       <lb ed="#B" n="40"/>quemadmodum contingit econtrario circa species generabilium &amp; corruptibilium. &amp; semper species quae consistit 
       <lb ed="#B" n="41"/>per nobiliorem differentiam, habet quicquid nobilitatis importatur per viliorem: &amp; amplius: sicut &amp; contingit in ge 
       <lb ed="#B" n="42"/>nerabilibus &amp; corruptibilibus. Et est aduertendum: quod in ista linea quia diuersis differentiis non respon 
       <lb ed="#B" n="43"/>dent diuersae operationes: quemadmodum in generabilibus diuersae operationes respondent elemento mixto 
       <lb ed="#B" n="44"/>secundum quod est mixtum simpliciter vegetabili: similiter sensibili &amp; rationali: sed vna tantum operatio intelligendi: quia omnes con 
       <lb ed="#B" n="45"/>stituunt species naturae intellectualis: ideo diuersitas istarum specierum secundum gradus non debet 
       <lb ed="#B" n="46"/>intelligi ad modum quo sumitur differentia elementi mixti, vegetabilis, sensibilis, &amp; rationalis: sed ad modum  
       <lb ed="#B" n="47"/>quo in animalibus perfectis habentibus omnes sensus sumeretur differentia graduum &amp; specierum propter operatio 
       <lb ed="#B" n="48"/>nes differentes omnium sensuum vel plurium, vel vnius tantum: puta visus. Vt si diuisio animalis sesibilis bruti descem 
       <lb ed="#B" n="49"/>dat vsque ad sensibile perfectum habens omnes sensus: &amp; illud constituamus genus subalternum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="50"/>velimus diuidere: si illud in natura rei inueniremus penes differentiam in lympide videndo: dicere 
       <lb ed="#B" n="51"/>mus quod quiddam animal perfectum haberet acumen visus lympidissime videndo, excedendo omne aliquae in denaria propor 
       <lb ed="#B" n="52"/>tione lympiditatis: puta aquila. Quoddam vero deficit ab illa Iympiditate: &amp; illorum quoddam deficit in vnitate 
       <lb ed="#B" n="53"/>vnica illius denarii: puta vultur: quiddam vero in pluribus: &amp; illorum quoddam in duabus tantum: puta me 
       <lb ed="#B" n="54"/>rulus: quoddam in pluribus: &amp; sic vlterius vsque ad vespertilionem: quae ponatur deficere in octo: &amp; 
       <!--567.xml-->
       <pb ed="#B" n="263-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vltimo ad noctuam: quam ponatur deficere in nouem, vltra quae non est defectus siue descensus vlterius. 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; hoc agente semper in singulis alia &amp; alia anima sensitiua in natura &amp; essentia: vt sic ponamus ordines 
       <lb ed="#B" n="3"/>angelorum differentes penes formas specificas quo ad actum intelligendi: sicut in bruto secundum 
       <lb ed="#B" n="4"/>differentes animas sensitiuas specificas ponimus ipsa differre penes actus videndi. Et quot sunt gra 
       <lb ed="#B" n="5"/>dus, tot sunt differentiae specificae: quae virtute comprehendunt superiores omnes vsque ad genus gene- 
       <lb ed="#B" n="6"/>ralissimum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2801-d1e713">
       PER praedicta patet responsio ad argumentum probans quod in angelis non est compositio ex ge  
       <lb ed="#B" n="7"/>nere &amp; differentia: quia tunc magis compositus esset perfectior. Patet enim quod hoc solum est verum 
       <lb ed="#B" n="8"/>in genere naturae vsitato circa generabilia &amp; corruptibilia. In genere autem pure logico circa alia 
       <lb ed="#B" n="9"/>nequaquam est verum, vt visum est. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>