<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 18</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 18</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="473-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4484">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4484-Hd1e96">Quaestio 18</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4484-d1e99">
        <lb ed="#B" n="21"/>CIrca secundum arguitur, quod in lege noua non licet occidere quenquam pro solo furto, quia  
       <lb ed="#B" n="22"/>hoc non licuit in lege veteri: quia ipsa taxauit talionem vt pro vna oue redderentur quaetuor  
       <lb ed="#B" n="23"/>&amp; pro vno boue quinque boues, vt habetur Exo. xxii. vbi etiam dicitur, quod si non haberet vn  
       <lb ed="#B" n="24"/>de redderet, fur venderetur, &amp; de pretio suo satisfieret. In lege autem noua non de-  
       <lb ed="#B" n="25"/>bet obseruari maior crudelitas quam in veteri: quia illa erat lex timoris: ista vero est 
       <lb ed="#B" n="26"/>lex amoris. dicente Augustinum. Breuis differentia legis &amp; euangelii: timor &amp; amor 
       <lb ed="#B" n="27"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4484-d1e117">
       IN contrarium est consuetudo obseruata in ecclesia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4484-d1e120">
       DIcendum quod pro nullo de 
       <lb ed="#B" n="28"/>licto quis morte plectendus est: dum tamen potest aliter corrigi, quia semper poenae mitigandae sunt. Mors autem 
       <lb ed="#B" n="29"/>vltima poenarum est: propter quid dicitur in auten. vt nulli iudicum. scilicet pro furto. Collx. Pro furto nolu- 
       <lb ed="#B" n="30"/>mus omnino quodlibet membrum abscindi aut mori: sed eum aliter castigari. Si tamen aliter cor 
       <lb ed="#B" n="31"/>rigi non potest aut castigari: &amp; per hoc mors vtilior iudicetur quam vltra viuere, quia sic cessare mala 
       <lb ed="#B" n="32"/>agere quaedam correctio est, morte furtum bene plectendum est. Quia vt dicitur. xxiii. cauiam qu. v. cap. Prodest. si 
       <lb ed="#B" n="33"/>ue plectendo siue ignoscendo hoc solum bene agitur vt vita hominum corrigatur. In casu autem quo incor-  
       <lb ed="#B" n="34"/>rigibilis inuenitur fur, loquitur aliud capitulum ibidem dicens sic. Qui malos percutit in eo quod mali 
       <lb ed="#B" n="35"/>sunti&amp; habet causam interfectionis &amp; potestatem vt occidat, minister est domini. Causa autem vt oc 
       <lb ed="#B" n="36"/>cidat duo in se debet continere. Vnum ex parte facti pro quo quis occidendus est scilicet quod vergat in praeiudicium 
       <lb ed="#B" n="37"/>dei aut proximi. Aliud ex parte occidendi quod incorrigibilis appareat. Propter primum dat furtum causam 
       <lb ed="#B" n="38"/>occidendi: &amp; est directe contra legem naturae &amp; pactum humanae societatis. dicente Tullio libo tertio 
       <lb ed="#B" n="39"/>de officiis. Hominem hominis incommodo suum commodum augere magis est contra naturam quam mors:  
       <lb ed="#B" n="40"/>nam tollit conuictum humanum. Illud natura non patitur vt aliorum spoliis nostras facultates augeamus. 
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; sic iure naturae sicut dicit fures tanquam membra putrida abscindendi de coetu humani generis &amp; 
       <lb ed="#B" n="42"/>morte plectendi. Secundum autem dictorum dat causam occidendi: quia tollit omne aliud remedium 
       <lb ed="#B" n="43"/>talis autem iudicandus est fur ex humanis praesumptionibus: quia aliter interiora hominum scire non 
       <lb ed="#B" n="44"/>possumus. Praesumptio autem talis accipitur, vel ex magnitudine rei quam furatur, vel ex assuefactio 
       <lb ed="#B" n="45"/>ne furandi, per quam quis super furandi actu diffamatus est tamquam frequenter deprehensus in tali scelere quam  
       <lb ed="#B" n="46"/>tuncumque sit modicum furtum. Vnde propter hoc secundum leges humanae quae prohibebant fures simplices occidi 
       <lb ed="#B" n="47"/>pro furto, vt habitum est supra, bene praecipiunt fures famosos occidi. fr. de poenis. l. Capitalium. S. Fa- 
       <lb ed="#B" n="48"/>mosos. Propter primum lex Moysi quae in minoribus furtis ordinauit talionem: maiora prohibuit sub 
       <lb ed="#B" n="49"/>poena sanguinis siue mortis. Aestimabatur autem res furata maior vel ratione sui, vel ratione eius 
       <lb ed="#B" n="50"/>in cuius possessione erat. Propter primum diter Exo. xxi. Qui furatus fuerit hominem &amp; vendiderit eum, conuictus 
       <lb ed="#B" n="51"/>noxae morte moriatur. Propter secundum Achor lapidatus fuit, quia propter sacrilegium furando domino 
       <lb ed="#B" n="52"/>consecrata. Vnde de morte eius legitur los. x. vbi die. Quia turbasti nos exturbet te dominus in die hac. &amp; lapi 
       <lb ed="#B" n="53"/>dauit eum omnis populus, quid est, quia quae furatus erat de possessione domini erant vt dicitur los. vi. Sit ciuitas 
       <!--987.xml-->
       <pb ed="#B" n="473-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>mathema &amp; tmnia quae in ea sunt: quicquid autem auri &amp; argenti fuerit &amp; vasorum antorum 
       <lb ed="#B" n="2"/>ac ferri domino consecretur depositum in thesauris suis. De his autem ille furatus erat pallium coe 
       <lb ed="#B" n="3"/>cineum &amp;. cc. ciclos argenti, regulam quoque auream, vt ipsemet confessus est. los. vii. Ad primum 
       <lb ed="#B" n="4"/>ergo quod in lege Moysi pro furto nemo occidebatur &amp;c. Dicendum secundum iam dicta quod verum 
       <lb ed="#B" n="5"/>est pro conmisso in minoribus in quibus statuit talionem. In maioribus autem in quibus talionem 
       <lb ed="#B" n="6"/>non statuit dimisit ipsum morte plectendum secundum cursum legis naturae: sicut &amp; modo idem 
       <lb ed="#B" n="7"/>relinquit lex euangelii. &amp; hoc non tantum in maioribus, sed etiam in minoribus, quia nullam poenam 
       <lb ed="#B" n="8"/>talionis statuit. &amp; hoc erat congruum legi euangelii super legem Moysi. Illa enim habet doce- 
       <lb ed="#B" n="9"/>re perfectionis opera &amp; affectionem a rebus temporalibus transferendam ad aeterna: quae principaliter pro  
       <lb ed="#B" n="10"/>mittit spiritualibus hominibus. Lex autem opera perfectionis non docuit: sed secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de sermone domini 
       <lb ed="#B" n="11"/>in monte, docuit quandam inchoatam imperfectamque iustitiam. vnde &amp; temporalium rerum amorem 
       <lb ed="#B" n="12"/>misit: &amp; ea cultoribus suis, promisit tanquam hominibus carnalibus qui nondum erant idonei ad perfectae iusti 
       <lb ed="#B" n="13"/>tiae, &amp; ad spiritualium bonorum promissiones. Propter quod furtum quod procedit ex nimio temporalium re- 
       <lb ed="#B" n="14"/>rum amore magis detestandum est in lege noua quam in veteri. Propter quod in minoribus ipsa permisit fur 
       <lb ed="#B" n="15"/>tum absque poena sanguinis statuens poenam talionis in rebus. secundum etiam quod quia proni erant ad  
       <lb ed="#B" n="16"/>homicidia, indulsit homicidis ciuitates refugii. Lex autem noua quia nullum furtum permittit vel ho 
       <lb ed="#B" n="17"/>micidium, nec poenam talionis statuit furtis minoribus, nec ciuitates refugii prouidit homicidis 
       <lb ed="#B" n="18"/>Propter quod non est contra legem euangelii pro furto quocumque occidere secundum determinatum mo 
       <lb ed="#B" n="19"/>dum: &amp; in quacunque ciuitate homicidam ad occidendum capere: licet hoc fuit contra legen Moysi. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Propter quod licet iudicibus sub noua lege occidere pro furto pro quo non licuit occidere sub lege 
       <lb ed="#B" n="21"/>Moysi. Quid autem assumitur quod tunc crudelior esset lex noua quam vetus: quid esse non debet: Dicendum quod  
       <lb ed="#B" n="22"/>verum est si ipsa dictaret furem esse occidendum: quod in nullo casu statuit. in quo correctionem expe- 
       <lb ed="#B" n="23"/>ctandam docuit, &amp; neminem occidendum quousque incorrigibilis inuentus esset. Neminem ergo oc 
       <lb ed="#B" n="24"/>cidit: quia nullum statutum de occidendo tradidit sicut nec talionem reddi statuit. in quo quo ad sta- 
       <lb ed="#B" n="25"/>tuta sua lex Moysi aparte crudelior fuit: quia lex noua vt dicit Greg, nono Moralium: corda delinquem 
       <lb ed="#B" n="26"/>tium mansuetudine potius quam terrore correxit. Per legem quippe deus virgam tenuerat cum dicebat  
       <lb ed="#B" n="27"/>Siquis haec vel illa fecerit morte moriatur: sed incarnatus virgam abstulit: quia vias vitae per man- 
       <lb ed="#B" n="28"/>suetudinem offendit. Vnde lex noua in poenam mortis infligendam solummodo vsum &amp; consuetudinem le- 
       <lb ed="#B" n="29"/>gis naturae obseruandam reliquit: vt crudelitas in hoc non legi euangelii, sed potius legi naturae  
       <lb ed="#B" n="30"/>imputari debeat, quae in hoc maioris iustitiae quam lex Moysi erat. Propter quid sub lege Moysi, cum tem 
       <lb ed="#B" n="31"/>pus legis euangelicae appropinquare coeperat in qua illud impleri debuit: Nouis superuenientibus 
       <lb ed="#B" n="32"/>vetera proiicietis &amp; vetustissima veterum comedetis: augmentata fuit poena furtis taxata in rebus 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; hoc a Salomone quando dixit Prouerb. vi. Num grandis est culpa cum quis furatus fuerit: Puratur 
       <lb ed="#B" n="34"/>enim vt esurientem impleat animam: deprehensus quoque reddet septuplum &amp; omnem substantiam do-  
       <lb ed="#B" n="35"/>mus suae tradet &amp; liberabit se, per hoc insinuans quod adueniente tempore gratiae perfectae iustitiae pro 
       <lb ed="#B" n="36"/>tanto liberari non debeat: sed ipsemet occidetur.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>