<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="10-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e262">
      <head xml:id="n3av8a-c1e262-Hd1e96">Quaestio 13</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e262-d1e99">
       Quod autem per suam essentiam intelligat alia a se, arguebatur. Sic est in creaturis ha 
       <lb ed="#B" n="10"/>bentibus ordinem naturalem, quod superius est in inferiori in potentia: inferius autem in supriori in actu. verbi gratia 
       <lb ed="#B" n="11"/>in vegetatiuo quod posterius est dignitate naturae est sensitiuum in potentia: in sensitiuo intellectiuum: 
       <lb ed="#B" n="12"/>econuerso in intellectiuo actu est sensitiuum, &amp; in sensitiuo vegetatiuum, sicut in trigono est potentia tetra 
       <lb ed="#B" n="13"/>gonum: &amp; in tetragono pentagonum. econuerso autem in pentagono actu est tetragonum: &amp; in tetragono tri 
       <lb ed="#B" n="14"/>gonum: ita quod si inferius esset, virtus intellectiua intelligeret quod superius est solum in potentia: id autem quod superius 
       <lb ed="#B" n="15"/>est intelligeret quod inferius actu. verbi genera, si materia intelligeret, intelligeret in actu seipsam esse in po 
       <lb ed="#B" n="16"/>tentia ad formam: formam autem ipsam non intelligeret nisi in potentia. &amp; sic si trigonum intelligeret, intelligeret 
       <lb ed="#B" n="17"/>tetragonum in potentia: &amp; tetragonum pentagonum: econuerso pentagonum intelligeret in actu tetra 
       <lb ed="#B" n="18"/>gonum, &amp; tetragonum trigonum. Nunc autem ita est quod superior intelligentia habet actu in se quicquid  
       <lb ed="#B" n="19"/>habet inferior, &amp; inferior solum potentia quod habet superior. Superior ergo per essentiam suam intelligeret 
       <lb ed="#B" n="20"/>omnia inferiora: &amp; sic anima rationalis omnia corporalia quae sunt sub ipsa. Quod autem non intelligat spe 
       <lb ed="#B" n="21"/>cie edita a se, arguebatur. quia non potest speciem edere a se nisi gignendo ipsam suo actu intelligendi: &amp; sic prius 
       <lb ed="#B" n="22"/>intelligeret quam speciem qua intelligere debet, gigneret. &amp; de illo actu intelligendi priori posset esse quaestio an  
       <lb ed="#B" n="23"/>ipsa intelligit se specie edita a se, &amp; procedit in infinitum, aut erit status quod intelligit sine specie edita a 
       <lb ed="#B" n="24"/>se.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e262-d1e134">
       IN contrarium dicebat opponens quod esset communis opinio, scilicet quod intelligeret se specie edita a se. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Specialiter arguebat sic. anima non intelligit se nisi in verbo suo edito a se: sed verbum de re est similitudo 
       <lb ed="#B" n="26"/>eius: &amp; ita species eius. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e262-d1e141">
       DIcendum ad hoc: quod opinio antiquorum vt Empedoclis &amp; aliorum  
       <lb ed="#B" n="27"/>erat quod non cognoscitur nisi simile a simili: &amp; ideo dicebant animam compositam esse ex principiis rerum omnium 
       <lb ed="#B" n="28"/>quatenus omnia cognoscat, vt recitat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in libro primo de anima. &amp; erat ille sermo eorum vulga 
       <lb ed="#B" n="29"/>ris &amp; non in toto falsus. Hoc enim verum est quod nihil intelligit: nisi quodammodo est in actu quod intelligitur.  
       <lb ed="#B" n="30"/>Sicut enim generaliter ab eo quod est in potentia inquantum huiusmodi nulla procedit actio, sic quod est solum in poten- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tia intellectiuum ipsum non intelligit nisi in potentia. Et si debet intelligere ipsum in actum, oportet quod sit illud  
       <lb ed="#B" n="32"/>quodammodo in actum. secundum quod penes hoc procedit determinatio philosophi in libro iii. de anima de intellectu quo  
       <lb ed="#B" n="33"/>ad actum intelligendi, &amp; in libro ii. de sensu &amp; sensato, quo ad actum sentiendi. Falsus autem erat sermo antiquo  
       <lb ed="#B" n="34"/>rum in hoc quod intelligebant intellectum debere realiter esse illud quod intelligeret, vt habere ignem de sua 
       <lb ed="#B" n="35"/>substantia ad hoc quod intelligeret ignem: &amp; aquam ad hoc quod intelligeret aquam: &amp; sic de caeteris rebus 
       <lb ed="#B" n="36"/>quid non est verum. Si enim sic esset, tunc ipsae res omnes seipsas intelligerent, &amp; essent omnes intellectiuae, quod est 
       <lb ed="#B" n="37"/>falsum. Quod ergo semper intellectum debet esse realiter apud intelligentem, non est verum: sed quod debet esse apud 
       <lb ed="#B" n="38"/>ipsum aliquo modo, indubitanter verum est: ita quod quanto verius &amp; actualius est apud ipsum, tanto ve 
       <lb ed="#B" n="39"/>rius &amp; actualius rem intelligit. Et ideo primum verissime &amp; actualissime intelligit omnia ex sua substantia: quia  
       <lb ed="#B" n="40"/>verissime habet in se omnes rationes per quas res omnes verius habent esse in primo quam in propriis naturis. Qua 
       <lb ed="#B" n="41"/>re cum anima separata quantum est de se, intelligibile quid est actu: quia omnino separata a mate 
       <lb ed="#B" n="42"/>ria, &amp; de sibiipsi summe actualis &amp; praesens est, seipsam per se &amp; suam essentiam inter omnes creaturas perfectissime &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>sine omni alia specie intelligit: hoc ideo: quia ad hoc quod sit aliquid intelligibile in actum, nihil requiritur quan 
       <lb ed="#B" n="44"/>tum est de se nisi quod sit actu separatum a materia &amp; praesens intelligenti: secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> libro iii. de anima 
       <lb ed="#B" n="45"/>In his vero quae sunt sine materia idem est intellectus, &amp; id quod intelligitur. Scientia nanque speculatiua 
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; quod speculatum est, idem est: vbi dicit dominus Albertus. quod cum sit separatum sibiipsi est praesens: &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>ideo abstractione non indiget: vt secundum hoc possimus intelligere illud <ref xml:id="n3av8a-c1e262-Rd1e195">Augustini nono libro 
       <lb ed="#B" n="48"/>de Trinitate</ref>. Mens semetipsam per semetipsam nouit. &amp; hoc intelligo de anima separata. De anima ve- 
       <lb ed="#B" n="49"/>ro coniuncta dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> libro. iii. de anima quod intelligit se sicut &amp; alia. Quare autem se aliter habet in  
       <lb ed="#B" n="50"/>hoc anima coniuncta &amp; separata, nihil ad propositum. Quae intelligit secundum quod est actu ipsa per eorum 
       <lb ed="#B" n="51"/>substantiam, vt dictum est: nec ipsa per suam substantiam est ratio rerum exemplaris sicut est primum. &amp; non restat 
       <lb ed="#B" n="52"/>alius modus quo fieri potest actu ipsa nisi per eorum species informata: secundum quod determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in libro iii. de anima 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e262-d1e218">
        <lb ed="#B" n="53"/>ABsolute ergo dicendum quod anima nihil aliorum quae non possunt esse per suam substantiam apud animam, &amp; intima ei, intelli 
       <lb ed="#B" n="54"/>gere potest nisi per species ipsorum. Quomodo autem anima coniuncta intelligat seipsam, de hoc nihil ad hanc quaestionem. 
       <!--61.xml-->
       <pb ed="#B" n="10-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>Quia ergo arguebatur quod anima separata intelligit alia a se per suam substantiam: quia actu est illa: quia semper inferius est 
       <lb ed="#B" n="2"/>actu in superiori, &amp; non econuerso: Dicendum quod verum est secundum idem genere: non autem secundum idem specie. &amp; ita superius 
       <lb ed="#B" n="3"/>intelligendo seipsum, per substantiam suam intelligit omnia alia in generali: non autem in propria specifica natura, vel indiui 
       <lb ed="#B" n="4"/>duali, in qua res vere intelliguntur. Vnde qui habet omnes rerum rationes in se, &amp; generales, &amp; specificas, &amp; indiuiduales 
       <lb ed="#B" n="5"/>ille solus vt est deus per suam substantiam potest omnia intelligere: &amp; qui sic non habet eas, non potest eas intelligere nisi per su 
       <lb ed="#B" n="6"/>as species, vt dictum est. Quoa arguebatur quod intelligit se per speciem editam a se: quia in verbo suo: Dicendum quod aliud  
       <lb ed="#B" n="7"/>est verbum de re apud animam: aliud species eius. Species enim est imago vel idolum rei qua anima informatur, vt deter-  
       <lb ed="#B" n="8"/>minatum verbum de ipsa re concipiat &amp; formet de illa, quod nullo modo posset facere sine illa. Verbum autem est 
       <lb ed="#B" n="9"/>ipsa notitia mentis: quae est veritas quidditatis rei apud animam: in qua formaliter rem intelligit quam per speciem intelli 
       <lb ed="#B" n="10"/>git, tamquam potentia &amp; vi formatiua verbi in potentia animae existente: immo quod verius est tanquam dispositione deter  
       <lb ed="#B" n="11"/>minante potentiam ad verbum determinatum formandum: quam de se indeterminata est, sicut calor naturalis vir 
       <lb ed="#B" n="12"/>tute agentis in semine determinatur: vt agat ad speciem determinatam generandam. Vnde est verbum sicut for 
       <lb ed="#B" n="13"/>ma quaedam in anima generata: potentia animae sicut calor naturalis actiuus in semine: species vero in anima sicut virtus pri 
       <lb ed="#B" n="14"/>cipalis agentis in calore. vnde licet verbum sit quaedam sisitudo rei in anima: alia tamen est &amp; alterius rationis quam sit spe 
       <lb ed="#B" n="15"/>cies. sicut est species quaedam forma generantis: &amp; virtus eius in semine &amp; forma generata: alterius tamen &amp; alteris ratio 
       <lb ed="#B" n="16"/>nis. Cum ergo assumitur in argumento quod non potest speciem edere a se nisi suo actu intelligendi: Dico quod species illa 
       <lb ed="#B" n="17"/>quae proprie appellatur species, a phantasmate &amp; lumine intellectus agentis editur in toto intellectu possibili naturalitur 
       <lb ed="#B" n="18"/>sicut naturaliter editur species coloris in organo per actum lucis. &amp; sicut ipsa non editur in organo per aliquem  
       <lb ed="#B" n="19"/>actum videndi: sed est principium primi actus videndi: sic species intelligibilis edita, vt dictum est, in intellectum non editur 
       <lb ed="#B" n="20"/>in ipso per aliquem actum intelligendi: sed est primum principium primi actus intelligendi. Falsum est ergo illud as 
       <lb ed="#B" n="21"/>sumptum,. non valet igitur processus vlterior habitus ex illo ad propositum maxime.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>