<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="49-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e932">
      <head xml:id="n3av8a-c1e932-Hd1e96">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e932-d1e99">
       <!--138.xml-->
       <pb ed="#B" n="49-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>SEquitur de pertinentibus ad primum principium, deum scilicet. Quorum quaedam pertinebant ad eius 
       <lb ed="#B" n="2"/>diuinitatem. Quaedam vero ad eius assumptam humanitatem. Vnum vero coniter ad vtrumque  
       <lb ed="#B" n="3"/>De quo quia vnicum erat, primo expediendum est. &amp; erat, vtrum in Christo sit tantum vnum esse 
       <lb ed="#B" n="4"/>an plura. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e932-d1e115">
       ET arguitur quod plura, quoniam quaestio per quid est, est de esse rei, &amp; similiter re- 
       <lb ed="#B" n="5"/>sponsio ad ipsam. ergo secundum numerum quaestionum per quid est, &amp; responsionum ad ipsam 
       <lb ed="#B" n="6"/>est numerus esse in re de qua quaeritur. Sed de Christo quaeritur bis per quid: &amp; bis respondetur 
       <lb ed="#B" n="7"/>semel de natura diuina eius, &amp; semel de humana. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e932-d1e124">
       CONtra, quae differunt 
       <lb ed="#B" n="8"/>in esse, &amp; in supposito. quia esse per se est suppositi. ergo diuersa esse non sunt nisi diuersorum supposito 
       <lb ed="#B" n="9"/>rum. In Christo non est nisi vnum suppositum, scilicet personae verbi: ergo neque nisi vnum esse. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e932-d1e131">
       QVAEstio ista 
       <lb ed="#B" n="10"/>non habet difficultatem nisi propter diuersitatem naturarum in Christo, diuinae scilicet &amp; humanae: pro  
       <lb ed="#B" n="11"/>pter quas videntur in ipso esse diuersa esse, vt procedit primum argumentum: &amp; propter vnitatem personae siue 
       <lb ed="#B" n="12"/>suppositi diuini in ipso: propter quod videtutur quod non sit nisi vnum esse in ipso, vt procedit secundum argumentum 
       <lb ed="#B" n="13"/>Considerandum igitur est ad intellectum veritatis, secundum quid esse attribuendum est Christo: an secundum naturas 
       <lb ed="#B" n="14"/>an secundum personam. Et quia id quid eiattribuitur secundum naturam diuinam &amp; personam, attribuitur ei quia 
       <lb ed="#B" n="15"/>deus est: etiam considerandum est prius quomodo, &amp; secundum quid esse attribuitur deo. Sciendum ergo quod esse in deo de 
       <lb ed="#B" n="16"/>maxime essentialibus &amp; absolutis est, &amp; attribuitur personis: non ratione personalis, proprietatis, sed ratione essena 
       <lb ed="#B" n="17"/>tiae, quae quasi subest ei. Vnde sicut vna est essentia in tribus personis, ita vnicum esse: &amp; licet sint tres entes 
       <lb ed="#B" n="18"/>propter trinitatem personarum: hoc tamen est secundum vnicum esse quod est intribus, ita quod personalis pro 
       <lb ed="#B" n="19"/>prietas alia &amp; alia in alia &amp; alia persona non dat aliud &amp; aliud esse: sed solummodo dat ad aliud esse. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Vnde patri non conuenit aliud esse quam filio &amp; spiritui sancto: sed solummodo ad alium esse. Et sic in  
       <lb ed="#B" n="21"/>deo non potest distingui esse vnum ipsius essentiae quod sit idem in tribus suppositis: &amp; aliud suppo 
       <lb ed="#B" n="22"/>siti, &amp; subsistentiae: quod sit aliud &amp; aliud in alio &amp; alio supposito: immo non est nisi vnum esse dei in  
       <lb ed="#B" n="23"/>tribus suppositis quod est ipsius essentiae, &amp; diuersa ad aliud esse, secundum diuersitatem supposito 
       <lb ed="#B" n="24"/>rum. Et hoc ideo, quia in deo non est ratio alicuius suppositi absoluti, nisi forte vnius quod dicitur 
       <lb ed="#B" n="25"/>suppositum quidquid est: quod habetur ex singularitate essentiae: sed solummodo ratio suppositi respectiui, quid  
       <lb ed="#B" n="26"/>dicitur suppositum quid ad aliquid est. cui non conmnumeratur suppositumquid est: nec distinguitur contra ipsum  
       <lb ed="#B" n="27"/>sicut neque ipsa diuina essentia: sed includitur in illo. Vnde in deo subsistere suppositi vt suppositum est 
       <lb ed="#B" n="28"/>proprie loquendo, est subsistere non quid, sed ad aliquid. &amp; similiter esse suppositi non est esse quid, sed  
       <lb ed="#B" n="29"/>ad aliquid. Et sic aliter quo ad hoc se habet esse suppositi in deo &amp; in creaturis. In creaturis enim esse 
       <lb ed="#B" n="30"/>principaliter conuenit supposito &amp; naturae siue fuerit materia siue forma, non nisi prout habet esse 
       <lb ed="#B" n="31"/>in supposito. In deo vero esse principaliter conuenit naturae in supposito, &amp; non supposito, nisi ratio 
       <lb ed="#B" n="32"/>ne naturae existentis in ipso: ita quod ratione suppositi non conuenit ei esse: sed solum ad alium esse. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Ex parte autem esse quod conuenit ei ratione naturae, oportet etiam scire quod in eo non est distingue- 
       <lb ed="#B" n="34"/>re: nisi forte secundum rationem intelligendi, esse essentiae ab esse actualis existentiae: nec ipsam essen 
       <lb ed="#B" n="35"/>tiam a sua actuali existentia: quia ipsa est ipsum suum esse, quod non est nisi necesse esse. Ista tamen 
       <lb ed="#B" n="36"/>duo esse bene conuenit distinguere in creaturis in quibus esse essentiae non est necesse esse, sed possi- 
       <lb ed="#B" n="37"/>bile esse: quod per indifferentiam se habet ad esse &amp; non esse, vt in quadam quaestione videbitur inferius 
       <lb ed="#B" n="38"/>Ad propositum igitur descendendo patet, quod Christo ratione suppositi &amp; personae nullum esse absolutum attribui potest 
       <lb ed="#B" n="39"/>Cum enim ipsa persona diuina in eo ratione qua persona est id quod est a personali proprietate est, non ab  
       <lb ed="#B" n="40"/>soluta, sed respectiua, nuilum esse absolutum potest habere: sed solummodo ad aliud esse, nec Chri 
       <lb ed="#B" n="41"/>stus ipse ratione suppositi, &amp; personae in eo potest habere esse absolutum: sed solummodo ad aliquae 
       <lb ed="#B" n="42"/>vel ad alium esse. Christus enim deus &amp; homo non est suppositum absolutum, sed respectiuum tantum 
       <lb ed="#B" n="43"/>sicut neque ipse vt verbum tantummo. immo omne esse quod Christo debet attribui, attribui debet ei ratio- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ne naturae suae diuinae, vel humanae existentis in supposito, non ratione ipsius suppositi: sicut attri 
       <lb ed="#B" n="45"/>buitur personis diuinis solummodo ratione naturae diuinae, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e932-d1e213">
       PATET ergo quod non  
       <lb ed="#B" n="46"/>valet quod aliqui nituntur distinguere de esse in Christo, quod duplex est esse, scilicet actuale &amp; subsi- 
       <lb ed="#B" n="47"/>stentiae: &amp; esse naturae &amp; essentiae: &amp; quod in Christo est vnum esse actuale &amp; subsistentiae, sicut vnum  
       <lb ed="#B" n="48"/>est in ipso suppositum subsistens: duo vero esse naturae &amp; essentiae, sicut duae naturae sunt in Chri 
       <lb ed="#B" n="49"/>sto, diuina scilicet &amp; humana. Quod quidem dicunt habendo considerationem ad suppositum in crea 
       <lb ed="#B" n="50"/>turis: in quibus supposito quid absolutum est per se conuenit esse actuale, &amp; subsistentiae: &amp; non  
       <lb ed="#B" n="51"/>alicui quod est in ipso, nisi per ipsum. Vnde accidens secundum philosophum: quia non subsistit 
       <lb ed="#B" n="52"/>secundum se: sed inhaeret alteri, non dicitur esse ens, sed entis: &amp; non dicitur proprie esse: sed in-  
       <lb ed="#B" n="53"/>esse, iuxta commune dictum: quod scilicet accidentis esse est inesse. Et similiter est de materia &amp; forma 
       <lb ed="#B" n="54"/>in composito, licet non sint accidentia. Non enim proprie dicuntur entia, sed entis: neque esse, sed inesem: 
       <!--139.xml-->
       <pb ed="#B" n="49-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>licet alio modo quam accidentia, vt derminant philosophi. Sed haec consideratio non potest applicari ad propositum. quoniam alia 
       <lb ed="#B" n="2"/>est ratio suppositi in Christo, &amp; in aliis. In aliis ei est ratio suppositi absolute subsistentis &amp; per se: in quo subsistunt 
       <lb ed="#B" n="3"/>alia quae sunt eius. &amp; ideo esse actualis subsistentiae ei potest principaliter attribui. In Christo autem non est nisi ratio 
       <lb ed="#B" n="4"/>suppositi respectiui, quod non subsistit per se absolute, sed solum ad aliud, &amp; non subsistit absolute nisi per na 
       <lb ed="#B" n="5"/>turam quae est in ipso absoluta. &amp; ideo esse actualis subsistentiae, quid absolutum intelligitur, non potest ei attribui nisi 
       <lb ed="#B" n="6"/>ratione naturae existentis in ipso. Proptur hoc quaestio quae est de esse Christi, &amp; non de eius ad aliquid esse, ex parte essen 
       <lb ed="#B" n="7"/>tiae, &amp; naturae existentis in Christo debet determinari: &amp; nullo modo ex ratione suppositi: quia Christus ratione 
       <lb ed="#B" n="8"/>suppositi non habet esse, sed ad aliquae esse: nisi velimus sumere communiter esse ad esse absolutum, &amp; ad esse respe 
       <lb ed="#B" n="9"/>ctiuum. Est igitur sciendum ad quaestionis huius dissolutionem, quod certam essentiam, &amp; quiditatem rei duplex esse com- 
       <lb ed="#B" n="10"/>uenit considerare. Vnum quid dicitur esse essentiae, quod nihil aliud est quam rem secundum se acceptam esse id quod est in  
       <lb ed="#B" n="11"/>sua natura. de quo dicitur, quod definitio est oro indicans quid est esse. &amp; hoc appellat Auicenna esse proprium 
       <lb ed="#B" n="12"/>rei. Aliud vero quid dicitur esse actualis existentiae: quod res quae secundum se concepta est id quod est per essentiam tantum: vt hu 
       <lb ed="#B" n="13"/>manitas, humanitas tantum: equinitas, equinitas tantum: habet in singularibus in quibus existit in effectum, vt humani 
       <lb ed="#B" n="14"/>tas in isto Sorte vel Platone demonstrato. Et differunt ista duo esse circa diuinam naturam in Christo secundum  
       <lb ed="#B" n="15"/>rationem tantum: quia vt dictum est: ipsa ex se est necesse esse, &amp; non se habet indifferenter ad esse, &amp; non esse in actua 
       <lb ed="#B" n="16"/>li existentia. Nec differunt in ipso quod est, &amp; esse sine quo est, vt alibi declaratum est. Circa naturam huma 
       <lb ed="#B" n="17"/>nam in ipso differunt, non solum ratione, sed &amp; intentione: quia essentia creaturae non determinat sibi esse 
       <lb ed="#B" n="18"/>actualis existentiae, immo per differentiam se habet ad esse tale &amp; non esse, vt in fine patebit. Cum ergo quaeritur ab  
       <lb ed="#B" n="19"/>solute vtrum in Christo sit vnum esse, vel plura: si loquamur de esse naturae &amp; essentiae rei in Christo 
       <lb ed="#B" n="20"/>dicendum quod duo sunt esse in Christo: quia duae sunt natura manentes in eo distinctae, &amp; diuersae per  
       <lb ed="#B" n="21"/>essentiam: quamquam vnitae in vnitate suppositi. Non enim transit humana natura assumpta in diuinam  
       <lb ed="#B" n="22"/>nec econuerso. Si vero loquamur de esse actualis existentiae, de tali esse sciendum quod nulli proprie at- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tribuitur nisi illi quod ipsum habet in se, &amp; absolute, tanquam ens distinctum ab alio: non autem il- 
       <lb ed="#B" n="24"/>li quod habet ipsum in alio, vel ex vnione cum alio quod habet ipsum per se, &amp; de se. Verbi gratia: for 
       <lb ed="#B" n="25"/>ma &amp; materia quia non habent existentiam in actum nisi in composito quod per se, &amp; in se absolute exi 
       <lb ed="#B" n="26"/>stit, &amp; subsistit, ideo non dicuntur per se &amp; proprie existere in actum, sed solum compositum &amp; ma-  
       <lb ed="#B" n="27"/>teria &amp; forma: non nisi quia sunt in composito quod per se &amp; proprie existit in actum. Similiter acci- 
       <lb ed="#B" n="28"/>dens: quia non existit nisi in alio, vt in subiecto, non dicitur esse in actu per se &amp; proprie, nisi quia est in  
       <lb ed="#B" n="29"/>subiecto quod existit in actu per se. Cum igitur humanae naturae in Christo nuilum poterit at- 
       <lb ed="#B" n="30"/>tribui esse actualis existentiae secundum se, &amp; separatum: quia numquam habuit esse tale, scilicet in se terminatum 
       <lb ed="#B" n="31"/>nec potuit habere postquam ad diuinam naturam fuit assumpta: aliter enim filius dei vel assumpsisset, vel ha-  
       <lb ed="#B" n="32"/>beret iam assumptam non solum naturam humanam: sed etiam personam: vt alibi habet determi 
       <lb ed="#B" n="33"/>nari: sed quod humana natura in Christo habet esse actualis existentiae, hoc habet solum in illo cui 
       <lb ed="#B" n="34"/>vnita, &amp; in quo assumpta est: idcirco absolute dicendum est: quod Christus ratione humanae naturae  
       <lb ed="#B" n="35"/>nuiium habet ex se esse actualis existentiae, sicut nec accidens quod est in subiecto, vel materia quae  
       <lb ed="#B" n="36"/>est in composito: sed solum habet Christus esse existentiae ratione suae diuinae naturae quid communicatur naturae  
       <lb ed="#B" n="37"/>humanae per assumptionem ad ipsam in vnitate suppositi: sicut accidenti communicatur esse actu 
       <lb ed="#B" n="38"/>le subiecti: vel materiae conmunicatur esse actuale compositi: non quod humana natura sit accidens, vel 
       <lb ed="#B" n="39"/>materia diuinae naturae. absit hoc sentire. Est autem efficacius simile: si concipiamus in creatu- 
       <lb ed="#B" n="40"/>ris quod suppositum aliquod compositum ex materia &amp; forma, inquantum suppositum est, non ha-  
       <lb ed="#B" n="41"/>beat rationem essendi quid absolutum, sed solum ad aliquid, sicut conuenit in diuinis, &amp; quod materia 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; forma sit quid absolutum in eo, sicut sunt natura humana et diuina in Christo. tunc enim sicut 
       <lb ed="#B" n="43"/>in tali supposito creaturae non esset ratione suppositi aliquod esse absolutum actualis existentiae:  
       <lb ed="#B" n="44"/>sed solum esse ad aliquid, &amp; totum esse absolutum actualis existentiae esset formae secundum se: &amp; 
       <lb ed="#B" n="45"/>non conueniret supposito per se: sed solum ratione formae quam habet in se: &amp; similiter neque ma-  
       <lb ed="#B" n="46"/>teriae, nisi quia vnitur formae in vnitate suppositi: sic in supposito Christi non est ei ratione suppositi 
       <lb ed="#B" n="47"/>aliquod esse absolutum actualis existentiae: sed solum esse ad aliquid. &amp; illud est vnicum solum: quia 
       <lb ed="#B" n="48"/>filiatio in ipso est vnica, quae est personae eius constitutiua. Sed totum esse absolutum actualis existen- 
       <lb ed="#B" n="49"/>tiae in eo, est ipsius diuinae essentiae, quod non communicat suppositum nisi ratione ipsius essentiae quam  
       <lb ed="#B" n="50"/>habet in se. Similiter neque humana natura, nisi quia vnitur diuinae in vnitate suppositi. Vt sic licet in di 
       <lb ed="#B" n="51"/>uina essentia idem sint omnino esse essentiae &amp; actualis existentiae: communicant tamen esse actua- 
       <lb ed="#B" n="52"/>lis existentiae naturae humanae inquantum est esse existentiae, vt ipsa nullum aliud habeat esse actua 
       <lb ed="#B" n="53"/>lis existentiae quam illud quod est esse diuinitatis, sicut non habet aliquod esse personale, vel suppositi, nisi 
       <lb ed="#B" n="54"/>quid diuinum. non autem communicat ei omnino esse essentiae suae inquantum est essentiae: quia tunc 
       <!--140.xml-->
       <pb ed="#B" n="50-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>humana natura &amp; essentia absorberetur, &amp; conuerteretur in diuinam. Sic ergo patet in summa quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>in Christo est vnum esse ad aliquid ratione suppositi, &amp; vnum esse actualis existentiae ratione solius 
       <lb ed="#B" n="3"/>naturae diuinae, &amp; duplex esse essentiae, ratione duplicis naturae, diuinae scilicet &amp; humanae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e932-d1e367">
       PER 
       <lb ed="#B" n="4"/>haec patent obiecta. Primum enim argumentum bene probat quod in deo sit duplex esse essentiae pro- 
       <lb ed="#B" n="5"/>pter duplicem quaestionem per quid est: eo quod quaestio quid est de essentia rei est: non autem de exi 
       <lb ed="#B" n="6"/>stentia rei vel relatione siue esse respectiuo ad alterum. Vnde non potest probare per illud quod in eo sit duplex 
       <lb ed="#B" n="7"/>esse suppositi vel actualis existentiae, sicut patet. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e932-d1e378">
       SEcunda ratio bene procedit de esse suppositi &amp; actua 
       <lb ed="#B" n="8"/>lis existentiae. Talia enim non prasent esse diuersa nisi diuersorum suppositorum: licet econuerso bene praesent esse 
       <lb ed="#B" n="9"/>diuersa supposita habentia diuersa esse suppositorum, quae sunt esse ad aliud: &amp; habere idem esse actualis exi 
       <lb ed="#B" n="10"/>stentiae, vt patet in suppositis diuinis. De esse autem essentiae non potest ratio procedere: quia talia esse bene praesent esse 
       <lb ed="#B" n="11"/>diuersa in eodem supposito, vt patet in composito ex materia &amp; forma. Materia enim &amp; forma differunt in  
       <lb ed="#B" n="12"/>esse essentiae: licet non in esse actualis existentiae. Hoc enim forma conmunicat materiae in composito: non 
       <lb ed="#B" n="13"/>autem primum, vt vult Auicenna: quia forma non est causa esse essentia materiae, sed actualis esse.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>