<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="29-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e676">
      <head xml:id="n3av8a-c1e676-Hd1e96">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e99">
       <lb ed="#B" n="31"/>Equuntur quaestiones pertinentes ad humanam naturam a deo assumptam: &amp; sunt quatuor.  
       <lb ed="#B" n="32"/>Prima. vtrum anima Christi separata remansit aliqua forma in ipso corpore eius. Secunda. 
       <lb ed="#B" n="33"/>vtrum caro Christi viua &amp; mortua erat vniuoce caro. Tertia. vtrum corpus 
        conse<lb ed="#B" n="34" break="no"/>cratum in triduo mortis Christi fuisset viuum an mortuum. Quarta. vtrum ad desitionem 
       <lb ed="#B" n="35"/>accidentium desinit esse corpus eius vbi prius fuit.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e112">
       CIRca primum arguitur quod anima 
        Chri<lb ed="#B" n="36" break="no"/>sti separata aliquam forma praecedens mansit in eius corpore. Primo sic. quia si nulla mansisset, aut 
       <lb ed="#B" n="37"/>materia nuda stetisset ab omni forma: aut forma noua introducta fuisset: vt patet ex 
       <lb ed="#B" n="38"/>quaedam quaestione determinata in Quolibet praecedenti. sed vtrumque horue est ipossibile: quia tunc non fuisset vniuoce 
       <lb ed="#B" n="39"/>corpus scilicet corpus Christi viuum &amp; mortuum: vt ibidem expositum est. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e123">
       CONtrarium arguitur sic. Nulla for 
       <lb ed="#B" n="40"/>ma substantialis praecessit. ergo nulla remansit. Quia autem nulla praecessit probatur multipliciter.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e128">
       PRImo sic. Cum for 
       <lb ed="#B" n="41"/>ma animae rationalis est forma speciei specialissimae: &amp; illa forma praecederet: necessario esset forma generis. For 
       <lb ed="#B" n="42"/>ma autem generis in idem cadit necessario cum forma speciei. Non sunt ergo diuersae formae re sed vna &amp; eadem.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e136">
       <lb ed="#B" n="43"/>SEcundo sic. Si sit forma substantialis praecedens animam rationalem in homine: cum quaelibet form: a substantialis dat esse 
       <lb ed="#B" n="44"/>aut ambae mutantur in tertiam, &amp; sic neutra manet: aut vna mutatur in alteram, &amp; sic non sunt duae: aut sunt 
       <lb ed="#B" n="45"/>duae distinctae manentes: sunt ergo duo esse substantialia in eodem: &amp; sic non esset homo vnus per essentiam. conse 
       <lb ed="#B" n="46"/>quens est falsum. ergo &amp; anes.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e147">
       TERtio sic. Si anima remota a corpore seu materia remaneat aliquam forma 
       <lb ed="#B" n="47"/>substantialis: aut ergo remouetur per mutationem substantialem aut accidentalem. Non per accidentalem tantum, quia tunc 
       <lb ed="#B" n="48"/>non esset ibi substantialis corruptio: quid falsum est. Si per substantialem: tunc ergo non potest esse idem ens manens per  
       <lb ed="#B" n="49"/>essentiam quid erat prius: esset autem idem per essentiam quid erat prius si maneret in eo aliquam forma substantialis. er 
       <lb ed="#B" n="50"/>go &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e158">
       QVARto sic. Generatio vnius est corruptio alterius. cum ergo in separatione animae sit vera corru 
       <lb ed="#B" n="51"/>ptio: oportet quod ibi sit alterius formae generatio. &amp; si sic, non manet idem quod erat prius.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e163">
       QVINto sic. accidens 
       <lb ed="#B" n="52"/>est quod adest &amp; abest praeter corruptionem subiecti. sed si mansit secundum positionem aliquid anima separata:, ipsa adest 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; abest illi praeter eius corruptionem. anima ergo rationalis esset accidens.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e170">
       SExto sic, si aliquam esset forma praecedens, a quae 
       <lb ed="#B" n="54"/>corpus haberet esse corpus, &amp; non ab anima intellectiua: tunc corpus non praedicaretur de homine in recto, dicendo homo 
       <lb ed="#B" n="55"/>est corpus: sicut neque pars de toto sed solum in obliquo, dicendo corpus est aliquid hominis. Consequens est falsum 
       <!--99.xml-->
       <pb ed="#B" n="29-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ergo &amp; alnses.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e183">
       QVAEstio ista proposita erat (vt credo) propter determinationem habitam in anno praecedenti 
       <lb ed="#B" n="2"/>circa illam quaestionem: vtrum in corpus Christi in sepulcro, anima separata ab eo, aliquam forma noua quam informabatur 
       <lb ed="#B" n="3"/>fuit introducta. Et dictum fuit ibi quod ponentes aliquam formam nouam succedere in corpore Christi anima separa 
       <lb ed="#B" n="4"/>ta: necesse habebant illud ponere ex duobus fundamentis suis quae verissima esse supponebant, vt ibidem  
       <lb ed="#B" n="5"/>fuit declaratum. Ostensum etiam fuit ibi, quomodo illud ponere omnino fuit impossibile. quoniam tunc corpus Christi 
       <lb ed="#B" n="6"/>viuum prius, &amp; posterius mortuum non fuisset idem numero nisi aequiuoce. Ostensum etiam fuit ibidem quomodo 
        ma<lb ed="#B" n="7" break="no"/>gis congruebat fidei &amp; dignitati Christi vterque horum duorum modorum ponendi: aut quod separata anima a 
        corpo<lb ed="#B" n="8" break="no"/>re Christi remansit pura materia eius fine omni forma substantiali. secundum negantes gradus formarum in homine 
       <lb ed="#B" n="9"/>aut quod remansit in materia aliqua forma media inter animam rationalem &amp; materiam, secundum ponentes gradus 
       <lb ed="#B" n="10"/>formarum in homine. Quis tamen horum modorum sustinendus esset non determinans, vtrumque horum modorum 
        expo<lb ed="#B" n="11" break="no"/>sui: sed neutrum sustentaui: quia hoc non pertinebat ad illam quaestionem. Exposui tamen magis modum ponendi anima 
        se<lb ed="#B" n="12" break="no"/>parata materiam manere nudam, quia obscurior erat. Non tamen fuit omnino intentionis meae ipsum asserere: licet 
       <lb ed="#B" n="13"/>hoc aliquibus videbatur quia prolixius in eo prosequendo immoratus fui. Sed aspicienti scriptum: patet clare quod 
        neu<lb ed="#B" n="14" break="no"/>trum illorum modorum sustinui: sed solummo vtrumque ipsorum exposui suo modo Vnde quod tunc videbatur quasi omissum 
       <lb ed="#B" n="15"/>in dubio, positum est in quaestione praesenti. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e217">
       AD quam vt complete soluatur, duo necessaria sunt consideranda. Pri 
       <lb ed="#B" n="16"/>mum: quomodo via naturae necesse est ponere quod anima rationalis in homine vniatur materiae mediante aliquam forma 
        natu<lb ed="#B" n="17" break="no"/>rali de potentia materiae inducta via generationis naturalis. Secundum: quomodo via fidei necesse est ponere quod anima  
       <lb ed="#B" n="18"/>rationali separata illa forma media remansit. Quantum ad primum ergo oportet scire quod in generatione hominis 
       <lb ed="#B" n="19"/>natura agit aliquid. quoniam non inaniter dictum est illud philosophi. Sol &amp; homo generant hominem. agit autem natu  
       <lb ed="#B" n="20"/>ra in generatione hominis semen transmutando &amp; materiam parando vt sit apta ad suscipiendum in se animam 
       <lb ed="#B" n="21"/>rationalem, &amp; hoc formam seminis corrumpendo: quia materia sub illa forma existens non congruit animae. per il 
       <lb ed="#B" n="22"/>lam enim formam non est quid organicum cuius anima debet esse actus. talis autem est dispositio naturae quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>in omni actione sua natura generationem per se intendit &amp; non corruptionem nisi per accidens. Nunquam enim actu ca 
       <lb ed="#B" n="24"/>lidum corrumperet actu frigidum nisi intenderet actu calidum ex eo quid est actu frigidum in potentia calidum, 
       <lb ed="#B" n="25"/>dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in secundo de generatione. Agunt autem &amp; patiuntur contraria. Est enim actu calidum potentia frigi 
       <lb ed="#B" n="26"/>dum: &amp; actu frigidum potentia calidum. &amp; sic in eis quae mouentur per naturam, vt dicit Commentator supe nono  
       <lb ed="#B" n="27"/>metaphysicae, omne quid mouetur aliquo motu impossibile est vt moueatur illo motu a motore nisi habeat 
        ali<lb ed="#B" n="28" break="no"/>quid eorum quae habet motor: vt scilicet habeat in potentia quid motor inquantum motor habet in actum: &amp; non mo 
       <lb ed="#B" n="29"/>ueat nisi vt illud quod materia est in potentia, deducat ad actum: non autem vt id quod est in actu destruendo  
       <lb ed="#B" n="30"/>ipsum actum nihil generando reducat in potentiam: quia vt dicit Commentator ibidem, Natura &amp; ars intendunt actum 
       <lb ed="#B" n="31"/>non potentiam. vt enim dicitur in secundo caeli &amp; mundi, de aptitudine naturae est vt faciat melius semper &amp; nobi 
       <lb ed="#B" n="32"/>lius. Vnde si aliquid esset actu frigidum &amp; non in potentia calidum, nunquam corrumperetur ab actu calido. &amp; forte quid  
       <lb ed="#B" n="33"/>amplius est nisi agens transmutans passum natum esset ipsum transmutare substantialiter formam suam passo 
       <lb ed="#B" n="34"/>imprimendo &amp; aliam praesentem corrumpendo: non inciperet ipsum transmutare accidentaliter. quia nec posset omnino illud  
       <lb ed="#B" n="35"/>accidentaliter transmutare nisi posset ipsum transmutare substantialiter. iuxta illud quid dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in primo 
       <lb ed="#B" n="36"/>de generatione. Si non esset possibile ex igne fieri aquam, neque ex aqua terram: neque ex albo nigrum erit aliquid:  
       <lb ed="#B" n="37"/>neque ex molli durum. eadem autem ratio &amp; de aliis. Et sic omnino no alterant se ad inuicem secundum accidentia quae non  
       <lb ed="#B" n="38"/>possunt sese transmutare ad inuicem generatione quae est secundum substantiam. Cui ratio est: quoniam vt dicit ibi Com 
       <lb ed="#B" n="39"/>mentator, non potest aliquis dicere quod subiectum primum in alteratione est aliud a subiecto in substantia: &amp; sub 
       <lb ed="#B" n="40"/>iectum alterationis non est ei subiectum nisi inquantum est subiectum in substantia. Vnde si non posset fieri transmu 
       <lb ed="#B" n="41"/>tatio secundum substantiam ex aqua ignis, aquam calefieri ab igne esset ipossibile. quoniam aqua secundum quod aquae non potest ca 
       <lb ed="#B" n="42"/>lefieri: quia secundum quod aquae, est frigida: &amp; idem secundum quod ipsum non potest esse contraria. Vnde aquae non est primum subiectum 
       <lb ed="#B" n="43"/>calefactionis: sed materia: secundum quam quod est in actu aquae, est in potentia ignis. Et ideo dicit Commentator ibidem. 
       <lb ed="#B" n="44"/>Quoquo modo contingit vt subiecto in substantia ablato, subiectum in alteratione aufertur. &amp; similiter est quod  
       <lb ed="#B" n="45"/>agente secundum substantiam ablato aufertur agens secundum alterationem ad quodcumque accidens. quoniam qualitates actiuae 
       <lb ed="#B" n="46"/>non agunt nisi sicut formae substantialis instrumenta. Vnde <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo de generatione contra ponentes quod ge 
       <lb ed="#B" n="47"/>neratio non esset nisi alteratio per qualitates accidentales, dicit quod valde organice attribuunt corpori 
        po<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tentias secundum quaes generant, auferentes eam causam quae est secundum speciem. dicendo enim calidum &amp; frigidum esse 
        cau<lb ed="#B" n="49" break="no"/>sas generationis per se, ponunt causas principales generationis quae non sunt nisi sicut instrumenta eius, &amp; dimittunt 
       <lb ed="#B" n="50"/>cam principal. scilicet formam substantialem: quae per se agit &amp; per calidum &amp; frigidum tanquam per instrumenta tam in 
        gene<lb ed="#B" n="51" break="no"/>ratione quam in alteratione quae est via in generationem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e307">
       NAtura ergo ad generationem hominis si 
        corrum<lb ed="#B" n="52" break="no"/>pat formam seminis intendens aliquid generare substantialiter seualiquid alteret aut transmutet in eo 
       <lb ed="#B" n="53"/>disponendo ad generationem: aut ergo intendit generare animam rationalem ad quam disponit: sed non po 
       <lb ed="#B" n="54"/>test ad eam attingere: quia non est nisi ab extrinseco: aut aliquam aliam. Non animam rationalem. 
       <lb ed="#B" n="55"/>Tum quia hoc frustra intenderet: &amp; nihil est frustra in fundamento naturae &amp; creaturae, vt dicit 
       <!--100.xml-->
       <pb ed="#B" n="30-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>Commentator supe primum metaph. tum quia non quodlibet agit in quodlibet sed solum contrarium in contrarium: quid est tale 
       <lb ed="#B" n="2"/>in potentia quale est agens in actum, quid non est nisi habens formam generandam in potentia materiae: cuiusmodi 
       <lb ed="#B" n="3"/>non est anima rationalis. Si vero intendit generare aliam de potentia materiae: cum non corrumpit contrarium nisi quia 
       <lb ed="#B" n="4"/>generat simile, oportet ergo quod corrumpendo formam seminis aliam formam generet. Aut ergo illa disponit 
       <lb ed="#B" n="5"/>ad animam intellectiuam suscipiendam immediate, aut non. Si non, illam ergo corrumpit &amp; aliam generat: &amp; hoc in  
       <lb ed="#B" n="6"/>infinitum: aut est stare in aliqua generata per naturam disponentem ad animae susceptionem. Quod 
        pro<lb ed="#B" n="7" break="no"/>culdubio sentiebant philosophi qualitercumque ponebant animam vniri corpori: siue vt motorem tantum 
       <lb ed="#B" n="8"/>siue vt formam &amp; actum. Vnde Auicenna postquam in quarto metaphysicae suae probauit iuxta modum phi 
       <lb ed="#B" n="9"/>losophorum nihil posse esse post non esse nisi per aliquid praeexistens in potentia: vt amoueret 
        instan<lb ed="#B" n="10" break="no"/>tiam quae sibi dari posset de anima rationali, dicit. Non potest esse vt ei quod permanet existens per se non 
       <lb ed="#B" n="11"/>in subiecto nec de subiecto nullo modo sit esse post non esse: sed oporteat vt pendeat aliquo modo ex 
       <lb ed="#B" n="12"/>subiecto ad hoc vt sit. Cum autem fuerit, est res quae est existens per se: sed est ex aliquo vel cum esse alterius 
       <lb ed="#B" n="13"/>a se. Primum vero est sicut corpus: quid est ex hyle &amp; forma. secundum est sicut animae rationales cum 
        ge<lb ed="#B" n="14" break="no"/>neratione corporum. De quo post modicum subdit dicens. Anima quoque non prouenit nisi per esse sub 
       <lb ed="#B" n="15"/>iecti: &amp; possibilitas sui esse in subiecto est existens per illud: propter hoc quod illa materia appropriatur 
       <lb ed="#B" n="16"/>sibi: &amp; quia anima non habet esse post non esse nisi cum fuerit esse corporeum secundum modum 
        com<lb ed="#B" n="17" break="no"/>mixtionis per quem aptatur fieri instrumentum eius: &amp; per quem discernitur certitudo suae nouae inceptionis. tunc enim 
       <lb ed="#B" n="18"/>cum fuerit in illis corporibus pluralitas huius commixtionis, erit possibilitas essendi animam. Illam ergo 
        for<lb ed="#B" n="19" break="no"/>mam conmixtionis corporalis adueniente anima intellectiua aut corrumpi necesse est: aut manere simul in mate 
       <lb ed="#B" n="20"/>ria cum anima intellectiua. Corrumpi ab illa omnino non potest naturaliter: quia nullam contrarietatem habet forma super 
       <lb ed="#B" n="21"/>naturalis ad formam naturalem: &amp; nihil corrumpit aliud nisi per contrarietatem ad ipsum. Neque supernaturaliter 
       <lb ed="#B" n="22"/>quia in generatione hominis non oportet quaerere aliud miraculum quam animae creationem &amp; infusionem. Oportet igitur vt 
       <lb ed="#B" n="23"/>illa forma naturalitur genita de potentia materiae maneat in homine simul cum anima intellectiua supernaturaliter infu 
       <lb ed="#B" n="24"/>sa. Quod expresse testatur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. libro de trinitate, dicens. Est certe in corpore humano quaedam moles carnis 
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; formae species &amp; ordo distinctioque membrorum &amp; temperatio valitudinis. Hoc corpus inspirata anima regit 
       <lb ed="#B" n="26"/>eademque rationalis. Nisi enim sic esset, nullatenus virginem Mariam genitricem Christi fuisse possemus profiteri 
       <lb ed="#B" n="27"/>secundum carnem. Non est enim pater vel mater secundum carnem quia ab eo discinditur materia quae forma carnis ab alio 
       <lb ed="#B" n="28"/>agente informatur: sed quia virtute semini infusa ab ipsa forma seminis non solum corrumpitur: sed de potentia 
       <lb ed="#B" n="29"/>materiae forma carnis generatur. Hinc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de fide ad Petrum. Sic eum verum hominem crede, vt eius 
       <lb ed="#B" n="30"/>carnem non caelestis, non aereae, no alterius cuiusquam putes esse naturae: sed eius cuius est hominium caro id es. quam ipse 
       <lb ed="#B" n="31"/>deus homini primo de terra plasmauit: &amp; caeteris hominibus plasmat per propagationem ex hominibus. &amp; quomodo hoc  
       <lb ed="#B" n="32"/>statim subdit dicens. Caeterorum vero hominium carnem per humanum certum est nasci concubitum viro seminante, 
        foe<lb ed="#B" n="33" break="no"/>mina vero concipiente. Ecce quod aparte profitetur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> carnem propagari ex hominibus: quid numquam profitetur de anima  
       <lb ed="#B" n="34"/>rationali. Non ergo rationalis anima dat formam carnis: sed per generantes est de potentia materiae educta.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e406">
       NEC est 
       <lb ed="#B" n="35"/>differentia in hoc in generatione carnis Christi &amp; aliorum: nisi quod mater sola cum spiritu sancto egit quicquid  
       <lb ed="#B" n="36"/>in generatione carnis aliorum hominium agere solent pater &amp; mater: vt ibidem innuit Augustgius. Vnde dicit Ambro 
       <lb ed="#B" n="37"/>sius in libro de incarnatione domini. Cum generationis fuerit diuersa cam, carnis tamen in Christo cum hominibus omni 
       <lb ed="#B" n="38"/>bus vna natura est, partus enim virginis non naturam mutauit sed generandi vsum nouauit. denique caro 
       <lb ed="#B" n="39"/>de carne nata est: habuit de suo virgo quod traderet: non alienum dedit mater: sed proprium e visceribus suis 
       <lb ed="#B" n="40"/>contulit inusitato modo: sed vsitato munere. Habuit ergo carnem virgo quando naturae solemnis mter transcri 
       <lb ed="#B" n="41"/>psit in foetum. Hic etiam dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e676-Rd1e423">Damascenus libro iii. cap. ii.</ref> purgans ipsam &amp; virtutem susceptiuam dei ver 
       <lb ed="#B" n="42"/>bi tribuens, simul autem &amp; generatiuam, construxit sibi ex castis &amp; purissimis sanguinibus virginis carnem 
       <lb ed="#B" n="43"/>puram.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e431">
       QVANtum ad secundum, oportet firma fide tenere: quod verum corpus idem numero omnino quod viuum pe 
       <lb ed="#B" n="44"/>debat in cruce, mortuum iacebat in sepulcro: &amp; hoc maxime propter verba sacramenti. Hoc est corpus 
       <lb ed="#B" n="45"/>meum, quibus consecratum fuisset in triduo verum corpus Christi mortuum: sicut ipsemet consecrauit verum 
       <lb ed="#B" n="46"/>corpus suum viuum vt infra patebit. Patet igitur ex istis duobus quid dicendum est. quonia scilicet anima Christi separata re 
       <lb ed="#B" n="47"/>mansit aliqua forma in corpore suo: qua erat vniuoce corpus sicut prius viuum. Cum enim corpus habet esse 
       <lb ed="#B" n="48"/>a forma: a quo separatur forma corporis, non manet corpus nisi aequiuoce, haec est regula generalis in rebus natura 
       <lb ed="#B" n="49"/>libus: quod quondocumque aliquid a forma aliquam nomnatur tale: ipsa amota non manet tale nisi aequiuoce. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="50"/>in secundo de anima. Si oculus esset animal: anima vtique esset ipsius visus. hic enim substantia oculi est secundum rationem. oculus 
       <lb ed="#B" n="51"/>autem materia visus est: quo deficiente non est oculus nisi aequiuoce, sicut lapideus aut depictus.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e454">
       AD Pri 
       <lb ed="#B" n="52"/>mum in oppositum quod nulla forma cum anima rationali praecessit in materia quia fuisset forma generis: &amp; ita coinci 
       <lb ed="#B" n="53"/>disset cum forma speciei: Dicendum quod aliter intelligitur coordinatio praedicamenti substantiae secundum negantes gra 
       <lb ed="#B" n="54"/>dus formarum &amp; secundum ponentes eos. semper tamen gradus formarum necesse est ponere aut secundum intentiones 
       <!--101.xml-->
       <pb ed="#B" n="30-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>diuersas speciei &amp; generis propter differentiam quae addita generi constituit speciem, &amp; est extra intentionem 
        gene<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ris licet cadat in idem re cum forma generis: aut secundum res diuersas. Quid ergo dicitur, quod forma praecedens 
       <lb ed="#B" n="3"/>semper est forma generis &amp; comincidat cum forma speciei: Dicendum quod non est verum: nisi vbi est gradus secundum  
       <lb ed="#B" n="4"/>intentiones tantum. vbi vero est gradus secundum diuersas res, non est verum. quoniam forma praecedens non est formanisi 
       <lb ed="#B" n="5"/>generis subalterni: &amp; constituit indiuiduum generis vt ibi sit status illius formae vt in imperfecto tantum: &amp; per aliam for 
       <lb ed="#B" n="6"/>mam superuenientem constituit indiuiduum speciei specialissimae tanquam entis perfecti in quo sit status: quid solum specia 
       <lb ed="#B" n="7"/>lissimum meretur dici. Ita quod secundum hoc homo est aliter species sub animali quam animalia bruta: si in illis non sit ponere 
       <lb ed="#B" n="8"/>gradum formarum.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e485">
       AD secundum dicendum quod formae illae in homine manent, &amp; dant ei diuersa esse substantialia: sed  
       <lb ed="#B" n="9"/>vna incompletum, alia vero completum: quam nunquam in idem comnicidunt. &amp; sic ponendo gradum non esse in formis aliorum, homo:  
       <lb ed="#B" n="10"/>non habet tantam vnitatem secundum essentiam &amp; definitionem quantam habent bruta animalia: qui attestatur dignitati suae. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Generalitur enim in materialibus diuersis secundum suppositum tanto est aliquid perfectius quanto est secundum formam compo 
       <lb ed="#B" n="12"/>sitius siue compositione intentionum siue rerum. Et ideo perfectius est aliis compositis quod non solum habet in se compositio 
       <lb ed="#B" n="13"/>nem formarum secundum gradus intentionum: sed etiam secundum gradus rerum: licet perfectius esset haobens secundum gradus 
       <lb ed="#B" n="14"/>intentionum tantum, quaecumque habet secundum gradus rerum. Et licet illa duo esse non coincidunt etiam in vnitate naturae  
       <lb ed="#B" n="15"/>alicuius formae: concidunt tamen in vnitate esse personalis, proprietatis a forma vltima: vt sicut duae naturae huma 
       <lb ed="#B" n="16"/>na &amp; diuina vniuntur in Christo in vnitate personae alterius earum, &amp; hoc substantiali vnione: sic vniuntur 
       <lb ed="#B" n="17"/>in homine duae naturae anima rationalis &amp; caro in vnitate personali quae est homo ab altera earum principaliter. Nec 
        re<lb ed="#B" n="18" break="no"/>stat nisi quod ibi natura diuina non se habet ad humanam per informationem: sicut hic habet anima rationalis ad car 
       <lb ed="#B" n="19"/>nem. &amp; quo ad hoc ista vnio apparet esse magis substantialis. &amp; ideo simile perfectius vnitatis personae Christi 
       <lb ed="#B" n="20"/>in duplici natura non est, quam sit vnitas personae in homine in duplici natura. Iuxta illud quid dicitur in symbo 
       <lb ed="#B" n="21"/>lo. Sicut anima rationalis &amp; caro vnus est homo, ita deus &amp; homo vnus est Christus. Et ex tali vnitate in esse 
        persona<lb ed="#B" n="22" break="no"/>li animae &amp; carnis in homine consurgit vnitas naturae specificae in ipso: dicente Damasc. libro iii. caiul iii. Qui  
       <lb ed="#B" n="23"/>vnam homin naturam inquimus, sciendum quod non inspicientes in eam quae animae &amp; corporis rationem haec dicimus: 
        impos<lb ed="#B" n="24" break="no"/>sibile est enim vnius naturae dicere animam &amp; corpus ad inuicem comperata: sed quia plurimae personae hominium sunt in  
       <lb ed="#B" n="25"/>duabus perfectis naturis, animae dico &amp; corporis.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e525">
       AD tertium dicendum quod anima remouetur a suo corpore per 
        mu<lb ed="#B" n="26" break="no"/>tationem substantialem: non tamen propter hoc est aliud ens per essentiam: vt sicut incompletum ens aliud est a completo 
       <lb ed="#B" n="27"/>non sicut contrarium aliuae est a contrario.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e532">
       AD quartum quod corruptio vnius est generatio alterius, dicendum quod hoc non 
       <lb ed="#B" n="28"/>est verum nisi natura sibi omnino derelicta sit. Actione tamen diuina praeseruante subiectum a corruptione natura  
       <lb ed="#B" n="29"/>bene potest corrumpere fine generatione: sicut contigit in morte Christi: vt forte alias videbitur.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e539">
       AD quintum  
       <lb ed="#B" n="30"/>quod anima intellectiua tali subiecto ex materia &amp; illa forma naturali adest &amp; abest praeter eius corruptionem 
       <lb ed="#B" n="31"/>Dicendum quod illud verum est de illo quod inest alteri vt subiecto a quo habet esse: non autem de eo quod inest alte 
       <lb ed="#B" n="32"/>ri vt cuidat esse. In hoc enim est differentia inter esse formae in materia: &amp; accidentis in subiecto. nunc autem  
       <lb ed="#B" n="33"/>anima intellectiua inest illi vt cui dat esse: non illud incompletum quod habuit a forma praecedente: sed esse completum spe 
       <lb ed="#B" n="34"/>cificum ad quid illud erat in potentia: vt sub illo non accidentaliter sed essentialiter &amp; substantialiter perficia 
       <lb ed="#B" n="35"/>tur: non autem vt a quo recipit esse.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e676-d1e555">
       AD sextum, quod si ab alia forma habet esse corpus, ab alia anima, non praedicare 
       <lb ed="#B" n="36"/>tur corpus in recto de homine quod habet esse ab anima: Dicendum quod hoc non est verum nisi de eo quid non est nisi pars 
       <lb ed="#B" n="37"/>materialis seu integralis. de eo autem quod est pars essentialis &amp; aliquo modo formalis, non est verum omnino. vnde  
       <lb ed="#B" n="38"/>bene dicitur homo est corpus: licet ratione animae rationalis non sit corpus sed ratione formae praecedentis secundum gradum rei 
       <lb ed="#B" n="39"/>sicut asinus non dicitur animal secundum negantes gradus rei ratione differentiae suae specificae qua est asinus: sed ratio  
       <lb ed="#B" n="40"/>ne differentiae generis: quae est sensibile: quae praecedit eam secundum gradum intentionis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>