<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="581-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5641">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5641-Hd1e96">Quaestio 9</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5641-d1e99">
        <lb ed="#B" n="47"/>CIrca secundum arguitur, quod intellectio qua angelus, aut mens intelligunt se: sit sibi essentia 
       <lb ed="#B" n="48"/>lior, quam sit intellectio qua intelligunt deum, sic. illa operatio rei cuiusque sibi est essentia 
       <lb ed="#B" n="49"/>lior quam agit circa obiectum principalius illi operationi, &amp; etiam sibi: quam sit illa quam agit 
       <lb ed="#B" n="50"/>circa obiectum minus principale &amp; operationi &amp; sibi. Cum enim actus habeant distingui per  
       <lb ed="#B" n="51"/>obiecta: magis, &amp; principalius habent distingui per obiecta principalia: &amp; magis esse par  
       <lb ed="#B" n="52"/>consequens, quam ab eo habet res esse formaliter: &amp; distingui ab aliis. Intellectio qua ange- 
       <lb ed="#B" n="53"/>lus aut mens intelligit se est huiusmodi respectu intellectionis quae intelligit deum: quia angelus aut mens est ali 
       <lb ed="#B" n="54"/>quid creatum, &amp; habens idcirco opus determinatum essentialiter. Opus autem determinatum essentialiter, seu 
       <lb ed="#B" n="55"/>principaliter, habet esse circa determiatum obiectum: &amp; hoc non extrinsecum: quia operatio rei tendens extra se ad  
       <!--1202.xml-->
       <pb ed="#B" n="581-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>extrinsecum, non est ei principalis, aut essentialis: quia secundum philosophum. vii. Metaph. essentia rei totum sibi essen 
       <lb ed="#B" n="2"/>tiale comprehendit intra se. Deus autem per essentiam est obiectum extrinsecum angelo, aut menti, &amp; indetermi-  
       <lb ed="#B" n="3"/>natum: sibi autem est obiectum intrisecum &amp; determinatum. ergo &amp;c. Contra. Illa operatio essentialior &amp; princi 
       <lb ed="#B" n="4"/>palior est operanti, quae omnino quietat ipsum ne queat moueri ad aliud operando circa illud, quam quam non quietat  
       <lb ed="#B" n="5"/>ipsum: quia non est motus nisi propter quietem. secundum Commentatorsuper. viii. Physicae. Sed intellectio quae angelus aut mens itelli 
       <lb ed="#B" n="6"/>git deum, omnino quietat ipsum: non sic intellectio qua intelligit se. dicente Augustinus. in principio libri Confessionum. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Dinene fecisti nos ad te, &amp; inquietum est cor nostrum donec requescat in te. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5641-d1e141">
       DIco secundum alias a me de 
       <lb ed="#B" n="8"/>terminata in quaestionibus de Quolibet, quod angelus aut mens non intelligit se, nisi sicut alia a se: prime scili. 
       <lb ed="#B" n="9"/>intelligendo se sub ratione vniuersalis, proximi sui. Vniuersale, nest per se &amp; primum obiectum intellectus crea 
       <lb ed="#B" n="10"/>ti, sicut singulare est per se &amp; primum obiectum sensus. Igitur si angelus aut mens intelligit se sub ratio 
       <lb ed="#B" n="11"/>ne singularis, hoc non est primo &amp; immediate, &amp; quasi directo aspectu secundum lineam rectam: sed mediante intelle 
       <lb ed="#B" n="12"/>ctu vniversalis sui intellecti primo &amp; immediate: &amp; quasi aspectu obliquo secundum lineam reflexum, put deter-  
       <lb ed="#B" n="13"/>minat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in iii. de Aima: Rationem autem vniversalis qua intelligit hoc modo se, haurit ex sua memoria abdita: sicut 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; haurit vniversala quibus intelligit alia a se. Quorum vniuersalium nullum determinat sibi intellectum ad semper mo 
       <lb ed="#B" n="15"/>uendum ipsum: sed quondoque mouet ipsum vnum illorum: quandoque aliud propter quid quaelibet ratio intelligendi per rationem 
       <lb ed="#B" n="16"/>niversalis sibi est accidens, &amp; nulla est per essentiam idem quod intellectus, sed re differens ab illo: &amp; hoc non minus quando  
       <lb ed="#B" n="17"/>intelligit se, quam quoniam intelligit aliud a se. Vnde etsi secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ponat aliquis quod intellectus semper intelligit 
       <lb ed="#B" n="18"/>se quodam abdito actu intelligendi, illa intellectio accidens est in illo, &amp; per rationem vniversalis: quemadmodum &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>illa intellectio qua se quandoque intelligit: &amp; quandoque non intelligit. &amp; neutra illarum est idem quod 
       <lb ed="#B" n="20"/>ipsum intelligens. Et sic operatio qua intelligit aliud creatum a se, non minus est ei essentialis, hoc est sub 
       <lb ed="#B" n="21"/>stantialis: vt intellectio &amp; intellectus sint idem: quam operatio qua intelligit se. Et si vtraque est ipsum intelligens 
       <lb ed="#B" n="22"/>vtraque aequaliter est essentialis: &amp; etiam si intellectio qua intelligit deum est ipsum intelligens, &amp; ipse similiter, 
       <lb ed="#B" n="23"/>tunc omnis intellectio esset eis essentialis intelligenti aeque. Aut si intellectio qua intelligit se, sit ipsum in-  
       <lb ed="#B" n="24"/>telligens sine sua essentia: &amp; intellectio qua intelligit deum, non sit sua essentia: intellectio qua intelli- 
       <lb ed="#B" n="25"/>git se, necessario est sibi essentialior quam illa qua intelligit deum. Semper enim est essentialior rei cuique intellectio 
       <lb ed="#B" n="26"/>illa, quae est sua essentia, &amp; idem cum intelligente, quam quamcumque alia quae non est sua essentia, nec idem cum intelligente. &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>hoc loquendo de essentialitate penes tertium modum eius, quid est per se: la aspiciendo ad rationem quetandi &amp; non quie  
       <lb ed="#B" n="28"/>tandi, quae pertinet ad secundum modum dicendi per se, eo quod sunt accidentia operanti creato, essentialior esset intelle 
       <lb ed="#B" n="29"/>ctio qua intelligit deum: vt procedit secunda obiectio: &amp; bene. Vnde posito etiam per impossibile quod intelligens se 
       <lb ed="#B" n="30"/>sub ratione singularis, intelligeret directo aspectu sicut deus intelligit seipsum: &amp; cum hoc intellectio esset 
       <lb ed="#B" n="31"/>per essentiam ipsum intelligens: nec adhuc essentialior posset dici essentialitate pertinente ad secundum modum  
       <lb ed="#B" n="32"/>dicendi per se, intellectio qua intelligit se, quam illa quae intelligit deum: sicut nec essentialior potest esse amatio 
       <lb ed="#B" n="33"/>qua amat se, quam illa qua amat deum. &amp; hoc quia in deo vt in obiecto cognito &amp; amato est ratio omnis veri: &amp; omnis 
       <lb ed="#B" n="34"/>boni: propter quam quodlibet potest esse cognoscibile, siue intelligibile, aut amabile, siue volibile: ita quod ni 
       <lb ed="#B" n="35"/>hil aliud a deo est intelligibile aut volibile, quin sit cognoscibile aut amabile, nisi sub ratione &amp; effi 
       <lb ed="#B" n="36"/>gie aliqua primi veri &amp; primi boni quod est deus. Tale autem in cuius effigie &amp; ratione caetera cogno  
       <lb ed="#B" n="37"/>scuntur &amp; amantur, est per se primum &amp; essentiale obiectum intellectus &amp; voluntatis. est etiam essentialior &amp; pri 
       <lb ed="#B" n="38"/>cipalior intellectio &amp; volitio qua tale quid intelligit &amp; vult aliquis quam quaecunque alia, qua aliud quod-  
       <lb ed="#B" n="39"/>cumque intelligit &amp; vult. Idcirco igitur dico quod simpliciter &amp; absolute principalior atque essentialior angelo 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; menti humanae intellectio &amp; volitio sunt qua deum intelligit &amp; vult: quam qua intelligit &amp; vult se 
       <lb ed="#B" n="41"/>ipsum. Et secundum hoc concedenda est ratio secunda, quae hoc probat &amp; bene, &amp; hoc a causa finali 
       <lb ed="#B" n="42"/>operis intelligendi: prout hoc idem iam declarauimus a causa siue ratione intelligendi formali. Ad ar  
       <lb ed="#B" n="43"/>gumentum in oppositum: quod intellectio quae angelus vel mens humana intelligit se, essentialior est sibi, quam qua  
       <lb ed="#B" n="44"/>intelligit deum: quia ipse est obiectum principale huius operationis &amp; operantis inquantum eam 
       <lb ed="#B" n="45"/>operatur: Dico quod falsum est: quia tam secundum rationem causae formalis quam secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="46"/>causae finalis deus est principale obiectum cuiuslibet intellectus. Et quod arguitur ad illius probationem  
       <lb ed="#B" n="47"/>quod angelus eo quod est creatum quid habet aliquod obiectum suae operationi determinatum, quod est ei essentia 
       <lb ed="#B" n="48"/>le, sicut &amp; habet essentialiter opus determinatum: Dico quod verum est hoc: quod obiectum hoc non est 
       <lb ed="#B" n="49"/>nisi deus. Et quod assumitur quod ipse est obiectum indeterminatum: Dico quod duplex est rei determinatio 
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; similiter indeterminatie scilicet vna respectu aliorum: qua in se ita est hoc quod non aliquid aliorum. Alia 
       <lb ed="#B" n="51"/>respectu suiipsius &amp; eorum quae sunt intra se, qua est tantundem ita quod non amplius. Loquendo de se 
       <lb ed="#B" n="52"/>cunda determinatione &amp; indeterminatione respectu aliorum intelligibilium, dico quod deus est obie- 
       <lb ed="#B" n="53"/>ctum intelligibile determinatum, inquantum scilicet ita est intelligibile quod est deus quod non sic aliquid alio- 
       <!--1203.xml-->
       <pb ed="#B" n="581-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>rum intelligibilium. Loquendo autem de determinatione &amp; indeterminatione secundo modo, nihil est determina-  
       <lb ed="#B" n="2"/>tum nisi ex eo quod est limitatum: cuiusmodi determinatione non est aliquid determinatum nisi creatum: &amp; sic deus est 
       <lb ed="#B" n="3"/>obiectum intelligibile non determinatum sed indeterminatum: &amp; hoc respectu intellectus creati: quia ab intellectu 
       <lb ed="#B" n="4"/>creato non potest deus tantum intelligi, quin adhuc amplius sit intelligibilis. &amp; ad tale intelligibile indeterminatum par  
       <lb ed="#B" n="5"/>se principaliter &amp; essentialiter ordinatur omnis intellectus etiam creatus. Et si essent gradus in determinatione, quanto in-  
       <lb ed="#B" n="6"/>telligibile esset magis indeterminatum, &amp; quanto amplius contineret in se omnem rationem intelligibilis, tanto magis 
       <lb ed="#B" n="7"/>esset per se essentiale, &amp; principale obiectum intellectus. Et similiter est de volibili respectu voluntatis. &amp; hoc licet in  
       <lb ed="#B" n="8"/>telligens &amp; volens sit determinatus vtroque modo Intelligens nm &amp; volens creatum per intellectum &amp; voluntatem de 
       <lb ed="#B" n="9"/>ad aliquid altius, quam sit ipsum secundum gradum naturae suae. &amp; sic obiectum intellectionis &amp; volitionis ipsius principa 
       <lb ed="#B" n="10"/>le intellectus creati non est intrinsecum essentiae illius, aut pertinens ad ipsam, sed est omnino extra illam. Quia vero 
       <lb ed="#B" n="11"/>arguitur quod operatio rei tendens ad extrinsecum, non est ei essentialis: quia essentia rei totum quod sibi est essentiale, 
       <lb ed="#B" n="12"/>comprehendit intra se: Dico quod est essentiale quoddam iuxta primum modum dicendi per se, &amp; aliud iuxta mo- 
       <lb ed="#B" n="13"/>dum secundum. Essentiale rei primo modo vocatur substantiale eidem, quid non est nisi definitio tota, aut pars definitionis 
       <lb ed="#B" n="14"/>rei. &amp; de tali essentiali verum est dictum philosophi assumptum in argumento de. vii. Metaphysicae vbi ad literam loquitur  
       <lb ed="#B" n="15"/>de essentiali quod significatur per nomen &amp; definitionem, quae abo totum quod est intrisecum &amp; essentiale rei, comphen 
       <lb ed="#B" n="16"/>dunt. Essentiale autem rei secundo modo non est ei substantiale, sed accidentale: &amp; bene est extra substantiam rei, &amp; extra 
       <lb ed="#B" n="17"/>illud quod est ei essentiale primo modo Aliter enim non esset accidentale, quale essentiale est propria passio respe- 
       <lb ed="#B" n="18"/>ctu sui proprii subiecti. de quali essentiali non loquitur ibi philosophus. Non enio comprehenditur sub essentia rei, quae est ratio in  
       <lb ed="#B" n="19"/>dicatiua quid eius est de illa. &amp; tale essentiale rei est quaecumque operatio eius, quae convenit ei ratione suae formae substan 
       <lb ed="#B" n="20"/>tialis, quae est actus eius secundus: maxime circa suum proprium per se, &amp; primum eius obiectum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>