<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 12</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 12</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="103-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1438">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1438-Hd1e96">Quaestio 12</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1438-d1e99">
       <!--247.xml-->
       <pb ed="#B" n="103-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>SEquitur de pertinentibus communiter ad omnes creaturas corporales. Circa quid 
        pri<lb ed="#B" n="2" break="no"/>mo quaerebatur vnum pertinens ad compositum ex materia &amp; forma. Secundo alia 
       <lb ed="#B" n="3"/>quaedam pertinentia ad principium formale in ipso. Primum erat, Vtrum post 
        re<lb ed="#B" n="4" break="no"/>surrectionem erunt aliqua indiuidua composita in isto mundo inferiori. Ex argui 
       <lb ed="#B" n="5"/>tur quod sic: quia totum esset frustra cum nihil inhabitaret. Contra. In psalmo dicitur 
       <lb ed="#B" n="6"/>Dies formabuntur, &amp; nemo in eis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1438-d1e119">
       AD istam quaestionem ex cursu rerum natura 
       <lb ed="#B" n="7"/>lium nihil certi respondere possumus. Sicut enim esse suum &amp; modum essendi in  
       <lb ed="#B" n="8"/>natura sua res naturales non habent ex seipsis: sed ex mera dei voluntate: dicente <name ref="#Ambrose">Ambrosio</name> in Hexa 
       <lb ed="#B" n="9"/>meron, voluntas dei natura rei: Sic defectum a suo esse vel modo essendi in natura sua: vt alium quam modo  
       <lb ed="#B" n="10"/>habent aliquando recipiant: non expectant nisi secundum meram dispositionem voluntatis dei. Propter quod  
       <lb ed="#B" n="11"/>philosophi ex eis quae iam videbant circa statum &amp; dispositionem creaturarum, ratiocinantes 
        su<lb ed="#B" n="12" break="no"/>per futuro consilia fore, temerariam proferebant sententiam de rerum naturalium permanentia &amp; du  
       <lb ed="#B" n="13"/>ratione perpetua ante &amp; post in statu in quo nunc sunt: dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in libro de plantis. 
        Mun<lb ed="#B" n="14" break="no"/>dus nec cessauit nec cessabit generare animalia &amp; plantas &amp; cunctas suas species. Et in. x. 
        Metaphy<lb ed="#B" n="15" break="no"/>sicae. Et omnino sol semper agit, &amp; stellae, &amp; totum caelum: &amp; non est timendum quod quiescat in aliqua hora. Quia 
       <lb ed="#B" n="16"/>ergo in proposita quaestione sensus non dirigit: nec ratio quid sit sentiendum ostendit: hoc solummodo  
       <lb ed="#B" n="17"/>in ea ponendum est quod fides catholica ex canonica auctoritate demonstrat. iuxta illud quod dicit 
        <ref xml:id="n3av8a-c1e1438-Rv71qwe" corresp="#n3av8a-c1e1438-Qv88a1a">Augu<lb ed="#B" n="18" break="no"/>stinus tertio de Trinitate capitulo vndecimo</ref>. <quote xml:id="n3av8a-c1e1438-Qv88a1a" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e470@68-98">Existit auctoritas diuinarum scripturarum: vnde mens 
       <lb ed="#B" n="19"/>nostra deuiare non debet: nec relicto solidamento diuini eloquii per suspitionum suarum abrupta prae 
       <lb ed="#B" n="20"/>cipitari: vbi nec sensus corporis regit: nec perspicua ratio veritatis elucet</quote>. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1438-d1e158">
       AD huius autem 
        quaestio<lb ed="#B" n="21" break="no"/>nis determinationem viam nobis ondunt auctoritates multiplices. Quarum vna est expressa Esaiae vltimo 
       <lb ed="#B" n="22"/>Sicut caeli noui &amp; terra noua quae ego facio stare coram me dicit dominus: sic stabit semen vestrum. vbi 
       <lb ed="#B" n="23"/>glos. interii. quae est quasi titulus huius partis libri Esa. vsque in finem, dicit sic. Hoc vsque ad finem libri 
       <lb ed="#B" n="24"/>pertinet ad diem iudicii. Vnde claret quod dictum hoc pertinet ad dispositionem rerum naturalium &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>vniuersaliter mundialium in die iudicii: de qua formata est praesens quaestio. Vnde. nusquam in scriptura sit 
       <lb ed="#B" n="26"/>mentio expressa de hac materia, nisi vbi est sermo de die iudicii: vt Matthaei decimoquarto. &amp; Lucae vi 
       <lb ed="#B" n="27"/>gesimoprimo. Caelum &amp; terra transibunt. &amp; Apoc. vigesimoprimo. Vidi caelum nouum &amp; terram 
        no<lb ed="#B" n="28" break="no"/>uam. Primum enim caelum &amp; prima terra abiit: &amp; mare iam non est. vbi dicit glos. In hac septima visi 
       <lb ed="#B" n="29"/>one agit de innouatione elementorum, &amp; glorificatione sanctorum. Et secundae Petri vltimo. Adueniet 
       <lb ed="#B" n="30"/>autem dies iudicii vt fur: in quo caeli magno impetu transient: elementa vero calore soluentur. terra 
       <lb ed="#B" n="31"/>autem &amp; quae in ipsa sunt exurentur. &amp; sequitur post pauca. Properantes in aduentum diei domini: per quem cae 
       <lb ed="#B" n="32"/>li ardentes soluentur, &amp; elementa ignis ardore tabescent. Nouos vero caelos &amp; nouam terram 
        secun<lb ed="#B" n="33" break="no"/>dum ipsius promissa expectamus. Ex quibus patet responsio ad quaestionem non solum de mixtis 
        conm<lb ed="#B" n="34" break="no"/>positis ex elementis: vt mineralibus, plantis, &amp; animalibus: sed etiam de corporibus simplicibus, 
        ele<lb ed="#B" n="35" break="no"/>mentaribus, &amp; caelestibus. praedictas enim auctoritates plures glossae exponunt ad literam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1438-d1e193">
       QVANtum  
       <lb ed="#B" n="36"/>ergo ad propositam quaestionem de mixtis, dicendum secundum sententiam beati Petri: quod ipsa omnia cum 
       <lb ed="#B" n="37"/>terra exurentur: &amp; per hoc omnes species mineralium plantarum &amp; brutorum redigentur in primam materiam vnde 
       <lb ed="#B" n="38"/>formata erant &amp; hoc ideo quia non erat esse eorum, neque continua generatio: nisi per hominem &amp; vsum eius. Vnde 
       <lb ed="#B" n="39"/>illud Deutero. iiii. Non vidistis aliquam similitudinem in die qua locutus est dominus vobis in Oreb de medio 
       <lb ed="#B" n="40"/>ignis: ne forte decepti faciatis vobis sculptam imaginem, aut similitudinem masculi vel foeminae, similitudinem 
       <lb ed="#B" n="41"/>omnium iumentorum quae sunt super terram, vel auium sub caelo volantium, atque reptilium quae mouentur in terra, siue 
       <lb ed="#B" n="42"/>piscium qui sunt sub terra &amp; mouentur in aquis: ne forte oculis eleuatis ad caelum videas solem &amp; lunam &amp; astra 
       <lb ed="#B" n="43"/>caeli: &amp; errore deceptus adores ea quae creauit deus tuus in ministerium cunctis gentibus quae sub  
       <lb ed="#B" n="44"/>caelo sunt. Propter quid etiam dixit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in ii. Physi. Vtimur tanquam propter nos omnibus quae sunt. 
       <lb ed="#B" n="45"/>Sumus enim quodammodo &amp; nos omnium finis. Vnde quia mixtorum illorum generatio non erit futura, cessabit 
        mo<lb ed="#B" n="46" break="no"/>tus corporum caelestium &amp; elementorum, &amp; transmutatio eorum, &amp; generaliter omnis status eorum per quem 
       <lb ed="#B" n="47"/>ordinabantur ad generationem. Quod intellexit Ioannes cum dixit. Primum caelum &amp; prima terra peribunt &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="48"/>re iam non est. Glos. secundum primum statum: quia status illequi prius erat, amplius non est necessarius. Non peri 
       <lb ed="#B" n="49"/>bunt ergo secundum suam substantiam: sed manebunt innouati. Vnde sequitur ibidem. Ecce noua facio omnia. glos. su 
       <lb ed="#B" n="50"/>perius dicta. Vnde super illud praedictum Petri. Caeli magno impetu transient. dicit glos. in aliam formam. 
       <lb ed="#B" n="51"/>vnde sequitur. Nouos caelos &amp;c. vbi dicit glos. Priora deficient. intellige non secundum essentiam aut 
       <lb ed="#B" n="52"/>formam substantialim: sed secundum dispositionem accidentalem. secundum quod ibidem dicit alia glos. No 
       <lb ed="#B" n="53"/>uos caelos non ait alios: sed veteres &amp; antiquos in melius commutandos. vnde supe illud praedictum in Matthaeo dicit 
       <lb ed="#B" n="54"/>glos. Caelum &amp; terra transibunt secundum imaginem: manent inaeternum secundum essentiam. &amp; super  
       <!--248.xml-->
       <pb ed="#B" n="104-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>idem in Luca. Innouabuntur deposita priori forma: permanente autem substantia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1438-d1e247">
       ET quia vt dictum 
       <lb ed="#B" n="2"/>est, tunc motus omnis deficiet, &amp; tempus sequitur motum: tunc deficiet &amp; tempus. secundum illud  
       <lb ed="#B" n="3"/>Apocali. x. lurauit angelus per viuentem in saecula: quia tempus amplius non erit. Super quo dicit Be 
       <lb ed="#B" n="4"/>da in originali. Tempus impiorum inaeternum erit: sed mirabilis saecularium temporum varietas in 
        no<lb ed="#B" n="5" break="no"/>uissima tuba cessabit. De modo mutationis praedictae erat opinio quaedam quod ignis conflagrationis alius 
       <lb ed="#B" n="6"/>erit ab igne qui est elementum, &amp; duo elementa. scilicet aquam &amp; ignem omnino destruet: alia vero duo  
       <lb ed="#B" n="7"/>scilicet terram &amp; aerem purgabit. secundum quod dicit quaedam glossa super illud praedictum Petri. Ele 
       <lb ed="#B" n="8"/>menta (inquit) quatuor quibus mundus consistit ille maximus ignis absumet: nec cuncta intantum consu 
       <lb ed="#B" n="9"/>met vt non sint: sed duo ex toto consumet: duo vero in meliorem restituet faciem. Et quod duo restituen 
       <lb ed="#B" n="10"/>da intelligat terram &amp; aerm: duo vero consumenda intelligat aquam &amp; ignem: manifeste explicat alia 
       <lb ed="#B" n="11"/>glos. ibidem, assumens illud psalmi centesimi primi. Initio tu domine terram fundasti, &amp; opera 
        ma<lb ed="#B" n="12" break="no"/>nuum tuarum sunt caeli. lpsi peribunt &amp;c. quae dicit sic. Constat pro certo quia consumpti per ignem 
       <lb ed="#B" n="13"/>mox abeunte igne gratiorem resument speciem. De igne &amp; aqua nihil tale habemus: quin potius habe 
       <lb ed="#B" n="14"/>mus in Apoca. Et mare non est. Et in prophetis. Lux lucernae non lucebit tibi amplius. &amp; sumit ibi glos. 
       <lb ed="#B" n="15"/>caelum pro elemento aeris, secundum quod exprimit glos. super illud, Caelum &amp; terra. in Matthaeo dicens. Cae 
       <lb ed="#B" n="16"/>lum aereum a quo aues caeli. Et ad hoc adducit auctoritatem Petri dicens. Vnde Petrus. Caeli autem 
       <lb ed="#B" n="17"/>qui nunc sunt &amp; terra eodem verbo repositi sunt igni reseruati. aperte docens: quia non alii caeli sunt igne  
       <lb ed="#B" n="18"/>perituri quam aqua perditi, id est inania &amp; nebulosa. Aqua enim diluuii quae tantum cubitis quindecim cacu 
       <lb ed="#B" n="19"/>mina montium transcendit, vltra aeris aetherisque confinia non peruenit. Cui etiam concordat glos. su 
       <lb ed="#B" n="20"/>per praedictum versiculum psal. cum hoc exprimens caelos veros superiores omnino esse perituros:  
       <lb ed="#B" n="21"/>quae dicit sic. De caelis proximis terrae hoc constat, quod peribunt secundum qualitatem. &amp; adducit 
        ean<lb ed="#B" n="22" break="no"/>dem auctoritatem Petri quae iam posita est. sed addit. De superioribus autem caelis caelorum non est 
       <lb ed="#B" n="23"/>certum: sed si manent, non in se sed in deo - nt. Sed vt credo, non obstantibus opinionibus 
        glossa<lb ed="#B" n="24" break="no"/>rum alias catholico modo exponendarun nelior &amp; communior opinio est &amp; verior vt partes omnes 
       <lb ed="#B" n="25"/>essentiales mundi corporalis, vt omnia corpora caelestia &amp; quatuor elementa, manebunt secundum 
       <lb ed="#B" n="26"/>suam substantiam, &amp; secundum qualitates suas mutabuntur in melius: vt elementa quatuor in 
        sta<lb ed="#B" n="27" break="no"/>tum incorruptibilitatis &amp; immutabilitatis. secundum quod super illud. i. Corinth. septimo, Praeterit figu 
       <lb ed="#B" n="28"/>ra huius mundi, dicit gloss, i, i. pulchritudo non substantia quotidie senescit: &amp; tandem in iudicio 
        mun<lb ed="#B" n="29" break="no"/>danorum ignium conflagratione peribit non substantia sed figura: atque ipsa substantia eas qualitates 
       <lb ed="#B" n="30"/>habebit quae corporibus immortalibus mirabili mutatione conueniant. Et ideo non dixit, mundus 
       <lb ed="#B" n="31"/>transibit: sed figura: quia substantia non peribit: sed qualitas. Vnde quod dicit alia glos. super canoni 
       <lb ed="#B" n="32"/>camPetri. Et mare non est. expositum est iam secundum glos. Et quod dicit de Esa. lx. Lux lucernae &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="33"/>secundum aliam translationem. vbi habet nostra translatio. Non erit tibi amplius sol ad lucendum 
       <lb ed="#B" n="34"/>per diem. scilicet hic visibilis. Neque splendor lunae illuminabit te. glos. quam modo cernimus: quia 
        fulge<lb ed="#B" n="35" break="no"/>bunt iusti sicut sol. vel potius vt sequitur in litera: quia dominus erit in lucem sempiternam: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="36"/>quo ad iustorum illuminationem spiritualem. de qua dicitur Apoc. xxi. Ciuitas non eget sole neque 
        lu<lb ed="#B" n="37" break="no"/>na vt luceant in ea. nam claritas dei illuminabit eam. vbi dicit glos. Hic egent ad circuitum diei sole &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>luna: ibi non. Vnde quia tunc non erit indigentia lucis solis &amp; lunae: videtur dicere glos. super illud di  
       <lb ed="#B" n="39"/>ctum Esa, quod nec tunc lucebunt: sed ab omni officio lucendi &amp; mouendi cessabunt, quae dicit sic. Caeli 
       <lb ed="#B" n="40"/>terraeque solis atque lunae cessabit officium. Sed tamen videtur melius dicendum quod manebunt lucentes 
       <lb ed="#B" n="41"/>ad decorem &amp; ornatum vniuersi: sicut manebunt substantialiter ad integritatem perfectionis: secundum 
       <lb ed="#B" n="42"/>quod dicitur Esa. xxx. Erit lux lunae sicut lux solis: &amp; lux solis erit septempliciter. vbi dicit glos. Non est 
       <lb ed="#B" n="43"/>mirum si luna solis fulgorem recipiat: quia fulgebunt iusti sicut sol. Secundum haec ergo patet quid fi 
       <lb ed="#B" n="44"/>de tenendum de eis quae erunt in mundo inferiori post resurrectionem &amp; post diem iudicii. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1438-d1e343">
       AD pri 
       <lb ed="#B" n="45"/>mum ante oppositum: Quia tunc erunt omnia illa frustra: dicendum quod verum est in statu quo prius 
       <lb ed="#B" n="46"/>erant seruiendo generationi per sua officia: sed non erunt frustra quantum ad suam substantiam pro 
       <lb ed="#B" n="47"/>pter perfectionem vniuersi: sicut non erunt frustra aliqua membra in beatis: vt genitalia &amp; quaedam  
       <lb ed="#B" n="48"/>alia quae ad sua officia exercenda non erunt disposita. Bestiae autem terrae nascentia &amp; mineralia non  
       <lb ed="#B" n="49"/>solum quo ad eorum aliqua officia: sed etiam quo ad eorum substantias: non sunt nisi ad vsum 
        ali<lb ed="#B" n="50" break="no"/>quem hominis viatoris: vt dictum est. ldeo homine omnino translato a statu viatoris: nullo modo 
        de<lb ed="#B" n="51" break="no"/>bent illa manere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1438-d1e361">
       AD oppositum: quod dies formabuntur &amp; nemo in eis. glos. exponit omnino spirituali 
       <lb ed="#B" n="52"/>ter: vocando dies formatos a Christo post suam ascensionem, apostolos ad illuminandum corda homi 
       <lb ed="#B" n="53"/>num: non ad credendum in ipsos &amp; confidendum: sed in Christum: cuius luce spirituali formati. Dictum 
       <lb ed="#B" n="54"/>est enim, quod omnis temporum vicissitudo cessabit.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
