<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 11</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 11</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="582-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5668">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5668-Hd1e96">Quaestio 11</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5668-d1e99">
       <!--1204.xml-->
        <pb ed="#B" n="582-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>SEquuntur quaesita pertinentia ad hominem viatorem nondum beatum: &amp; erat vnum pertinens ad opus s 
       <lb ed="#B" n="2"/>naturae, atque alia plura pertinentia ad opus moris. Illud vnum erat. Vtrum homo generatus a vi 
       <lb ed="#B" n="3"/>ro &amp; muliere si assumeretur in vnitate personae a filio dei, esset filius viri illius. Ex arguitur quod  
       <lb ed="#B" n="4"/>non: quia non est aliquis filius alterius, a quo nihil habet. sic generatus nihil habet a viro il 
       <lb ed="#B" n="5"/>lo: quia neque materiam: quia secundum Aristin. xvi. libro de animalibus, illam in generatione mistrat sola 
       <lb ed="#B" n="6"/>mulier, neque formam, quia non anima: intellectualem: illam. n solus deus minstrat per creationem: nec 
       <lb ed="#B" n="7"/>formam aliquam corporeitatis, quia illa in sic generato a spiri sectoto formaretur: sicut fuit formata in Christo: nec dis 
       <lb ed="#B" n="8"/>positiones aliquis, quia omnes dispositiones manentes in generato sequuntur formam substantialem: praecedentes autem illam cor 
       <lb ed="#B" n="9"/>rumpuntur illa adueniente, quaere cum forma substantialis scilicet anima intellectualis non sit ab ipso viro, nec dispositiones 
       <lb ed="#B" n="10"/>quae illam sequuntur. ergo &amp;c. Contra. Qua ratione Maria fuit vera mater Christi, eadem ratione &amp; mulier ista isti 
       <lb ed="#B" n="11"/>us generati, &amp; qua ratione mulier ista foret mater istius vera, eadem ratione esset vir iste verus pater istius. ergo  
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5668-d1e132">
       DIco supponendo, quod filius dei quancumque humanam naturam assumere semper potuit, &amp; adhuc potest: &amp; in 
       <lb ed="#B" n="13"/>hora seu momento assumptionis mundare ipsam aut semen de quo generatur a morbida dispositione: per quam a 
       <lb ed="#B" n="14"/>corpore humano anima cum illi coniungitur, contrahit originale crimen. &amp; hoc mundando ipsam a tali dispositione, &amp; 
       <lb ed="#B" n="15"/>ab ipso originali simul, si post vnionem animae cum corpore assumatur in personalitatem filii dei humana natura pri- 
       <lb ed="#B" n="16"/>us subsistens in personalitate propria, quam statim amittit in assumptione ad personalitatem filii dei, aut mun- 
       <lb ed="#B" n="17"/>dando semen de quo generatur, &amp; corpus eius formatur a sola dicta dispositione: priusquam ipsa anima intellectiua vniatur 
       <lb ed="#B" n="18"/>aut in ipsa originale contrahatur: &amp; hoc siue ipsum semen fuisset decisum a muliere sola absque coitu viri: sicut 
       <lb ed="#B" n="19"/>contigit in conceptione Christi de virgie Maria: siue ipsum semen fuisset decisum a viro &amp; muliere simul in eorum 
       <lb ed="#B" n="20"/>coitu, de quaeli semine generatus supponitur ille de quo proposita est quaestio. Ad quam respondens dico, quod ille sic generatus 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; assumptus foret vere filius illius viri, sicut &amp; illius mulieris: &amp; esset ille vir vere pater illius: sicut 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; illa mulier esset vere mater eiusdem: &amp; hoc quemadmodum Maria fuit vere mter Christi: &amp; Christus vere 
       <lb ed="#B" n="23"/>filius illius. Et ita possibile actiue deo: &amp; passiue humanae naturae, quantum est ex natura rei, assumere in par  
       <lb ed="#B" n="24"/>sonam filii dei humanam naturam, siue postquam fuit in originali in propria personalitate, siue priusquam fuit sub ori- 
       <lb ed="#B" n="25"/>ginali, &amp; hoc siue secundum corpus generata fuit ex solo semine mulieris absque coitu viri, siue ex semine 
       <lb ed="#B" n="26"/>vtriusque per comnitum: siue quocumque alio modo possibili natura humana in esse processerit: licet maior sit con- 
       <lb ed="#B" n="27"/>gruentia filium dei assumere humanam naturam de sola foemina absque coitu viri, &amp; sit temporaliter filius secundum 
       <lb ed="#B" n="28"/>humanam naturam solius matris, sicut &amp; aeternaliter est filius solius pris secundum diuinam naturam, quam ipsum assu 
       <lb ed="#B" n="29"/>mere humanam naturam de coitu viri &amp; mulieris simul, &amp; esset temporaliter secundum naturam humanam filius patris tem 
       <lb ed="#B" n="30"/>poralis, &amp; aeternaliter secundum naturam diuinam filius patris aeterni. Et hoc quemadmodum magil congruebat, quod so 
       <lb ed="#B" n="31"/>lus filius dei de homine nasceretur, &amp; humanam naturam sibi assumeret, quam pater, aut spiritus sanctus: vt dictum est 
       <lb ed="#B" n="32"/>iam supra in quaestione quarta in fine. Secundum dicta ergo concedenda est ratio secunda. Ad primam in oppositum: quod  
       <lb ed="#B" n="33"/>ille sic assumptus non potest dici filius viri, nec vir piter illius, quia nihil habuisset ab eo: Dico quod hoc falsum est. Et quod  
       <lb ed="#B" n="34"/>ad hoc probandum arguitur, quod non haberet ab illo materiam: quia illam sola mter mistrat: Dico quod lica ita esset: hoc tamen 
       <lb ed="#B" n="35"/>non obstante potuit vir dici prtr illius: quemadmodum illo non obstante caeteri generati non assumpti bene dicuntur fi 
       <lb ed="#B" n="36"/>lii virorum, &amp; viri ipsorum patres, cum tamen non plus pater agit in generatione caeterorum, quam in generatione istius:  
       <lb ed="#B" n="37"/>nec iste minus habet a viro, quam caeteri. Sed non est ita, quod scilicet sola mater ministrat materiam generationis: immo 
       <lb ed="#B" n="38"/>etiam vir. Geneatio, enim propagationis non fit nisi ex aliquo mixto ex semine viri &amp; mulieris, secundum quod de ge 
       <lb ed="#B" n="39"/>ner atione muli ex equo, &amp; asina dicit philosophus. vii. Metaphyhi, quod est similis ex simili. Licet enim mulus non sit similis 
       <lb ed="#B" n="40"/>omnino in specie equo, aut asino, tamen generatur mulus ex aliquo commixto ex semine vtriusque, quid est quodammo 
       <lb ed="#B" n="41"/>mulus, vt exponit ibi Comen. Nunc autem in tali generatione quaedammo aequiuoca non plus mistrat, mas generans: quam  
       <lb ed="#B" n="42"/>in generatione pure vniuoca ex mare &amp; foenia eiusdem speciei. Et quid dicit philosophus: quod sola mulier mistrat mate  
       <lb ed="#B" n="43"/>riam: hoc non intelligitur quae ad generationem: ss solummo quo ad generati nutritionem. Illa, enm ex solo sanguie menstrui 
       <lb ed="#B" n="44"/>est, qui convertitur in lac, ex quo nutritus est foetus iam natus ex vtero: sicut pullus generatus ex oui albumine 
       <lb ed="#B" n="45"/>quod ministrat gallina simul &amp; ex semine galli nutritur ex vitello quod mistrat sola gallina. Quoid vlterius ar- 
       <lb ed="#B" n="46"/>guitur, quod non haberet ab eo formam: Dico quod verum est de forma completiua, quae est anima rationalis: vt bene probat  
       <lb ed="#B" n="47"/>argumentum: sed non est verum de forma corporeitati quae est in materia dispositiua ad animae rationalis susceptionem 
       <lb ed="#B" n="48"/>prout in aliis Quodlibet declarauimus aliquando. Ista, n non minus in isto generato potuit actiue, virtute se 
       <lb ed="#B" n="49"/>minis viri, quam quam generata fuit in corpore Christi virtute seminis Mariae, &amp; etiam in aliis generatis virtute semi- 
       <lb ed="#B" n="50"/>nis matrum suarum: quia vis seminis viri magis est naturaliter actiua in generatione prolis, quam vis seminis mu 
       <lb ed="#B" n="51"/>lieris: etiam si in semine mulieris sit vis actiua &amp; generatiua. Illi enim qui dicunt, quod in generatione sola mulier mi 
       <lb ed="#B" n="52"/>nistrat materiam ad generationem foetus, etiam dicunt, quod solus vir ministrat agens, &amp; quod semen mulieris est pas- 
       <lb ed="#B" n="53"/>siuum &amp; non actiuum, semen vero viri actiuum, &amp; non passiuum, quod non puto esse verum. Non n mulier dicitur ma-  
       <lb ed="#B" n="54"/>ter geniti ex sola materiae ministratione: sed etiam ex actu generationis. Non enim virgo Maria dicitur so 
       <lb ed="#B" n="55"/>lummo mater Christi: quia materiam ministrauit ex qua opere spiritus sancti formatum est corpus Christi: sed  
       <!--1205.xml-->
       <pb ed="#B" n="582-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quia assistente opere spiritus sancti: ipsa vere &amp; naturaliter Christum secundum formam corpoream de semine suo ge 
       <lb ed="#B" n="2"/>nerauit. Quid ergo assumitur in argumento, quod in assumpto forma corporeitatis formatur opere spiritus sancti: 
       <lb ed="#B" n="3"/>Dico quod verum est quando assumptus generatur secundum naturam assumptam ex sola muliere, sicut Christus fuit ge 
       <lb ed="#B" n="4"/>neratus: sed tamen non ex solo opere spiritus sancti: licet principaliter ex illo. &amp; hoc quo adiduo. Quorum 
       <lb ed="#B" n="5"/>vnum est, quod supplebat illud quod virtus seminis virilis nata fuisset operari in generatione ex semine mulieris. 
       <lb ed="#B" n="6"/>Aliud vero est, quod subito in hora conceptus semins, generatio in Christo perfecta est, quod non potuit fieri opere 
       <lb ed="#B" n="7"/>solius naturae. Si autem assumptus secundum formam corporalem generatus esset ex coitu viri &amp; mulieris: sicut in pro  
       <lb ed="#B" n="8"/>posito: non oporteret quod opere speciali spiritus sancti forma illa formaretur: sed sufficeret semen viri, &amp; mulie- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ris. Vnde si Maria aestimasset se cognituram virum, angelo nuncianti conceptum filii dei, nunquam dixisset: quomoen 
       <lb ed="#B" n="10"/>siet istud, quoniam virum non cognosco. Sciuisset, enm quod solo opere naturae ex viri semine hominem assumendum secundum 
       <lb ed="#B" n="11"/>carnem generare &amp; concipere potuisset per successum temporis generationi aptum: de quo in quaestione sequenti de conceptu 
       <lb ed="#B" n="12"/>Mariae erit sermo: licet. subito in instanti conceptus seminis non potuit sine opere spiritus sancti ex semine 
       <lb ed="#B" n="13"/>concepto per coitum assumptus generari. a cuius tamen generatione si sic subito esset generatus, non excluderetur 
       <lb ed="#B" n="14"/>actio viri, immo ipsa fuisset cooperata virtuti spiritus sancti: sicut cooperata fuit virtus Mariae in formatione 
       <lb ed="#B" n="15"/>corporis Christi: licet in ea generatione cooperata etiam fuisset virtus matris, quam non suppleuisset spiritus san- 
       <lb ed="#B" n="16"/>ctus: sicut suppleuit in formatione corporis Christi quid operata fuisset virtus seminis viri, quae ibi non fuit 
       <lb ed="#B" n="17"/>cooperata, si tamen ille, quomodo solus est Christus, generari potuit secundum corpus ex semine coitus viri, &amp; 
       <lb ed="#B" n="18"/>mulieris, &amp; si homo assumendus generari potest naturaliter ex virtute seminis viri &amp; mulieris, absque speciali 
       <lb ed="#B" n="19"/>cooperatione spiritus sancti. Et quocumque modo in hoc res se habeat, propter dictam cooperationem viri in generatione 
       <lb ed="#B" n="20"/>assumpti: de quo est quaestio, vir dici debuit esse verus pater illius, non minus quam beata virgo vera ma 
       <lb ed="#B" n="21"/>ter Christi, &amp; haberet ille duos patres: vnum temporalem secundum naturam humanam: alterum aeternum secundum  
       <lb ed="#B" n="22"/>naturam diuinam, quod bene possibile est secundum naturam rei, licet non tantum congruat: sicut dictum est. Si tamen di-  
       <lb ed="#B" n="23"/>cat aliquis, quod possibili posito in esse nullum sequitur inconueniens: si ergo possibile est secundum dicta transi 
       <lb ed="#B" n="24"/>lire proprietates in diuinis personis, posito ergo quod transiliant, nullum sequitur inconueniens: hoc autem est fal- 
       <lb ed="#B" n="25"/>sum: quia quod transiliant non congruit tantum sicut quod non transiliant: non congruens autem est inconveniens: quod non potest 
       <lb ed="#B" n="26"/>poni in diuinis: quia secundum Ansel, minimum inconueniens in diuinis, est maximum impossibile: Dico quod differt 
       <lb ed="#B" n="27"/>dicere aliquid non congruere simpliciter &amp; absolute, &amp; non tantum congruere quantum aliquid aliquae. Non congruens sim 
       <lb ed="#B" n="28"/>pliciter &amp; absolute non potest esse in diuinis, nec etiam a deo possibile est fieri in creaturis, quia quaecunque a deo sunt 
       <lb ed="#B" n="29"/>(secundum apostolum) ordinata sunt: quaecumque autem ordinata sunt, congruunt. Vnde quaecumque sunt possibilia fieri a deo:  
       <lb ed="#B" n="30"/>etsi non congruunt secundum vnum ordinem facta, congruunt tamen facta secundum alium, sicut &amp; de malis quae permittit 
       <lb ed="#B" n="31"/>fieri. ipse enim vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in Homil, mala fieri non permitteret, nisi illa ordiare posset: &amp; de malis bona 
       <lb ed="#B" n="32"/>elicere. Minus etiam congruens respectiue scilicet &amp; in comperatione ad magis congruens, ipossibile est esse in diui- 
       <lb ed="#B" n="33"/>nis intra ex parte naturae diuinae. Nihil enim potest esse in illis nisi summe congruens. Minus enim congruum pone 
       <lb ed="#B" n="34"/>re in diuinis secundum se est inconveniens, &amp; maximum impossibile. Hoc tamen bene est possibile ponere esse in di  
       <lb ed="#B" n="35"/>uinis in ordine ad creaturam extra, &amp; ex parte naturae creatae, puta quod deus pater esset incarnatus, &amp; se 
       <lb ed="#B" n="36"/>cundum diuinam naturam esset pater verbi ab aeterno: &amp; secundum humanam naturam assumptam esset fili 
       <lb ed="#B" n="37"/>us matris ex tempore. Est etiam bene possibile a deo fieri minus congruum in creaturis, &amp; hoc respectu alicuius 
       <lb ed="#B" n="38"/>partis, seu aliquarum partium vniuersi, quale illud erat in euangelio de caeco nato: nequaquam autem respectu 
       <lb ed="#B" n="39"/>totius vniuersi: quia nihil conuenit in parte vniuersi: quin decorum sit, &amp; congruum vniuerso. Vnde minus con- 
       <lb ed="#B" n="40"/>gruum secundum vnum ordinem, vniuerso secundum alium ordinem esset magis congruum: puta redemptio humani ge 
       <lb ed="#B" n="41"/>neris alio modo quam per incarnationem &amp; passionem filii dei potuit fieri, &amp; magl congrue secundum alium ordinem: cum 
       <lb ed="#B" n="42"/>tamen secundum ordinem vniuersi, quem deus modo instituit, nullus alius esset ita congruus. Hinc dicit Plato in  
       <lb ed="#B" n="43"/>primo Timaei. Nihil est ortum, cuius non legitima causa, &amp; ratio praecedat. operi porro formam dat opifex suus 
       <lb ed="#B" n="44"/>optimus erat ab optimo: porro inuidia longe relegata est: itaque consequenter cuncta sui similia prout cuiusque  
       <lb ed="#B" n="45"/>natura capax esse beatitudinis potuit, effici voluit. volens siquidem deus bona cuncta prouenire, nullius por 
       <lb ed="#B" n="46"/>ro mali, prout eorum quae nascuntur natura fert, reliquit propaginem, redegit in ordinem. Quod vero vltio proponi 
       <lb ed="#B" n="47"/>tur in argumento: quod assumptus praedictus a viro non potuit aliquam habere dispositionem: Dico quod falsum est 
       <lb ed="#B" n="48"/>Licet. nm forma substantialis quae est anima intellectualis, non sit ab ipso, &amp; ideo neque dispositiones siquae per se se- 
       <lb ed="#B" n="49"/>quuntur illam: vt assumit argumentum: est tamen ab ipso forma corporeitatis, &amp; per illam omnes dispositiones: siue quae  
       <lb ed="#B" n="50"/>eam sequuntur sub ratione esse terminati, siue quae eam praecedunt sub ratione esse interminati. Nec est verum velt as 
       <lb ed="#B" n="51"/>sumptum in argumente scilicet quod in generatione dispositiones praecedentes omnes corrumpuntur forma substantiali generata 
       <lb ed="#B" n="52"/>Hoc enim non est verum nisi de contrariis dispositionibus, aut incongruentibus illi, omnes enim congruentes manent secum 
       <lb ed="#B" n="53"/>dum essentiam suam, quia sunt communes generato &amp; corrupto secundum esse suum interminatum: &amp; generantur solummo de nouo  
       <lb ed="#B" n="54"/>secundum esse terminatum, quo congruunt forae generatae, &amp; corrumpuntur sim esse terminatum, quo congruebant corrupto.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>