<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 15</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 15</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="326-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3294">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3294-Hd1e96">Quaestio 15</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3294-d1e99">
        <lb ed="#B" n="48"/>CIrca quartum arguitur: quod appetitus rationalis distinguatur penes irascibilem &amp; concupi 
       <lb ed="#B" n="49"/>scibilem. Primo sic. dicitur de spiritu &amp; anima quod anima per concupiscibilitatem appetit: per  
       <lb ed="#B" n="50"/>irascibilitatem contemnit: per rationalitatem inter vtrumque discernit. &amp; sequitur 
       <lb ed="#B" n="51"/>Has potentias habet antequam corpori miscetur: naturales siquidem sunt ei. sed non se 
       <lb ed="#B" n="52"/>paratur nisi secundum quod est rationalis. ergo &amp;c. Secundo sic. appetitus rationalis est circa bonum 
       <lb ed="#B" n="53"/>simpliciter: sicut appetitus sesibilis est circa bonum vt nunc. qui quidem appetitus sensibilis diui 
       <lb ed="#B" n="54"/>ditur in concupiscibile propter bonum vt nunc: secundum quod potest habere rationem delectabilis &amp; ardui, sicut autem bonum 
       <!--693.xml-->
       <pb ed="#B" n="326-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vt nunc potest diuidi in bonum delectabile &amp; arduum: sic &amp; bonum simpliciter. quare si propter illud ap 
       <lb ed="#B" n="2"/>petitus sensibilis diuiditur in concupiscibilem &amp; irascibilm: similiter &amp; appetitus rationalis. In contra- 
       <lb ed="#B" n="3"/>rium est philosophus: qui vult quod pertinent ad rationale per participationem: quid non est nisi vis irrationalis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3294-d1e128">
       DI a 
       <lb ed="#B" n="4"/>cunt aliqui quod appetitus rationalis qui dicitur voluntas, ordinatur ad communem rationem boni: quia non  
       <lb ed="#B" n="5"/>respicit in esse bonum aliquam differentiam temporis in qua aestimatur esse bonum: etsi alias non aestimaretur 
       <lb ed="#B" n="6"/>esse bonum: quemadmodum huiusmodi differentiam temporis respicit in bono vt nunc appetitus sensitiuus: propter quod  
       <lb ed="#B" n="7"/>dicitur esse boni vt nunc. Talis autem non distinguitur per diuersas potentias secundum distinctionem spe 
       <lb ed="#B" n="8"/>cierum &amp; modorum boni simpliciter: quemadmodum visus quia est coloris simpliciter, non diuersificatur per  
       <lb ed="#B" n="9"/>potentias diuersas in sentiendo album &amp; nigrum: quae sunt diuersae species coloris. Et ideo secundum nullas 
       <lb ed="#B" n="10"/>differentias circa bonum simpliciter distingui potest appetitus rationalis, quare cum necessario sint 
       <lb ed="#B" n="11"/>diuersae differentiae boni circa quas sunt irascibile &amp; concupiscibile, non possunt esse differentiae ap 
       <lb ed="#B" n="12"/>petitus rationalis. Sed videtur mihi quod ratio ista potius concludit quod non debent esse omnino aliquae aliae s 
       <lb ed="#B" n="13"/>potentiae animae circa bonum: quam appetitus rationalis: ex quo est circa bonum simpliciter: ita quod nullo mo 
       <lb ed="#B" n="14"/>do irascibile &amp; concupiscibile debeant dici partes appetitus. Appetitus enim qui est boni simpliciter 
       <lb ed="#B" n="15"/>etiam est boni vt nunc. aliter enim ex deliberatione non prosequeretur ipsum. Et iterum sicut appetitus ra 
       <lb ed="#B" n="16"/>tionalis est circa bonum vniuersale simpliciter: ita quod circa omne bonum quid potest habere rationem boni 
       <lb ed="#B" n="17"/>vniuersalis intelligibilis: sic appetitus sensibilis siue irrationalis est circa bonum particulare simpli- 
       <lb ed="#B" n="18"/>citer: ita quod circa omne bonum quod potest habere rationem boni particularis sensibilis. ergo si id quod est circa ra- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tionem aliquam simpliciter, non debet diuidi per partes: sicut ergo non diuiditur per partes in appetitu 
       <lb ed="#B" n="20"/>intellectiuo circa bonum vniuersale simpliciter: similiter neque in appetitu sensibili diuidetur circa bonum 
       <lb ed="#B" n="21"/>particulare simpliciter per partes: vt penes irascibile &amp; concupiscibile. Immo qua ratione debet ille 
       <lb ed="#B" n="22"/>manere vnicus &amp; indiuisus, eadem &amp; iste. Propter illam ergo rationem non debet negari appetitus ra 
       <lb ed="#B" n="23"/>tionalis diuidi in irascibilem &amp; concupiscibilem. Praeterea cum appetitus sensibilis diuiditur in concupiscibi 
       <lb ed="#B" n="24"/>lem &amp; irascibilem: istud non est penes diuersitatem boni sensibilis obiecti, non est enim aliud bonum obie- 
       <lb ed="#B" n="25"/>ctum concupiscibilis &amp; irascibilis: sed vnum &amp; idem penitus, differens solum penes diuersas rationes &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>conditiones obiecti. bonum enim quod est obiectum concupiscibilis vt placitum &amp; delectabile, id ipsum est 
       <lb ed="#B" n="27"/>obiectum irascibilis vt arduum &amp; appretiabile. Propter quod sicut concupiscibilis in illud mouetur vt 
       <lb ed="#B" n="28"/>ipsum apprehendat: &amp; in eo quiescat: sic irascibilis in idem mouetur: vt ipsum defendendo custodiat: ne 
       <lb ed="#B" n="29"/>quies concupiscibilis circa ipsum disturbetur. Quamuis ergo appetitus intellectiuus eo quod est circa con 
       <lb ed="#B" n="30"/>munem rationem boni: siue circa bonum vniuersale simpliciter, non distinguatur per diuersas poten- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tias secundum distinctionem specierum &amp; modorum boni simpliciter: quemadmodum visus quia est circa co 
       <lb ed="#B" n="32"/>lorem simpliciter, non distinguitur in diuersas potentias secundum diuersas species coloris: quia nec secundum 
       <lb ed="#B" n="33"/>hunc modum distinguitur appetitus sensibilis secundum diuersas potentias: secundum diuersas species &amp; mo 
       <lb ed="#B" n="34"/>dos boni vt nunc, vt iam dictum est: bene tamen potest distingui appetitus intellectualis, circa conmunem 
       <lb ed="#B" n="35"/>rationem boni existente vtroque distinctorum, penes diuersas rationes &amp; conditiones boni eiusdem om 
       <lb ed="#B" n="36"/>nino. Quia cum hoc quod accipitur semper sub vna &amp; eadem ratione communis, vt commune est, potest habere rationes 
       <lb ed="#B" n="37"/>distinctas penes placitum siue delectabile: &amp; penes arduum &amp; appretiabile: &amp; hoc indifferenter cir 
       <lb ed="#B" n="38"/>ca bonum vniuersale intelligibile: &amp; circa bonum particulare sensibile. Propter quod non minus penes hu 
       <lb ed="#B" n="39"/>iusmodi differentias circa bonum vniuersale intelligibile potest diuidi appetitus intellectualis in concupi 
       <lb ed="#B" n="40"/>scibilem &amp; irascibilem, quam appetitus sensitiuus circa bonum sensibile particulare: &amp; hoc inquantum vterque ap 
       <lb ed="#B" n="41"/>petitus motiuus est. Sed inquantum appetitus sensitiuus est passiuus: non sic autem intellectiuus: multo plus 
       <lb ed="#B" n="42"/>differunt inter se concupiscibile &amp; irascibile sensitiui: quam concupiscibile &amp; irascibile intellectiui: vtiam 
       <lb ed="#B" n="43"/>declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3294-d1e217">
       VT autem videamus an sic diuidi debeat appetitus rationalis: videndum est rationem l 
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; modum distinguendi potentias animae. Est igitur sciendum secundum iam dicta: quod cum potentiae 
       <lb ed="#B" n="45"/>distinguantur per obiecta, hoc non intelligitur secundum diuersitatem in essentia obiectorum: sic enim non esset 
       <lb ed="#B" n="46"/>intellectus vna potentia respectu omnium intelligibilium. Sed hoc solum est generale in virtutibus passiuis: quod secun 
       <lb ed="#B" n="47"/>dum diuersitatem obiectorum a quibus diuersimode patiuntur, &amp; hoc inquantum diuersimode ab eis patiuntur, sunt di  
       <lb ed="#B" n="48"/>uersae potentiae: ita quod quantuncumque sunt diuersa obiecta, dum tamen vniformiter &amp; essentialiter eandem rationem palsio 
       <lb ed="#B" n="49"/>nis inferunt, eis respondet vna virtus passiua: vt vnus intellectus omni intelligibili: &amp; vnus visus omni 
       <lb ed="#B" n="50"/>visibili. Color autem &amp; sonus quia diuersimode immutant &amp; inferunt sensui passiones, propter hoc opor- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tet esse diuersos sensus respectu illorum. Et secundum hoc <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo de Anima probat numerum sen 
       <lb ed="#B" n="52"/>suum secundu m numerum sensibilium. Sed intellectus non numeratur per potentias aut vires secundum 
       <lb ed="#B" n="53"/>aliquam diuersitatem intelligibilium, quoniam idem est modus mouendi intellectum a quocunque intelligi- 
       <lb ed="#B" n="54"/>bili. Dico essentialiter quantum est ex parte intellectus: licet secundum aliquam diuersitatem accidentalem 
       <!--694.xml-->
       <pb ed="#B" n="327-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ex parte obiectorum: quemadmodum differunt intellectualis intelligentia &amp; memoria. Memoria 
       <lb ed="#B" n="2"/>enim dicitur non tam ex conseruatione habituum cognitiuorum: quam ex ratione simplicis actus intelli- 
       <lb ed="#B" n="3"/>gendi: a quo formatur actus intelligendi declaratiuus verbi mentalis vt alibi declarauimus. Et est 
       <lb ed="#B" n="4"/>eiusdem potentiae omnino moueri ad actum intelligendi vtroque modo: differens in nobis sola ratione  
       <lb ed="#B" n="5"/>sicut &amp; sola ratione differt obiectum: &amp; eiusdem virtutis penitus est habitus in se conseruare quibus 
       <lb ed="#B" n="6"/>faciliter educitur in actus: licet in sensu, alterius virtutis est species sensibiles conseruare vt memo 
       <lb ed="#B" n="7"/>riae sensibilis: &amp; alterius eis moueri vt imaginatiuae: quoniam virtutes illae sunt organicae: &amp; necessario 
       <lb ed="#B" n="8"/>alia dispositione organi virtus retinet species &amp; immutatur ab ipsis. Propter quid alia est vis memo- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ratiua &amp; imaginatiua: non sic memoria &amp; intelligentia,. quia &amp; retentio &amp; immutatio fiunt absque or 
       <lb ed="#B" n="10"/>gano: &amp; virtus separata nata est reflecti per suum actum &amp; super se &amp; super id quid est in se: non sic 
       <lb ed="#B" n="11"/>virtus organica. Item in intelligentia etiam accidentaliter differunt scientificum &amp; ratiocinatiuum 
       <lb ed="#B" n="12"/>in hoc scilicet quod dicitur scientificum inquantum principium intelligentiae mouet ex se absolute: ra 
       <lb ed="#B" n="13"/>tiocinatiuum inquantum principiatum intelligentiae mouet ex eo quod principium mouet prius. Et non 
       <lb ed="#B" n="14"/>differunt nisi sicut moueri absolute, &amp; moueri vno motu sub comparatione ad moueri alio motu. 
       <lb ed="#B" n="15"/>Similiter generale est in omnibus virtutibus actiuis quod sudum diuersitatem modorum agendi circa obiecta diuersifi 
       <lb ed="#B" n="16"/>cantur: ita quod quantuncumque sint obiecta diuersa: &amp; idem est modus agendi circa ea: eadem est virtus siue 
       <lb ed="#B" n="17"/>potentia: secundum quod propterea appetitus sensitiuus distinguitur ab tintellectiuo: non quia ille cir- 
       <lb ed="#B" n="18"/>ca bonum particulare: iste vero circa bonum vel: sed quia ad particulare bonum quod est sensibile bonum mouetur 
       <lb ed="#B" n="19"/>appetitus sensibilis: inquantum est sensibile bonum, non inquantum est bonum simpliciter. &amp; hoc non nisi vt 
       <lb ed="#B" n="20"/>motus a tali bono. Ad vniuersale autem bonum mouetur appetitus rationalis inquantum est bonum  
       <lb ed="#B" n="21"/>simpliciter. &amp; hoc absque eo quod moueatur ab ipso. Vnde appetibile sensibile est mouens non motum. 
       <lb ed="#B" n="22"/>Appetitus autem sensitiuus est mouens motum: vt dicitur tertio de anima. Appetitus vero ratio 
       <lb ed="#B" n="23"/>nalis est mouens non motum omnino. Propter quod necessario sunt diuersae potentiae appetitus sen 
       <lb ed="#B" n="24"/>sitiuus &amp; rationalis. Vlterius sicut sunt diuersae potentiae: quia secundum diuersos modos generales:  
       <lb ed="#B" n="25"/>diuersimode mouentur circa sua obiecta. Nunc autem ita est quod potentia actiua &amp; motiua suiipsius 
       <lb ed="#B" n="26"/>circa bonum primo &amp; per se est motiua, &amp; prima intentione sui ipsius in bonum &amp; commodum vt in  
       <lb ed="#B" n="27"/>eo delectetur. Et quia contrariorum eadem est potentia: secundario &amp; secunda intentione est motiua 
       <lb ed="#B" n="28"/>suiipsius in malum &amp; incommodum ne ab eo contristetur. Sed quia nihil natum est prosequi conueniens 
       <lb ed="#B" n="29"/>propter delectationem: &amp; fugere disconueniens propter contristationem: quid non habet aliquid quod na 
       <lb ed="#B" n="30"/>tum est ipsum custodire vt pacifice in bono habito delectetur defendendo ipsum contra nitentia 
       <lb ed="#B" n="31"/>auferre delectabile, &amp; inferre tristabile, aut volentia in delectatione circa bonum ipsum disturbare: &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>similiter quod natum est ipsum in expectando fouere &amp; amouere impedientia ne bonum non habi- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tum circa quod delectandum est consequatur, quemadmodum natura in aliquibus non posuit membra 
       <lb ed="#B" n="34"/>quibus in suo conuenienti habent delectari &amp; disconuenientia fugere: sed etiam membra sicut ar- 
       <lb ed="#B" n="35"/>ma quibus impedientibus in bono delectari habent rebellare. Primum fit in vi appetitiua per vim con 
       <lb ed="#B" n="36"/>cupiscibilim: secundum per vim irascibilem. Quare cum tam in appetitu rationali quam sensitiuo necesse 
       <lb ed="#B" n="37"/>est ponere vim aliquam delectantem in bono &amp; conuenienti: &amp; mouentem se in illud &amp; fugientem contra- 
       <lb ed="#B" n="38"/>rium: sine hoc enim nullus est appetitus: &amp; haec est vis concupiscibilis: necessarium est ergo vtrobique  
       <lb ed="#B" n="39"/>virtutem concupiscibilem ponere: aut ille qui positus est esse appetitus non est omnino appetitus: ita 
       <lb ed="#B" n="40"/>quod impossibile sit ponere virtutem aliquam appetitiuam boni: quantuncumque in conmuni siue quantuncumque  
       <lb ed="#B" n="41"/>in particulari: dum tamen sit appetitiua boni quid est aliud a se propter se &amp; suum commodum: quin  
       <lb ed="#B" n="42"/>sit desideratiua &amp; concupiscitiua illius. Propter quod cum omne aliud a deo appetens appetitu co- 
       <lb ed="#B" n="43"/>gnitiuo, vt etiam angelus appetitu suo intellectuali, appetat bonum aliud a se: idcirco in omnibus aliis 
       <lb ed="#B" n="44"/>a deo, etiam in angelis: necesse est ponere vim concupiscibilem: aut non esset in eis voluntas omni 
       <lb ed="#B" n="45"/>no. In solo autem deo est voluntas simpliciter in volendo seipsum: &amp; nihil aliud nisi volendo se: sicut 
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; nihil aliud a se scit nisi in sciendo se. Nullo autem modo vis concupiscibilis: quia nihil aliud a se 
       <lb ed="#B" n="47"/>concupiscit: neque agit per concupiscentiam aliquid extra se. dicente Auicena. viii. Metaph. Voluntas 
       <lb ed="#B" n="48"/>eius est quae est expers imperfectionis &amp; immunis a desiderio. &amp; infra. Volitum primi non est secundum  
       <lb ed="#B" n="49"/>volitum nostrum: ita vt in eo quod est ex eo sit ei intentio. Si autem in omni appetitu necesse est pone 
       <lb ed="#B" n="50"/>re vim concupiscibilem: ergo secundum iam dicta &amp; vim irascibilem defensiuam eius. Quae in hoc ex parte 
       <lb ed="#B" n="51"/>obiecti differunt: quod concupiscibilis dicitur esse circa bonum vt est delectabile: quia semper appetit in  
       <lb ed="#B" n="52"/>ipso bono delectari. lrascibilis vero dicitur esse circa bonum arduum: quia appetit in ipso superare omnia 
       <lb ed="#B" n="53"/>contraria. Est enim irascibilis vindex concupiscibilis. Vnde secundum Auicen. in fine. viii. Metaph. Perfe 
       <lb ed="#B" n="54"/>ctio &amp; finis irae vindicta est. vt secundum hoc concupiscibilis sit ipsa principalis potentia: &amp; irascibilis sit 
       <!--695.xml-->
       <pb ed="#B" n="327-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quaedam vis in ipsa &amp; ex ipsa orta. quia enim concupiscibilis amore appetit inhaerere delectabili quid po 
       <lb ed="#B" n="2"/>test amittere: ideo necessario ei est timor amittendi vel conturbationis circa ipsum annexus. Secundum 
       <lb ed="#B" n="3"/>enim Augustinum. lxxxiii, quod quid. xxxiii. prorsus nullo modo metuit quisquis nihil aliud amat: propter quid  
       <lb ed="#B" n="4"/>necessario sibi habet vim coniunctam cuius est timorem repellere: quasi famulantem sibi in hoc. Vnde si- 
       <lb ed="#B" n="5"/>cut in parte sensitiua passiones irascibilis oriuntur a passionibus concupiscibilis &amp; terminantur in  
       <lb ed="#B" n="6"/>eis: irascuntur enim animalia cum disturbantur a delectatione in concupiscibili: &amp; cessat eorum ira cum qui  
       <lb ed="#B" n="7"/>escunt in ea: propter quid dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in libro de animalibus: quod propter tria in quibus solent delectari pugnant 
       <lb ed="#B" n="8"/>animalia. scilicet propter escam, propter conitum, &amp; propter nidum: Sic &amp; omnes actiones irascibilis oriuntur ex actio- 
       <lb ed="#B" n="9"/>nibus concupiscibilis: &amp; in ipsas terminantur tam ex parte intellectiuae quam ex parte sensitiuae. Et sic sicut 
       <lb ed="#B" n="10"/>in sensitiua necesse est ponere appetitum alium quam intellectiuum: &amp; intellectiuum alium quam sensitiuum: ita quod in ho 
       <lb ed="#B" n="11"/>mine oporteat ponere vtrumque appetitum: &amp; hoc quia diuersimode mouet appetitus intellectiuus ad  
       <lb ed="#B" n="12"/>vniuersale bonum: &amp; sensitiuus ad bonum particulare: in es scilicet quod appetitus sensitiuus non mouet nisi 
       <lb ed="#B" n="13"/>motus a sensato: quod non solum ingerit organo sentiendi passionem corporalem sensibilem vt sentiatur: 
       <lb ed="#B" n="14"/>sed etiam organo appetendi vt appetatur: vel prosequutiue vel fuga. &amp; hoc diuersimode &amp; in diuersis 
       <lb ed="#B" n="15"/>organis secundum motuum diuersitatem. Appetitus vero intellectiuus quia non est organicus mouet se non 
       <lb ed="#B" n="16"/>prius motus ab animo: vt habitum est supra. Et hoc quia ad bonum vniuersale secundum quod bonum mouetur 
       <lb ed="#B" n="17"/>quod est separatum: &amp; ipse similiter est separatus: non virtus organica: et ideo persectum liberum arbitrium  
       <lb ed="#B" n="18"/>habens. Quid autem mouet motum: de necessitate mouet postquam fuerit motum. Ex quo patet qualiter ma 
       <lb ed="#B" n="19"/>gis differunt concupiscibile &amp; irascibile in sensitiuo quam in intellectiuo. hoc enim contingit: quia sensitiua 
       <lb ed="#B" n="20"/>virtus mouet mota. Ita quod licet quantum est ex modo agendi &amp; mouendi non plus differunt concupisci 
       <lb ed="#B" n="21"/>bile &amp; irascibile in sensitiuo quam in intellectiuo: quia tamen sunt organicae: &amp; diuersimode patiuntur 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; mouentur ab obiecto prius quam moueant: ex hoc specialem differentiam habent in sensitiuo quam  
       <lb ed="#B" n="23"/>non habent in intellectiuo: vt in sensitiuo proprie dicantur potentiae ratione diuersorum: in intelle- 
       <lb ed="#B" n="24"/>ctiuo vero concupiscibilis est potentia principalis: irascibilis autem vt dictum est quaedam vis 
       <lb ed="#B" n="25"/>eius: Ita quod voluntas non est tertia potentia ab istis duabus sed continens in se istas &amp; contenta in  
       <lb ed="#B" n="26"/>eis. sicut nec tertia potentia appetitiua est communis in sensitiuo concupiscibili &amp; irascibili: quae etiam 
       <lb ed="#B" n="27"/>respectu suorum actuum se habent sicut potentia principalis &amp; vis in ipsa, qualiter etiam propter eandem rationem 
       <lb ed="#B" n="28"/>vt dictum est qua necesse est ponere concupiscibile &amp; irascibile in appetitu sensitiuo &amp; in intellectiuo 
       <lb ed="#B" n="29"/>non obstante quod respicit bonum conmune: sic bonum sub communi ratione boni. Non minus enim ipsa appeti 
       <lb ed="#B" n="30"/>tiua vis conturbari aut impediri potest circa suum bonum, quam sensitiua circa suum. Vnde sicut appetitus 
       <lb ed="#B" n="31"/>sensibilis vere dicitur irascibilis in appetendo impugnare malum ex impetu passionis: sic appetitus in  
       <lb ed="#B" n="32"/>tellectiuus vere dicitur irascibilis in appetendo impugnare malum ex iudicio rationis: vel ex determi 
       <lb ed="#B" n="33"/>natione liberae electionis. Et sicut similiter appetitus sensibilis, proprie dicitur concupiscibilis in concu 
       <lb ed="#B" n="34"/>piscendo delectari in bono ex impetu passionis: sic appetitus intellectiuus, proprie dicitur concupiscibilis 
       <lb ed="#B" n="35"/>in appetendo adhaerere bono ex iudicio rationis, vel ex determinatione liberae electionis. vt in intelle 
       <lb ed="#B" n="36"/>ctiuo concupiscibili ponamus charitatem &amp; amorem: in irascibili spem. Et per hoc voluntas concupiscit talia 
       <lb ed="#B" n="37"/>bona: ad quae non possit moueri per appetitum sensitiuum: nec consequi ipsum: vt sapientiam, virtutes, &amp; caeta huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="38"/>Et similiter irascitur contra talia mala, contra quae non posset sufficienter moueri per irascibilem sensitiuam vt con 
       <lb ed="#B" n="39"/>tra vitia: ita etiam quod etsi odium vitiorum pertineret ad concupiscibilem rationalem: propter tamen eorum impugnatio 
       <lb ed="#B" n="40"/>nem necessaria est ei vis irascibilis exequens impugnationis actum. Quia autem isti duo appetitus sunt in in  
       <lb ed="#B" n="41"/>tellectiua parte, etiam experientia docet. Nam saepe concupiscibili &amp; voluntate rationali volente quiescere in dele 
       <lb ed="#B" n="42"/>ctatione contemplationis circa bona gratiae et gloriae: insurgit per odium ad impugnandum actionem alio- 
       <lb ed="#B" n="43"/>rum vitiosam: et disturbat quietem concupiscibilis contra eius inclinationem, quid non posset esse si ad vnanm  
       <lb ed="#B" n="44"/>simplicem rationem mouendi aut appetendi pertinerent. Vnde et sicut in sensitiua, sic et in intellectiua con 
       <lb ed="#B" n="45"/>cupiscentia intensa mitigat irascibilem, &amp; a suo proposito reuocat saepius: et econuerso: licet in appetitufre 
       <lb ed="#B" n="46"/>quenter concordet: quia irascibilis non est vt dictum est nisi propugnatrix &amp; defensatrix concupiscililis. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Quia autem differunt vt sunt in intellectiua parte &amp; sensitiua, ex hoc patet: quia secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in iii. 
       <lb ed="#B" n="48"/>de anima: multotiens intellectus non iubet timere: ita quod nec irascibilis &amp; intelligibilis mouet: sed passione  
       <lb ed="#B" n="49"/>quadam timoris cor mouetur: &amp; sensitiua irascibilis nititur se ad fugam mouere. Et econtra praecipiente intel- 
       <lb ed="#B" n="50"/>lectu &amp; ducente fugere aliquid, aut prosequi, non mouetur: sed secundum concupiscentiam sensitiuam agit: vt patetu 
       <lb ed="#B" n="51"/>in continente: quia non est scientiae agere secundum scientiam: sed appetitus intellectiui. Vnde neque appetitus sen 
       <lb ed="#B" n="52"/>sitiuus dominus est huiusmodi motus nisi velit consentire appetitus intellectualis. Potest tamen contraire &amp; tenere 
       <lb ed="#B" n="53"/>appetitum sensitiuum. Abstinentes enim &amp; concupiscentes concupiscentia sensitiua non operantur ea quorum habent 
       <lb ed="#B" n="54"/>appetitum: sed per appetitum intellectualem sequuntur intellectum. Intellectus enim non mouet sine appetitu 
       <!--696.xml-->
       <pb ed="#B" n="328-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Voluntas enim appetitus est. Et accidit contrarietas in istis appetitibus propter aliam rationem boni appe 
       <lb ed="#B" n="2"/>tibilis mouentis: quia vt dicit ibidem, intellectus propter futurum retrahere iubet. Concupiscentia autem pro  
       <lb ed="#B" n="3"/>pter ipsum iam propter quod vincit aliquando deliberationem. Intellectualis tamen appetitus superior est &amp; prin 
       <lb ed="#B" n="4"/>cipalior: &amp; semper vincit appetitum inferiorem cum vult. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3294-d1e509">
       AD primum dicendum concedendo quod non solum in intel 
       <lb ed="#B" n="5"/>lectiua parte sunt concupiscibile &amp; irascibile: quia naturaliter sunt in substantia animae rationalis: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="6"/>naturaliter antequam corpori miscetur: Sic enim insunt ei &amp; vires sensitiuae: vt habetur in eodem libro: sed  
       <lb ed="#B" n="7"/>quia aliter insunt sensitiuae &amp; manent in ea separata: aliter intellectiuae, quia illae in anima separata manent 
       <lb ed="#B" n="8"/>solum sicut in radice: sed intellectiuae manent etiam in suo effectum: quod intellexit illa auctoritas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3294-d1e521">
       Secundum 
       <lb ed="#B" n="9"/>simpliciter concedendum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3294-d1e526">
       AD tertium in oppositum de philosopho: quod irascibile &amp; concupiscibile pertinent ad ra 
       <lb ed="#B" n="10"/>tionale per participationem: potest dici secundum quod alibi declarauimus: quod etiam appetitus intellectualis secundum  
       <lb ed="#B" n="11"/>ipsum dicitur rationale per principationem. Vel potest dici quod aliam sententiam de libertate arbitrii in voluntate 
       <lb ed="#B" n="12"/>debent tenere catholici: quam tenuit philosophus. lpse enim posuit quod voluntas non esset liberi arbitrii nisi ante ra 
       <lb ed="#B" n="13"/>tionis determinationem &amp; iudicium siue sententiam aut dictamen. &amp; hoc respectu intellectus seu rationis 
       <lb ed="#B" n="14"/>quia. scilicet potest intellectum mouere ad discernendum quid agendum &amp; quid non agendum. Et ideo ipsa potest discer- 
       <lb ed="#B" n="15"/>nere &amp; non discernere: quare etiam voluntas agere quae non agit: &amp; non agere quae agit. Sed post iudicium ratio 
       <lb ed="#B" n="16"/>nis posuit voluntatem de necessitate sequi iudicium rationis: non coactionis: sed immutabilitatis cuiusdam quasi potes 
       <lb ed="#B" n="17"/>dus quoddam: quemadmodum etiam &amp; appetitus sensitiuus necessario sequitur motum a sensato. Et ideo dixit in. iii. 
       <lb ed="#B" n="18"/>de anima. Cum secundum rationem mouetur, &amp; secundum voluntatem mouetur. Appetitus autem sensibilis mouet praeter ra 
       <lb ed="#B" n="19"/>tionem. Quoniam autem appetitus sunt contrarii adinuicem: sensibili scilicet &amp; intellectualis: hoc accidit cum ratio &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>concupiscentiae sensitiuae contrariae sunt: quasi appetitus voluntatis nullo modo possit esse contrarius rationi. 
       <lb ed="#B" n="21"/>Vnde subdit. Vtrum enim agat hoc aut hoc iam rationis opus est: &amp; necesse est vne scilicet intellectu mensurari 
       <lb ed="#B" n="22"/>quid potius sic agendum est. Maius enim &amp; melius siue potius agendum secundum iudicium rationis sequitur vo 
       <lb ed="#B" n="23"/>luntas. Propter quod nullam differentiam in motus executione ad prosequendum vel fugiendum per concupisci 
       <lb ed="#B" n="24"/>bilem, vel ad impugnandum aut defendendum per irascibilem potest <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ponere ex parte voluntatis. quoniam ha  
       <lb ed="#B" n="25"/>rum virium differentia solummodo consistit in operis diuersa &amp; diuersimode executione. Nos autem qui po 
       <lb ed="#B" n="26"/>nimus quod voluntas manet libera etiam post intellectus vel rationis determinationem, ad opu scilicet exequendum  
       <lb ed="#B" n="27"/>vel non exequendum, &amp; ad assequendum diuersimode in fugiendo, &amp; persequendo vel defendendo, vel impugnando:  
       <lb ed="#B" n="28"/>bene possumus distinguere appetitum intellectualem in concupiscibile intellectuale, &amp; irascibile intellectuale: 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; debemus secundum dictam determiationem. Et quod sic debeat distingui manifestat operatio diuersa. Quia cum 
       <lb ed="#B" n="30"/>voluntas libere &amp; libertate eadem vtrumque opus exequitur &amp; refrenat: appetitus autem sensitiuus necessario:  
       <lb ed="#B" n="31"/>non tamen eadem necessitate exequitur opus suum concupiscibilis &amp; irascibilis: quia alia &amp; alia necessitate quan 
       <lb ed="#B" n="32"/>tum est ex se irascibilis &amp; concupiscibilis necessitantur: eo quod alia &amp; alia passio in alio &amp; alio organo. Ex 
       <lb ed="#B" n="33"/>passione enim quae iralest, mouetur irascibilis. Est enim secundum Damasc. ira feruor sanguinis circa cor ex 
       <lb ed="#B" n="34"/>vaporatione fellis propter sensum disconuenientis. Ex passione vero delectationis mouetur concupiscibilis. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Est enim delectatio temparamentum sanguinis circa cor ex vaporatione splenis propter sensum conuenien- 
       <lb ed="#B" n="36"/>tis. In splene enim est sanguis dulcissimus: quia fel dependens ab eo &amp; connexus ei suggit ex eo omnem 
       <lb ed="#B" n="37"/>amaritudinem. Vnde quia aliud &amp; aliud est principium motus in appetitu sensibili irascibili &amp; concu- 
       <lb ed="#B" n="38"/>piscibili: idem autem in appetitu rationalis irascibilis &amp; concupiscibilis: in hoc magis differunt irasci- 
       <lb ed="#B" n="39"/>bilis &amp; concupiscibilis secundum quod sunt partes. appetitus sensibilis: quam secundum quod sunt partes rationalis appeti 
       <lb ed="#B" n="40"/>tus. Propter quod secundum conmunem vsum etiam sanctorum magis distinguuntur irascibilis &amp; concupiscibilis 
       <lb ed="#B" n="41"/>vt sunt partes sensitiuae partis: quam vt sunt partes rationalis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>