<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="404-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4083">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4083-Hd1e96">Quaestio 5</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e99">
        <lb ed="#B" n="18"/>SEquuntur quaesita de eis quae pertinent ad corpora sancta Christi &amp; beatorum:  
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp; erant duo. Vnum de identitate secundum speciem corporis Christi &amp; Petri. Vtrum 
       <lb ed="#B" n="20"/>cilicet corpus Christi viuum, &amp; corpus Petri viui sint idem specie. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e108">
       ALlud erat de ado  
       <lb ed="#B" n="21"/>ratione corporis Petri vel alterius mortui. Vtrum. scilicet corpus Petri mortuum sit ali 
       <lb ed="#B" n="22"/>qua adoratione adorandum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e115">
       CIRca primum arguitur: quod corpus Christi viuum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>corpus Petri viuum non sunt idem specie. quia corpus Christi viuum &amp; mortu 
       <lb ed="#B" n="24"/>um est idem numero: quia mansit in morte incorruptum: secundum illud psali. Non dabis sanctum tuum 
       <lb ed="#B" n="25"/>videre corruptionem: vt alibi expositum est: &amp; iam amplius exponam. Corpus autem Petri viuum &amp; mor 
       <lb ed="#B" n="26"/>tuum differt non solum numero: sed etiam specie: quia forma corporeitatis Petri viui, in morte omnino corru 
       <lb ed="#B" n="27"/>pta est: &amp; corporeitas cadaueris introducta est: quae specie differt a corporeitate Petri viui. hoc autem 
       <lb ed="#B" n="28"/>non esset si corpus Christi viuum &amp; Petri viuum essent idem specie: quia formae eiusdem speciei eodem 
       <lb ed="#B" n="29"/>modo se habent ad suas priuationes. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e133">
       CONtra, quae aequaliter participant naturam, &amp; speciem natu  
       <lb ed="#B" n="30"/>rae: quia species sequitur naturam. Christus &amp; Petrus aequaliter participant hominis naturam: quia Christus non 
       <lb ed="#B" n="31"/>nisi naturam nostram totam assumpsit: quia non nisi illam quam assumpsit redemit. eiusdem ergo naturae sunt 
       <lb ed="#B" n="32"/>corpus Christi viui &amp; Petri, &amp; aequaliter participant naturam corporis: quare &amp; speciem corporis. talium 
       <lb ed="#B" n="33"/>autem corpora sunt eiusdem speciei. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e145">
       DIcendum ad hoc: quod cum duplex sit species, specialissim. scilicet &amp; 
       <lb ed="#B" n="34"/>subalterna: &amp; de identitate speciei subalternae non est ista quaestio intelligenda: sic enim omnia corpora 
       <lb ed="#B" n="35"/>naturalia completa &amp; terminata vltima differentia eiusdem speciei sunt, vt hominis, asini, lapidis, &amp; arbo  
       <lb ed="#B" n="36"/>ris: &amp; omnium indiuiduorum suorum: quia omnia continentur sub corpore simpliciter: quid est species substamn 
       <lb ed="#B" n="37"/>tiae. Et sic idem est corpora aliqua esse idem specie &amp; genere: quia idem corpus simpliciter quid est species subalterna 
       <lb ed="#B" n="38"/>respectu superioris: est genus subalternum respectu inferiorum. sed species inquantum confideratur secundum 
       <lb ed="#B" n="39"/>rationem corporcitatis simpliciter: genus vero inquantum illa corporeitas habet determinari per diuer 
       <lb ed="#B" n="40"/>sas differentias &amp; contrarias, quousque descendat in species specialissimas rerum corporalium. Est ergo quae  
       <lb ed="#B" n="41"/>stio proposita intelligenda solummo de specie specialissima: quae in suis indiuiduis signata est, &amp; non deter  
       <lb ed="#B" n="42"/>minata diuersis differentiis substantialibus. Dicitur enim species specialissima omnis forma communis comparata ad in  
       <lb ed="#B" n="43"/>diuidua vt solo numero differentia, &amp; de nulla differentia substantiali formae communi in eis superaddita. Sed sic 
       <lb ed="#B" n="44"/>pont dici forma conmunis species specialissima dupliciter: proprie scilicet &amp; comouniter. Proprie quando forma illa non  
       <lb ed="#B" n="45"/>est nata determinari per differentias contrarias substantiales: &amp; continet indiuidua signata: quae nullo modo na 
       <lb ed="#B" n="46"/>ta sunt distingui per differentias contrarias substantiales: sicut sunt species specialissimae, homo, asinus, leo, &amp; huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="47"/>Comouniter autem dicitur species specialissima: quando forma communis quae nata est determinari per differentias contrarias 
       <lb ed="#B" n="48"/>substantiales, &amp; indifferenter continet indiuidua diuersarum specierum quae distinguuntur inter se per 
       <lb ed="#B" n="49"/>differentias substantiales: &amp; similiter indiuidua specierum singularum quae inter se nulla differentia substantiali 
       <lb ed="#B" n="50"/>differunt: consideratur simpliciter vt nulla differentia determinata: &amp; vt ad omnia illa indiuidua con 
       <lb ed="#B" n="51"/>paratur: inquantum non determinantur per differentiam alicuius speciei: sed per formam sui communis signa-  
       <lb ed="#B" n="52"/>tam tantum. Sl C dicimus quod corpus simpliciter est species specialissima ad quodcumque corpus inquantum  
       <lb ed="#B" n="53"/>est corpus simpliciter. Et refert multum quaerere de duobus corporibus indiuidualibus completis secun 
       <lb ed="#B" n="54"/>dum formam vltimae differentiae: Vtrum sint idem corpus specie primo modo speciei specialissimae, &amp; 
       <!--848.xml-->
       <pb ed="#B" n="404-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>secundo. Vnde ad quaestionem simpliciter dicendum est: quod Christi corpus uiuum &amp; Petri corpus viuum sunt idem cor 
       <lb ed="#B" n="2"/>pus specie: sicut &amp; corpus Petri viuum &amp; corpus Pauli viuum. Aliter enim Christus non haberet vniuo-  
       <lb ed="#B" n="3"/>ce humanam naturam nobiscum: nec esset vniuoce homo nobiscum. Sed sunt idem corpus specie specialissima, proprie 
       <lb ed="#B" n="4"/>dicta: inquantum corpus humanum: &amp; differunt solo numero: &amp; hoc ideo quia dicunt duas significa- 
       <lb ed="#B" n="5"/>tiones corporis humani secundum vnam differentiam specificam completam. &amp; ideo sunt etiam idem corpus hominis 
       <lb ed="#B" n="6"/>specie: &amp; similiter corpus eiusdem hominis specie: &amp; hoc ideo quia ambe scilicet Christus &amp; Petrus sunt idem homo specie. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Participatione. nm speciei (ut dicit Porphyrius) plures homines sunt vnus homo Et secundum hoc conceden- 
       <lb ed="#B" n="8"/>dum est secundum argumentum. Sunt vero idem corpus specie specialissima coniter dicta &amp; differunt solo nume 
       <lb ed="#B" n="9"/>ro inquantum huiusmodi, inquantum sunt corpus simpliciter: &amp; hoc ideo quia dicunt duas signifi 
       <lb ed="#B" n="10"/>cationes corporis simpliciter secundum differentiam specificam incompletam: licet inquantum huiusmodi non sunt idem 
       <lb ed="#B" n="11"/>specie specialissima proprie dicta. Per quod patebit responsio ad primum argumentum. Sed priusquam respondea 
       <lb ed="#B" n="12"/>mus ad formam argumenti: oportet primo videre in Petro, an ipso mortuo aliquid formae, vel aliqua  
       <lb ed="#B" n="13"/>forma maneat quae prius fuit in ipso sub forma, vel sub aliquo formae vitae: &amp; deinde idem in Christo: &amp; 
       <lb ed="#B" n="14"/>maxime quo ad rationem corporis siue formae corporeitatis simpliciter. Et quia corporeitas duplex est scilicet mathe 
       <lb ed="#B" n="15"/>matica. scilicet secundum formam accidentalem quantitatis, &amp; substantialis secundum formam essentialem substantiae: Primo vi 
       <lb ed="#B" n="16"/>dendum est an in Petro mortuo maneat aliquid corporeitatis accidentalis: quae prius fuit in viuo. Deinde 
       <lb ed="#B" n="17"/>vtrum aliquid corporeitatis substantialis. Consideratio autem de primo non refert in Petro viuo &amp; mortuo, &amp; 
       <lb ed="#B" n="18"/>in quocumque generato &amp; corrupto. Est autem de hoc sentiendum, secundum quod pluries in aliis quaestionibus teti 
       <lb ed="#B" n="19"/>gi, quod eadem quantitas dimensiua interminata est in omni generato &amp; corrupto: &amp; manet ingenerabilis &amp; incorru 
       <lb ed="#B" n="20"/>ptibilis: quae tamen non est aliquid existens in potentia materiae: sed est in sua essentia, differens secundum actum a 
       <lb ed="#B" n="21"/>materia: &amp; aliquid ipefectum: perfectibile autem secundum diuersas terminationes, quam in omni motu &amp; transmu- 
       <lb ed="#B" n="22"/>tatione secundum formas supponit actio naturae: &amp; est ex seipsa in potentia ad diuersas terminationes di 
       <lb ed="#B" n="23"/>mensiuas: sicut materia prima ex seipsa est in potentia ad diuersas terminationes substantiales. Sed istan 
       <lb ed="#B" n="24"/>terminationem aliqui ponunt in quantitate dimensiua per aliquid sibi intrisecum de genere quantitatis: &amp; sic deter-  
       <lb ed="#B" n="25"/>minantes quid sit dimensio interminata, dicunt quod si superficies tollatur a corpore, manet corpus intermi 
       <lb ed="#B" n="26"/>natum. si tollatur linea a superficie, manet superficies interminata. Similiter si tollatur punctus a linea, manet linea in-  
       <lb ed="#B" n="27"/>terminata. Dicunt etiam quod tota ratio interminationis quae est in quantitate, oritur a puncto. Sed sic ponere dimen 
       <lb ed="#B" n="28"/>siones interminatas non contingit in rerum natura: sed in imaginatione ficta tantum. Vnde nec contingit ipsas 
       <lb ed="#B" n="29"/>sic intelligere. quoniam vt dicit philosophus. ii. Metaph. linea si non aptatur stare super duas dimensiones. i. super duo puncta 
       <lb ed="#B" n="30"/>impossibile est vt comphendatur per intellectum. Et ideo qui cum sua imaginatione accipit lineam infinitam: non deter  
       <lb ed="#B" n="31"/>minabit dimensiones eius. i. puncta. Quare cum dimensionem interminatam oportet ponere in materia: secundum quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>ipsa est subiectum transmutationis naturalis, succedentibus sibi inuicem diuersis formis naturalibus: quia omnis 
       <lb ed="#B" n="33"/>transmutatio naturalis est in quanto, &amp; supponit quantum: quid propterea etiam de necessitate praesupponit iste 
       <lb ed="#B" n="34"/>terminus transmutationis: &amp; sic necessario praecedit formam substantialem in materia: praecedere autem non potest vt 
       <lb ed="#B" n="35"/>termiata: quia non habet termimari nisi per formam naturaliter praecedentem: ergo praecedit vt interminata: &amp; sic opor 
       <lb ed="#B" n="36"/>tet dimensionem ponere vt aliquid in materia secundum veritatem extra imaginationem. extra imaginationem 
       <lb ed="#B" n="37"/>autem impossibile est ipsam ponere nisi inter suos terminos stantem: &amp; sic vt terminatam terminatione quanti 
       <lb ed="#B" n="38"/>quae est terminatio Mathematica: sine quae non potest esse quantitas dimensiua in re extra imaginationem. Vnde quam  
       <lb ed="#B" n="39"/>titas quae est dispositio subiecti in transmutatione media inter duas formas sibi succedentes in eadem parte ma 
       <lb ed="#B" n="40"/>teriae: semper est terminata terminis quantitatis. Aliter. enm sicut subiectum mutatur de forma in formam quae sibi 
       <lb ed="#B" n="41"/>succedunt in materia: quibus ipsa terminatur ex se existens indeterminata: similiter dimensio mutaretur de terminis in  
       <lb ed="#B" n="42"/>terminos quantitatis: qui sibi succederent in ipsa dimensione, quibus ipsa terminaretur, ex se existens interminata, quid  
       <lb ed="#B" n="43"/>falsum est. Est enim semper inter eosdem terminos manentes: sicut &amp; ipsa materia manet in tota transmutatio 
       <lb ed="#B" n="44"/>ne a forma in formam: vt iam patebit: &amp; etiam sub vtraque forma. Quod patet duplici exemplo. Si enim vinum replens 
       <lb ed="#B" n="45"/>dolium mutetur in acetum, non dicitur dolium euacuari: et si reuertatur per miraculum acetum in vinum non de de nouo 
       <lb ed="#B" n="46"/>impleri: &amp; hoc ideo quia illud vnde &amp; vinum &amp; acetum contenta sunt &amp; repletiua dolii, manet scilicet dimensio. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="47"/>non nisi terminata superficie: quia interminatum nec continetur nec replet. Item dolium ligneum si mutetur in plumbeum 
       <lb ed="#B" n="48"/>non desinit continere idem quid prius: &amp; si reuertatur plumbum in lignum, non incipit de nouo continere quid prius. &amp; 
       <lb ed="#B" n="49"/>hoc ideo quia illud vnde continet manet scilicet dimensio: &amp; hoc terminata: quia interminatum non continet sicut nec 
       <lb ed="#B" n="50"/>continetur. Alio igitur modo oportet ponere dimensiones interminatas esse, &amp; alio modo terminari. Dicendum quod in  
       <lb ed="#B" n="51"/>quantitate dimensiua duplex est terminatio. Vna mathematica: quae est in sola quantitate: et est illa de quae iam ser 
       <lb ed="#B" n="52"/>mo hintus est: cui respondet interminatio terminorum subtractione per imaginationem propter quod est in sola imagi 
       <lb ed="#B" n="53"/>natione: vt dictum est. Est autem altera terminatio quantitatis dimensiuae naturalis: quae non est per aliquid intrisecum 
       <lb ed="#B" n="54"/>quod est de genere quantitatis: sed per extrisecum quod est de genere substantiae: vt per formas substantiales ad quaes sequitur ips 
       <lb ed="#B" n="55"/>sa terminatio quantitatis secundum exigentiam ipsius formae. Omnium. n. natura constantium statuta est ratio et terminus 
       <!--849.xml-->
       <pb ed="#B" n="404-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>magnitudinis &amp; augmenti: vt dicit philosophus. Vnde tales termini mutantur in ipsa quantitate secundum mutationem  
       <lb ed="#B" n="2"/>formarum, dimensione eadem terminata in materia semper manente. Hinc dicit Auer. in libro de substantia 
       <lb ed="#B" n="3"/>orbis. Quando de aquae generatur aer, non cessat natura extendere materiam: quousque fiat proportionalis aeri: &amp; impro 
       <lb ed="#B" n="4"/>portionalis aquae: &amp; econuerso quando de aere generatur aquae, non cessat materiam contrahere. Vnde ista terminatio non 
       <lb ed="#B" n="5"/>est termiatio quanti sub ratione quanti simpliciter: sed solummo sub ratione rari &amp; densi. Et est dimensio intermiata 
       <lb ed="#B" n="6"/>dimensio stans inter terminos eosdem quantitatis termiatione quanti per indifferentiam se habens inter magis extensum 
       <lb ed="#B" n="7"/>&amp; minus. sicut contingit plane cum de maiori circulo sit minor vel econverso: sola variatione in raro &amp; de 
       <lb ed="#B" n="8"/>so nullo addito: nullo remoto. Ibi. nim dimensio manet inter terminos eosdem quantitatis: sed variatur secundum  
       <lb ed="#B" n="9"/>rationem maioris &amp; mioris, &amp; est interminata in sola transmutatione media inter duas terminationes: vel 
       <lb ed="#B" n="10"/>intur vnius formae corruptionem: &amp; alterius generationem: sub quibus dimensionem est necesse esse terminatam. Sed impossi 
       <lb ed="#B" n="11"/>bile est ipsam sub illis eandem habere terminationem secundum extensionem: quamuis quandoque ipsae terminationes sub ip 
       <lb ed="#B" n="12"/>sis formis diuersis sunt multum similes, &amp; apud densum indistinctae: vt patet in vino &amp; aceto: &amp; in viuo &amp; in mor 
       <lb ed="#B" n="13"/>tuo. Et est ista terminatio quanti non secundum quod est quantum sicut praecedens: sed secundum quod est rarum &amp; densum: quam in  
       <lb ed="#B" n="14"/>hoc sunt principia omnium naturalium transmutationum: vt vult philosophus. iiii. Physicae. Et ex hoc contingit sic definiri 
       <lb ed="#B" n="15"/>rarum &amp; densum a philosopho. Densum est cuius partes propinquam iacent. Rarum autem cuius partes distant. Quod non est intelligendum pro  
       <lb ed="#B" n="16"/>pter aliquas partes materiae conquassatas &amp; compactas magis in denso quam in raro: vt aliqui voluerunt dice 
       <lb ed="#B" n="17"/>re: sed quia a puncto signato in medio densi, omnes partes eius circunstantes minus distant ab illo puncto quam par- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tes rari a puncto medio signato in ipso. Propter quod si ex raro fiat densum vel econuerso: impossibile est 
       <lb ed="#B" n="19"/>dimensionem eodem modo esse terminatam ista terminatione naturali quae consistit in extensione secundum magis &amp; mi 
       <lb ed="#B" n="20"/>nus: &amp; eadem ratione impossibile est qualitatem quae acquiritur per trasmutationem alterationis, per variationem subiecti se 
       <lb ed="#B" n="21"/>cundum rarum &amp; densum eodem modo esse terminatam terminatione naturali quae consistit in intensione secundum magis &amp; mi 
       <lb ed="#B" n="22"/>nus: &amp; hoc in quaelitatibus recipientibus magis &amp; minus. Terminatione enim &amp; interminatione naturali non so 
       <lb ed="#B" n="23"/>lum contingit quantitatem esse terminatam &amp; interminatam: sed etiam qualitatem. Et secundum hoc quaelitates symbolae se 
       <lb ed="#B" n="24"/>cundum esse &amp; gradum interminatum inter magl &amp; minus semper manent eaedem in generato &amp; corrupto: sed solum vari 
       <lb ed="#B" n="25"/>antur secundum gradum terminationis penes magis &amp; minus sub diuersis formis substantialibus. Propter quod in  
       <lb ed="#B" n="26"/>hasbpentibus symbolum non solum facilior est transitus in trasmutatione ab vno in alterum: vt pts in aere &amp;igne: cum enim de 
       <lb ed="#B" n="27"/>aere sit ignis, intenditur calor: qui per intensionem sit improportionalis forae sbali aeri, &amp; proportionalis forae sbali ignis:  
       <lb ed="#B" n="28"/>quodn. facit materiam priori formae incompossibilem, facit ei necessitatem suscipiendi formam posteriorem: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="29"/>semper vnius formae generatio est alterius corruptio: sed etiam post transitum maior manet similitudo inter generatum 
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; corruptum quo ad quantitatum &amp; quaelitatum terminationem sub vtroque. &amp; hoc maxime in illis quae sunt naturae  
       <lb ed="#B" n="31"/>vicinae: vt etiam sensu quondoque inter duas terminationes differentia discerni non possit: vt patet quo ad dimen- 
       <lb ed="#B" n="32"/>siones &amp; figuras &amp; quaedam alia accidentia &amp; in viuo, &amp; in mortuo: in vino &amp; aceto. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e390">
       SIC ergo patet ex 
       <lb ed="#B" n="33"/>dictis: quod in mortuo aliquid manet corporeitatis accidentalis quae prius fuit in viue scilicet ipsae dimensiones corporis 
       <lb ed="#B" n="34"/>interminatae, quae necessario aliter terminatae sunt in viuo quam erant in mortuo. &amp; quo ad hoc corpus quaquo  
       <lb ed="#B" n="35"/>modo est idem numero in viuo &amp; in mortue scilicet quia materia manet eadem, &amp; dimensiones aliqualiter eaedem in  
       <lb ed="#B" n="36"/>vtroque. Nec quo ad hoc vlla est differentia omnino in Christo &amp; Petro, in asino &amp; boue: &amp; velite in quocum 
       <lb ed="#B" n="37"/>que generato &amp; corrupto. Ex quo aliqui ponentes formam vnicam in quocumque vno, istam identitatem corporeitatis ac 
       <lb ed="#B" n="38"/>cidentalis vlterius extendunt ad aliqualem identitatem corporeitatis substantialis: dicendo quod eadem est forma in eodem 
       <lb ed="#B" n="39"/>per quam ipsum est substantia, corporeum, viuum, &amp; sic de caeteris. Sed quod materia ipsa vt est aliquae a forma quoquo  
       <lb ed="#B" n="40"/>modo sit corporea, hoc ab eodem habet viuum &amp; mortuum: &amp; velit generatum &amp; corrupum. scilicet ab ipsa dimensione.  
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; secundum hoc ipsa corporeitas aliquo modo manet eadem in viuo &amp; mortuo generato &amp; corrupte scilicet id a quo  
       <lb ed="#B" n="42"/>sumitur corporeitatis ratio sed semper manet idem numere. scilicet materia sub dimensione ad quam forma quae anima est, ma 
       <lb ed="#B" n="43"/>nens in morte habet aptitudinem &amp; ordinem: vt harmonia &amp; organizatione reparatl, illi iterato vniatur. Est igi 
       <lb ed="#B" n="44"/>tur vt dicunt idem corpus viuum &amp; mortuum: quia materia sub dimensionibus interminatis manet eadem, habens 
       <lb ed="#B" n="45"/>partes substantiales suas sub partibus dimensionum: &amp; forma quae est anima, sub terminata hintudine illud respicit in  
       <lb ed="#B" n="46"/>hintu quod prius respexit &amp; postea respiciet in actum. Dictum istud quo ad corpus quid est genus, vel aliquid per se in 
       <lb ed="#B" n="47"/>genere, nullam omnino potest habere efficaciam. Forma. nm substantialis a quae aliquid est substantia. secundum rationem generis genera 
       <lb ed="#B" n="48"/>lissimi non descendit in speciem siue subalternam siue specialissimam nisi per differentiam substantialem in essentia 
       <lb ed="#B" n="49"/>eiusdem formae fundatam: secundum quod alias exposuimus. Si ergo descendat in speciem subalternam quae est corpus: vt 
       <lb ed="#B" n="50"/>constituat ipsum habendo rationem corporeitatis: hoc est per differentiam substantialem in eo superuenientem rationi generis: non 
       <lb ed="#B" n="51"/>autem per aliquid accidentale: cuiusmodi sunt dimensiones praedictae in materia. Nec ad hoc facit aliquid in homine hin 
       <lb ed="#B" n="52"/>tudo animae separatae ad illud: quia hintudo talis non tollit quin corporeitas illa non sit nisi pure accidentalis. Et ita 
       <lb ed="#B" n="53"/>si secundum illas dimensiones sint quoquo modo idem specie corpus viuum &amp; mortuum: illud non est nisi accidentale 
       <lb ed="#B" n="54"/>aut non substantiale per formam substantialem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e440">
       AD praesens autem de sic substantiali quaerimus vtrum est idem in mortuo 
       <lb ed="#B" n="55"/>id quod fuerit in viuo: quid est secundum membrum supra positum. Et est dicendum quod de identitate corporis in mortuo, 
       <!--850.xml-->
       <pb ed="#B" n="405-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; viuo contingit loqui tripliciter: quia aut intelliguntur esse idem completa corporeitate in vtrisque, aut incompleta in vtris 
       <lb ed="#B" n="2"/>que: aut completa in vno, incompleta in alio. Loquendo vero de identitate corporis in viuo &amp; mortuo, primo modo, dico 
       <lb ed="#B" n="3"/>quod tam secundum illos qui ponunt plures formas in omnibus aut solum in homine: quam secundum illos qui po 
       <lb ed="#B" n="4"/>nunt in nulla re esse plures formas substantiales, nullo modo est idem corpus viui &amp; mortui: neque substan 
       <lb ed="#B" n="5"/>tiale neque accamentale. Quoniam autem aliquid de corpus simpliciter, siue ab eadem fora, quae dei homo vel asimus, siue ab alia: il 
       <lb ed="#B" n="6"/>lud habet rationem corporis impfectam &amp; interminatam: nec potest habere rationem perfectam corporis huius speciei vel illius 
       <lb ed="#B" n="7"/>nisi sub ratione vltimae differentiae, si tantum sit vnica forma: vel sub ratione vltimae formae, si sint plures in eo- 
       <lb ed="#B" n="8"/>dem. Sicut enim dictum est supra de dimensionibus &amp; qualitatibus interminatis &amp; terminatis, quod inquantum praecedunt 
       <lb ed="#B" n="9"/>formam substantialem habent rationem imperfecti &amp; incompleti &amp; interminati: rationem autem perfecti &amp; completi &amp; terminati non 
       <lb ed="#B" n="10"/>nisi sub forma sbali &amp; ab ipsa: sic intelligendum est in formis pluribus secundum gradus re differentibus, &amp; in dif- 
       <lb ed="#B" n="11"/>ferentiis philosophbus secundum ordinem in eadem fora secundum rem differentibus virtute solum, siue secundum completum &amp; incompletum 
       <lb ed="#B" n="12"/>quod sicut ibi non est eadem dimensio &amp; qualitas omnino &amp; simpliciter in viuo &amp; mortuo: &amp; velit in generato &amp; corru- 
       <lb ed="#B" n="13"/>pto: quia completiones &amp; terminationes quae sunt sub diuersis formis aut diuersis differentiis: omnino sunt diuer 
       <lb ed="#B" n="14"/>sae: &amp; sub alio &amp; alio gradu perfectionis: sm quod ipsae inter se habent alium &amp; alium gradum perfectionis: vt praedictum est: 
       <lb ed="#B" n="15"/>sic &amp; hic in formis substantialibus &amp; differentiis. Corporeitas. ni simpliciter siue sbalis, siue accamentalis quae est in  
       <lb ed="#B" n="16"/>homine: licet sit hominis vt simpliciter consideratur: non tamen est humana: nisi vt est fora hominis: vel sub differentia vltia a 
       <lb ed="#B" n="17"/>quae homo est homo: sub quae alium habet gradum perfectionis &amp; terminationis quam habet sub aliqua alia forma, vel sub dia  
       <lb ed="#B" n="18"/>praecedente, vel si ponatur per se fine terminatione per vltimam formam aut doiam. vnde in proposito loquendo de homine 
       <lb ed="#B" n="19"/>mortuo: etsi eadem corporeitas manet quae erat prius in viuo siue sbalis siue accrementalis quaequo modo: nullo modo 
       <lb ed="#B" n="20"/>tamen posset eadem esse simpliciter secundum eandem perfectionem &amp; completam terminationem: quia si in mortuo sit sub alia for- 
       <lb ed="#B" n="21"/>ma sbali: ibi necessario est sub alio gradu terminationis inquantum est sub illa quae erat sub viuo: &amp; ideo non 
       <lb ed="#B" n="22"/>simpliciter est idem: sicut nullo modo potest esse simpliciter idem calor, &amp; eadem corporeitas siue sbalis, siue accamentalis in ae- 
       <lb ed="#B" n="23"/>re vt est terminatus sub forma aeris quae prius fuit in igne, &amp; termiatus sub forma ignis de quo generatus est aer 
       <lb ed="#B" n="24"/>Vt sicut non possum dicere quod corpus aeris est corpus ignis: aut quod sunt idem corpus: aut quod corpus vermis 
       <lb ed="#B" n="25"/>generatum de boue sit corpus bouis: aut quod idem sit corpus vermis &amp; etiam bouis: sic non possum dicere simpliciter quod  
       <lb ed="#B" n="26"/>idem sit secundum esse terminationis completae corpus vsui &amp; mortui: aut quod corpus mortui est corpus uiui: neque etiam 
       <lb ed="#B" n="27"/>in Christo viuo &amp; mortuo: quia non secundum illam perfectionem corporeitatis quam ab anima recepit in viuo, a quae di in vi 
       <lb ed="#B" n="28"/>uo corporeitas humana: quae non manet in mortuo: vt iam amplius patebit. Et quaecumque corpora secundum istum modum sunt ea 
       <lb ed="#B" n="29"/>dem spse: ipsa necessario sunt eadem spse specialissima, proprie dicta. Loquaendo vero de identitate corporis secundo modo 
       <lb ed="#B" n="30"/>dico quod in homine secundum ponentes solam animam rationalem esse formam in illo: nullo modo est idem corpus uiui &amp; mor 
       <lb ed="#B" n="31"/>tui: quia separata anima nihil manet formae substantialis quae prius erat. In aliis autem &amp; etiam in homine secundum ponentes 
       <lb ed="#B" n="32"/>pliules foras in ipso, aliter respondendum est pem opinionem ponentium quod corporeitas sbalis intermiata manet eadem in ge 
       <lb ed="#B" n="33"/>nerato &amp; corrupto sicut accaementalis: &amp; non sit resolutio per corruptionem in formis sBalibus vsque ad primam 
       <lb ed="#B" n="34"/>materiam: sed stat in fora corporeitatis simpliciter: &amp; sm opinionem ponentium quod nihil forae sbalis manet idem in ge 
       <lb ed="#B" n="35"/>nerato &amp; corrupto: sa sit resolutio vsque ad primam materiam. Tenendo primam opinionem, sic dico quod sim omnes 
       <lb ed="#B" n="36"/>ponentes plures foras in eodem: idem est corpus simpliciter &amp; sm numerum siue soeale siue accementale viui et mortui: et 
       <lb ed="#B" n="37"/>velite corrupti et generati: quia corpus interminatum quidcumque idem est in quocumque fuerit sm quod praedictum est de dimensionibus 
       <lb ed="#B" n="38"/>intermiatis quae ips sequuntur. Et sic sm illos non plus est idem corpus Christi viuum et mortuum, quam corpus Petri viuum  
       <lb ed="#B" n="39"/>et mortuum. nisi quod in Christo idem est suppositum in viuo et mortuo: et ideo in ipso idem est corpus in supposito viuum  
       <lb ed="#B" n="40"/>et mortuum: quod in nullo alio contingit. In quolibet, n alio per separationem animae noua forma introducta est: se 
       <lb ed="#B" n="41"/>cundum quod in aliis Quolibet determinauimus. Et sm tenentes hanc opinionem eadem corporeitas quae est in viuo non so 
       <lb ed="#B" n="42"/>lum manet post eius corruptionem: sed etiam praefuit ande eius generationem. sm quod penes istam positionem di in Commentato super  
       <lb ed="#B" n="43"/>de duabus naturis. Sic fine componentis alicuius confusione compositis componentia sunt quid erant: siue simul alia 
       <lb ed="#B" n="44"/>cum aliis siue per se sola sine aliis. nec tantum dum manent in illius compositionis habitu: sed etiam antequam ipsa iam 
       <lb ed="#B" n="45"/>existentia componantur: et postquam a seinuicem fuerit dissoluta. Nam quicumque nondum generatus futurus est homo 
       <lb ed="#B" n="46"/>iam corpus est vt Antichristus. Quicumque vero iam dissolutus anima &amp; corpore non est homo, adhuc est corpus et spiritus 
       <lb ed="#B" n="47"/>Quid probatur per illa corporis atque spiritus, propria, quae vero de nondum conceptis et iam de dissolutis dicuntur: vt de Anti- 
       <lb ed="#B" n="48"/>christo dicitur quod est in lumbis paternis: et de phaetonte quod est situs in sepulcro: quae neque de illo neque de isto dicerentur: 
       <lb ed="#B" n="49"/>nisi et ille iam esset et iste adhuc esset genere corpus. Et sm istum modum corpora non sunt eadem: neque sm speciem spe 
       <lb ed="#B" n="50"/>cialissimam coniter dictam. Tenendo vero secundam opinionem, dico quod in nullo alio a Christo est idem corpus numero 
       <lb ed="#B" n="51"/>in mortuo quid fuit in viuo: neque in corrupto quod fuit in generato: nisi sm illos qui ponunt plures formas in eodem: sed  
       <lb ed="#B" n="52"/>vnam gradati corrumpi post aliam: vel vnam sm diuersa esse corrumpi gradati vsque ad primam materiam. Isti, nie non  
       <lb ed="#B" n="53"/>stati ponunt corporeitatem viui omnino corrumpi in mortuo. et ideo ponunt eandem formam sbalem manere in mortuo quae  
       <lb ed="#B" n="54"/>fuit in viuo vsque ad tempropus: licet non semper: prout amplius iam declarabimus. Loquendo vero de identitate corporis tertio modo 
       <lb ed="#B" n="55"/>sic dico vt prius, et eadem de causa: quod in homine secundum ponentes solam animam rationalem esse formam, nullo mo- 
       <lb ed="#B" n="56"/>do est idem corpus viui et mortui. In aliis autem et etiam in homine secundum ponentes plures formas 
       <lb ed="#B" n="57"/>ipso semper est corpus idem incompleta corporeitate in viuo et mortuo: quia in viuo ipsa est completa sub 
       <!--851.xml-->
       <pb ed="#B" n="405-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>suo complemento: in mortuo autem ipsa est incompleta absque illo complemento. &amp; hoc secundum primam dictarum duarum  
       <lb ed="#B" n="2"/>opinionum. Secundum autem vtramque opinionem, in solo Christo est eadem forma corporeitatis viui sub complemento 
       <lb ed="#B" n="3"/>animae, &amp; mortui absque omni alterius formae complemento. quia in Christo viuo corporeitas est actu terminata in  
       <lb ed="#B" n="4"/>gradu dignitatis secundum rationem animae: in Christo mortuo est solum terminata in hintu per eandem formam animae: quo ha  
       <lb ed="#B" n="5"/>bet ordinem essentialem &amp; inclinationem ad illud terminandum, &amp; in terminatione perficiendum. secundum dispositiones quaes 
       <lb ed="#B" n="6"/>anima sua separatione ab eo subtrahit. Et sic transmutatio mortis Christi termiata est non ad nouam formam: 
       <lb ed="#B" n="7"/>sed tantum ad aliquid positium. scilicet ad formam corporeitatis sub gradu dignitatis inferiori non contrario: quaelem heret. 
       <lb ed="#B" n="8"/>si noua forma fuisset introducta: sed priuatiuo: quia sub gradu incompletiori qui perficitur vsque ad gradum superio 
       <lb ed="#B" n="9"/>rem &amp; perfectiorem reuertente anima in sua resurrectione. Vt non solum verum sit de corpore nio: sed etiam de corpore 
       <lb ed="#B" n="10"/>Christi, illud quod dicit Damas. Resurrectio est illius quod cecidit reparatio. li quo ad plura corpora nia reda 
       <lb ed="#B" n="11"/>cta in puluerem sunt reperanda quam erat corpus Christi. Non ergo dixit Damalise, quod resurrectio est iterata vnio 
       <lb ed="#B" n="12"/>animae cum corpore: quid esset verum si nihil corpori subtractum esset reperandum: quid modo non est verum: quia oportet corpus 
       <lb ed="#B" n="13"/>mortuum in resurrectione in dispositionibus inouari, &amp; substantialibus secundum omnem gradum qui est in genere substam 
       <lb ed="#B" n="14"/>tiae, &amp; accidentalibus eis respondentibus, non solum quas habuit in viuo: de quibus sunt illae quae pertinent ad harmoniam elemen 
       <lb ed="#B" n="15"/>torum: &amp; quaelitatum elementarium: &amp; dispositiones organorum: sa quae pertinent in iustis ad corporis dotes: quae sunt clari 
       <lb ed="#B" n="16"/>tas, subtilitas, &amp; immortalitas. Vbi est aduertendum: quod si aspiciamus ad illas dispositiones terminationum quas 
       <lb ed="#B" n="17"/>habuit ab anima &amp; sub anima in viuo: non est idem corpus Christi viui &amp; mortui: quia illis dispositionibus priua 
       <lb ed="#B" n="18"/>tum est corpus mortuum quas habuit in viuo. Est tamen idem numero pro tempore quo ponunt aliqui nullam nouam formam in  
       <lb ed="#B" n="19"/>troduci in mortuo: &amp; hoc quo ad hoc quod corpus in mortuo est incompletum priuatum complemento, quod est in vi 
       <lb ed="#B" n="20"/>uo sub suo complemento. Vnde in talibus quando nomen corporis de se non includit rationem complementi, bene de &amp; vni 
       <lb ed="#B" n="21"/>uoce &amp; in viuo &amp; in mortuo idem: vt sunt omnia nominia partium corporis homogenearum siue non organicarum 
       <lb ed="#B" n="22"/>Ende enim dicitur quod caro erat vniuoce in Christo viuo &amp; mortuo. Quando vero formaliteri suo signato inclu 
       <lb ed="#B" n="23"/>dit rationem complementi: &amp; ab illo imponitur: non di vniuoce in viuo &amp; mortuo idem: sed aequiuoce tantum vt sunt omnia 
       <lb ed="#B" n="24"/>nominia partium corporis hogenearum siue organicarum. Oculus, enim quia est nomen impositum parti corporis vt est perfecta 
       <lb ed="#B" n="25"/>vi visiua ab anima: ideo non bene die quod est idem oculus Christi viui &amp; mortui vniuoce: sed aequiuoce tantum. &amp; sic de 
       <lb ed="#B" n="26"/>similibus. Vnde in aliis omnibus a Christo in quibus nominia sunt aequiuoce in viuo &amp; mortuo. secundum opinionem dicentium 
       <lb ed="#B" n="27"/>quod in corruptione stati sit resolutio vsque ad primam materiam: magis manifesta est aequiuocatio in partibus or 
       <lb ed="#B" n="28"/>ganicis quam in consimilibus partibus ex quibus constant: &amp; hoc quia forma earum secundum quod huiusmodi magis est manifesta quando  
       <lb ed="#B" n="29"/>adest &amp; abest, quam illarum. dicente philosopho. iiii. Metaph. Ho mortuus aequiuoce: &amp; manus defuncti aequiuoce: &amp; vniuer 
       <lb ed="#B" n="30"/>sa organa, minus vero de carne &amp; osse talia manifesta. Hoc, n pro quaecumque &amp; cam formalis minime in istis ma 
       <lb ed="#B" n="31"/>nifestum est vbi plurimum materiae. vniuersa autem sunt determinata opere. Quae enm possunt facere, suiipsius opus 
       <lb ed="#B" n="32"/>est singulum: quemadmodum oculus videt: quod vere non pont aequiuoce: ita sane &amp; caro. sed opus ipsius minus est 
       <lb ed="#B" n="33"/>manifestum. Similiter in plantis: atque inaimata caera, aes, &amp; argentum. vniuersa quippe virtute quaedam sunt, quae de re quando exi 
       <lb ed="#B" n="34"/>stit &amp; quando non: non facile prospicere nisi valde imbecille sit: &amp; figurae solae sunt reliquiae: quemadmodum veterum cor- 
       <lb ed="#B" n="35"/>pora mortuorum subito cinis fiunt in sepulcris. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e653">
       AD formam igitur argumenti: quod corpus Christi mortuum 
       <lb ed="#B" n="36"/>&amp; corpus Petri mortuum non sunt idem specie: ergo nec Petri viuum &amp; Christi viuum: Dicendum quod sunt idem  
       <lb ed="#B" n="37"/>specie mortuum mortuo sicut viuum viuo. praeter hoc quod viuum est idem viuo completa corporeitate secundum  
       <lb ed="#B" n="38"/>speciem specialissimam proprie dictam. mortuum autem mortuo secundum incompletam: &amp; secundum speciem specialissimam comonitur 
       <lb ed="#B" n="39"/>dictam: sic tamen quod Petro mortuo corpus interminatum est sub opposita terminatione quam fuit in viuo, nullo modo 
       <lb ed="#B" n="40"/>natum esse sub imiatione quam habuit in viuo. In Christo vero mortuo corpus interminatum sub nulla termi 
       <lb ed="#B" n="41"/>natione est: natum tamen esse sub eadem terminatione sub quae fuit in viuo secundum numerum: non secundum speciem tantum. Sed  
       <lb ed="#B" n="42"/>in Christo mortuo hoc accidit. Essentialiter nm &amp; naturaliter quantum est de natura humana noua forma 
       <lb ed="#B" n="43"/>introducta fuisset in Christi corpore si sibi relicta fuisset: sicut &amp; fuit in materia corporis Petri: vt alibi ex 
       <lb ed="#B" n="44"/>posuimus. &amp; fuissent illae duae formae nouae eiusdem speciei cadaueris in Christo mortuo, &amp; in Petro mor 
       <lb ed="#B" n="45"/>tuo: sicut &amp; duae animae separatae per mortem sunt eiusdem speciei in Christo viuo &amp; in Petro viuo. Nunc autem per  
       <lb ed="#B" n="46"/>miraculum retenta est corporeitas Christi interminata absque introductione formae cadaueris: quid maxime habent 
       <lb ed="#B" n="47"/>necesse negare illi qui dicunt quod in homine nulla est forma substantialis secundum rem nisi anima rationalis. quia enim con- 
       <lb ed="#B" n="48"/>stat quod ipsa tota separatur in morte, nullo modo possunt ponere quod corpus viui &amp; mortui eiusdem hominis ad separa 
       <lb ed="#B" n="49"/>tionem animae sit idem numero: sed tantum specie, &amp; sub opposita termiatione quae fuit in viuo. Sutem tamen tres modi: qui 
       <lb ed="#B" n="50"/>bus ponentes quod non sit forma in homine nisi anima rationalis, idem ponunt fuisse corpus Christi viuum &amp; mor- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tuum. Quorum primus est dicentium quod corpus pars hominis non est aliud quam materia extensa dimensionibus. Sed tunc cor 
       <lb ed="#B" n="52"/>pus sub substantia non esset species subalterna: quia non species neque specialissima neque subalterna nisi per 
       <lb ed="#B" n="53"/>differentiam formalem. Vel sumetur corpus aequiuoce hic &amp; ibi. Sed non est ita. Corpus. n. substantia vno modo est 
       <lb ed="#B" n="54"/>materia omnium substantiarum corporearum in specie specialissima subsistentium: alio vero modo genus: vt in  
       <lb ed="#B" n="55"/>alio Quolibet de corpore Christi declarauimus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e699">
       SEcundus modus est dicentium quod corpus mortuum di  
       <!--852.xml-->
       <pb ed="#B" n="406-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>citur Christi viui: secundum quod vinum tale dicitur talis vitis: quia in ordine naturae non potuit immediate fie 
       <lb ed="#B" n="2"/>ri nisi de viuo: sicut tale vinum non nisi de tali vite. Sed ex hoc non dicitur corpus mortui &amp; viui idem:  
       <lb ed="#B" n="3"/>sicut non dicitur idem esse corpus vini &amp; vitis. Sed dicunt quod immo in Christo: &amp; hoc speciali modo qui in  
       <lb ed="#B" n="4"/>solo Christo inuenitur: qua. scilicet idem erat suppositum Christi viui &amp; mortui, in quo subsistebat tam corpus 
       <lb ed="#B" n="5"/>Christi mortuum quam viuum: quod in nullo alio homine inuenitur: quia suppositum hominis viui habetur per praesentiam animae  
       <lb ed="#B" n="6"/>ad corpus: quae non est in ipso mortuo: nec etiam inuenitur in aliquo alio: quia quodlibet aliorum habet simi 
       <lb ed="#B" n="7"/>liter rationem suppositi a sua, propria forma naturali: &amp; in nullo alio est eadem forma viui &amp; mortui, ge 
       <lb ed="#B" n="8"/>nerati &amp; corrupti. Sed ista vnitas non est ipsorum corporum inter se, qualem quaerimus: sed in tertio. Prae 
       <lb ed="#B" n="9"/>terea sic dicere corpus mortuum in sepulcro fuisse corpus Christi viui. multum aequiuoce dicitur 
       <lb ed="#B" n="10"/>a modo identitatis: quo quaerimus corpus mortuum in sepulcro fuisse corpus Christi viui. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e728">
       TERtius mo- 
       <lb ed="#B" n="11"/>dus est dicentium quod anima Christi manens separata, habet habitudinem, inclinationem, &amp; ordinem determinatum  
       <lb ed="#B" n="12"/>ad determinatam partem materiae sub quacunque forma siue elementi siue mixti varietur: respiciendo illam 
       <lb ed="#B" n="13"/>determinate: vt ipsa harmonice &amp; organice reparata ei vniatur. Sed cum anima non dat secundum actum ra 
       <lb ed="#B" n="14"/>tionem corporeitatis humanae: nisi inquantum dat determinatam rationem corporeitatis: &amp; eam consequuntur 
       <lb ed="#B" n="15"/>complexiones harmonicae, &amp; organizationes corporales propriae homini: quae non dat nisi quando actu est vni 
       <lb ed="#B" n="16"/>ta materiae: separata ergo a materia non dat nisi secundum habilitatem &amp; aptitudinem. Quare similiter nec mate  
       <lb ed="#B" n="17"/>ria sub dimensionibus anima separata potest dici corpus propter ordinem animae ad illam, nisi se- 
       <lb ed="#B" n="18"/>cundum habilitatem &amp; aptitudinem: quid adhuc est non corpus secundum actum. Et sunt isti tres modi conmu 
       <lb ed="#B" n="19"/>nes Christo &amp; aliis hominibus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e751">
       SVPpono autem vniuersaliter quatuor in ista responsione. Quorum Pri- 
       <lb ed="#B" n="20"/>mum est: quod in homine cum anima rationali est alia forma materialis. Secundum est: quod illa forma materialis reseruata 
       <lb ed="#B" n="21"/>fuit in Christo. Tertium: quod non fuit reseruata in Petro aut in alio homine. Quartum: quod nihil formae substan 
       <lb ed="#B" n="22"/>tialis manet naturaliter in mortuo alio a Christo, quae fuit in viuo. Primum istorum suppositorum. scilicet quod in  
       <lb ed="#B" n="23"/>homine sint plures formae substantiales, alibi docuimus, &amp; rationibus in vno Quolibet, &amp; auctoritatibus in alio 
       <lb ed="#B" n="24"/>Quid duabus auctoritatibus quas alibi non posui, sufficit ad praesens declarare: quarum prima est Hugustinus de 
       <lb ed="#B" n="25"/>sancto Victore in tractatu de scientia animae Christi, respondendo ad iterrogationem a Vualtero de Maritania 
       <lb ed="#B" n="26"/>sibi factam super hoc: quae incipit sic. Hugoni sancti Victoris priori Vualterus salutem. Nuper de Parisius veniens 
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp;c. in qua sic dicit. Quaeris de anima Christi. i. de illo rationali spuri, qui humanam in Christo carnem vegetauit 
       <lb ed="#B" n="28"/>quem verbum cum carne ipsa sibi in vnitate personae vniuit, vnus Christus in vna persona, duabus naturis 
       <lb ed="#B" n="29"/>tribus essentiis. Vna videlicet persona: quia idem homo &amp; deus propter quid fuit in duabus naturis, diuina. scilicet &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>humana. Tribus essentiis, diuinitate, carne, &amp; anima, sine separatione discretis, fine confusione sociatis. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Ecce quam plane diuinitatem carnem &amp; animam ponit fore tres essentias in Christo distinctas, &amp; manentes in vni 
       <lb ed="#B" n="32"/>one distinctas. Quid adhuc amplius explanat subdens inferius. Tres essentiae sunt in Christo: caro, anima, di  
       <lb ed="#B" n="33"/>uinitas: quod si tres essentiae: ergo tres naturae: ergo tres formae: quarum vn scilicet caro, sub se materiam includit. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Quod nullo modo verum esset si sola anima rationalis esset forma in homine, danms esse corporeum viuum, sensibile &amp; rationale. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Ab hac quidem carne in morte Christi ipsa manente eadem secundum rem &amp; naturam separata est anima Christi, &amp; de car 
       <lb ed="#B" n="36"/>ne viua facta est caro mortua exuta siue spoliata anima &amp; priuata vita. Vnde vbi nia Ira Colos. ii. habet. Ex 
       <lb ed="#B" n="37"/>ponians principatus. alia lra ha secundum Hilar. Exutus carne. Quam exponit. ix. de Tri. capitulo vi. dicens. Quaero a te 
       <lb ed="#B" n="38"/>quae sit caro illa spoliata. &amp; infra. Si enim non idem est Christus mortuus qui est caro spoliata: carnis spoliatae nomen 
       <lb ed="#B" n="39"/>onde. &amp; infra. Spoliata n. caro est Christus mortuus. Ecce plane quod Christus moriens secundum carnem, vere erat 
       <lb ed="#B" n="40"/>spoliatus siue exutus: vt illud spolium quo erat spoliatus, siue vestimentum illud quo erat exutus, anima eius intel- 
       <lb ed="#B" n="41"/>ligatur: qua spoliatus siue exutus erat in morte ponendo eam. Vt tria intelligamus circa tres essentias siue na 
       <lb ed="#B" n="42"/>turas in Christo. Christus. enm vnus &amp; idem in persona, continens in se illas tres naturas siue essentias, secundum 
       <lb ed="#B" n="43"/>diuinitatem suam erat spolians: secundum carnem vero suam erat spoliatus: spolium vero erat anima deposita. Nunc 
       <lb ed="#B" n="44"/>autem ita est quod caro quae fuit viuens anima vestita, nisi eadem maneret eadem deposita Christo moriente, Christus 
       <lb ed="#B" n="45"/>mortuus nullo modo esset caro spoliata. immo si a sola forma quae est anima, esset caro, ipsacaro &amp; quicquid formae est 
       <lb ed="#B" n="46"/>in natura humana, in ipsa anima depositum esset &amp; spolium, &amp; esset ipsa materia spoliata: &amp; esset Chri- 
       <lb ed="#B" n="47"/>stus mortuus non caro spoliata: sed potius materia spoliata. Praeterea cum secundum philosophum. iiii. Meta. inter pri 
       <lb ed="#B" n="48"/>uationem &amp; negationem est differentia: quia negatio est absolutio: priuatio autem habet materiam subiectam 
       <lb ed="#B" n="49"/>de qua dicitur. vbi dicit Commenen. Negatio, enim est absolutio alicuius negati simpliciter. Priuatio vero est absolu- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tio eius a natura determiata. &amp; cum illa natura fuerit deposita per priuationem: erit illud in forma affirmatio 
       <lb ed="#B" n="51"/>nis. Et hoc intendebat cum dixit de quae erat priuatio. Et enim vt <name ref="#Aristotle">philosophus</name> dicit. ii. Physicae priuatio quodammo est. Qua 
       <lb ed="#B" n="52"/>re cum spoliatio priuatio quaedam sit: &amp; Christo mortuo est caro spoliata: caro est natura subiecta spoliationi. 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; spoliatio talis est affirmatio &amp; species quodammo siue forma circa carnem. Et sic vt aestimo certa fide 
       <lb ed="#B" n="54"/>tenendum est quod caro quae erat viua &amp; anima vestita tanquam forma sua &amp; habitu: ipsa eadem manens in morte est 
       <!--853.xml-->
       <pb ed="#B" n="406-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ipsa anima spoliata, &amp; subiectum priuationis siue carentiae animae. aliter enim circa illud quod manet 
       <lb ed="#B" n="2"/>in morte de eo quid fuit anima informatum, non erat caro spoliata siue priuata: sed potius erat caro 
       <lb ed="#B" n="3"/>vegetata. Talis autem caro licet assumpta fuit mediante anima: mansit tamen verbo vnita anima se 
       <lb ed="#B" n="4"/>parata: nec de nouo assumpta est anima reuersa. Nec etiam terminationes perfectionis: quas caro Christi 
       <lb ed="#B" n="5"/>amisit animae separatione, &amp; quae reparatae sunt animae reuersione, dicitur verbum tunc dimisisse: &amp; 
       <lb ed="#B" n="6"/>post de nouo assumpsisse: quia semper mansit idem scilicet essentia humanae naturae, in qua erant assum- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ptae &amp; ante earum corruptionem: &amp; post earum reparationem. in seipsis enim assumptae non erant. 
       <lb ed="#B" n="8"/>Sed si anima vegetatiua &amp; sensitiua essent aliae substantiae a forma carnis &amp; anima rationali: &amp; per 
       <lb ed="#B" n="9"/>separationem animae corruptae &amp; redactae in potentiam materiae, illas dimisisset verbum: &amp; iterum 
       <lb ed="#B" n="10"/>assumpsisset ipsis reparatis per animae reuersionem. Hanc apostolicam fidem saeculi homo non capit:  
       <lb ed="#B" n="11"/>vt dicit Hilarius in principio dicti cap. &amp; vt dicit in principio. v ca, praecedentis, huius sacramenti apostolus con 
       <lb ed="#B" n="12"/>scius: &amp; per dominum ipsum fidei scientiam adeptus: cum non ignoraret incapacem eius esse &amp; mundum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="13"/>homines, &amp; philosophiam, ait ad Col. cap. praedicto. Videte ne quis vos decipiat per philosophiam &amp; inanem 
       <lb ed="#B" n="14"/>deceptionem secundum traditiones hominum: secundum elementa mundi: &amp; non secundum Christum. Reuera isto 
       <lb ed="#B" n="15"/>tempore hoc maxime cauendum est in proposita quaestione circa carnem Christi: si forte inueniantur 
       <lb ed="#B" n="16"/>modo homines qui sic innituntur philosophiae: vt in hac materia &amp; in pluribus aliis solas rationes phi 
       <lb ed="#B" n="17"/>losophicas pro se adducant nihil curantes de auctoritatibus &amp; dictis sanctorum aut maiorum: secun 
       <lb ed="#B" n="18"/>dum quod dicit quidam articulus nuper in Anglia inter haereses computatus: loquens de talia dicentibus 
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp; dicens sic. Qui vult ista dicere, non tenetur in talibus fidem adhibere auctoritati Papae, vel Greg. vel 
       <lb ed="#B" n="20"/>Augustinus &amp; consimilium, aut cuiuscunque magistri: sed tantum auctoritati Bibliae &amp; necessariae rationi. In quo etsi 
       <lb ed="#B" n="21"/>reuerentiam exhibent auctoritati Bibliae verbo: facto tamen non plus ei fidem adhibent quam auctoritati alicuius 
       <lb ed="#B" n="22"/>sanctorum, quoniam indifferenter nituntur exponere auctoritates Bibliae quae videntur eis obuiare: sicut &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>auctoritates sanctorum. Vnde multo aliter exponerent dictam auctoritatem apostoli quam eam expo- 
       <lb ed="#B" n="24"/>nit Hilar. Etiam dicto Hilarii quantuncumque clarum sit, aliam niterentur dare expositionem quam litera eius praeten- 
       <lb ed="#B" n="25"/>dit. Vnde omnino adhaerent rationi sibi apparenti quam reputant necessariam. Quod certe contingit illis:  
       <lb ed="#B" n="26"/>quia vt dicit Magister in prolostin. Sen non doctrinae studium impendunt: sed his quae somniarunt sapi 
       <lb ed="#B" n="27"/>entiae verba coaptare nituntur: non veri sed placiti rationem sectantes. Quam reuera ex philosophia capiunt: quae vt 
       <lb ed="#B" n="28"/>dicit glos. super illud Col. Per philosophiam, non est secundum Christum in aliqua parte, per quam solent sedu 
       <lb ed="#B" n="29"/>ci qui cupiunt prudentes videri in mundo. Quis enim non videat quam inanis sit ratio illa contra prae- 
       <lb ed="#B" n="30"/>missa inducta de carne in Christo manente quae dicit: Res non potest esse &amp; non esse: nisi quia in materia 
       <lb ed="#B" n="31"/>aliquid potest induci quod est impossibile formae qua habet esse: quod non potest esse sola priuatio: quia omnis 
       <lb ed="#B" n="32"/>mutatio est inter terminos oppositos: quorum vnus producitur ab agente &amp; expellit alterum: qui non po- 
       <lb ed="#B" n="33"/>test esse priuatio: quia priuatio non est aliquid emanans ab agente quod amouet priorem formam neque intentam 
       <lb ed="#B" n="34"/>ab eo. cum agens non intendit per se corrumpere sed generare, vt alibi exposuimus. Quare cum corruptio hominis 
       <lb ed="#B" n="35"/>sit vera mutatio: oportet quod in ea sit forma noua inducta per agens qua alia expellitur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e913">
       DIcendum quod  
       <lb ed="#B" n="36"/>verum est si natura Christi in morte omnino cursui naturae fuerit permissa: quia tunc sola actione natu  
       <lb ed="#B" n="37"/>rali in morte Christi alia forma fuisset in materia inducta, &amp; corporeitas Christi substantialis omni 
       <lb ed="#B" n="38"/>no corrupta. Dispositiones. n. inductae in corpore per violentiam vulnerum faciebant necessitatem quantum  
       <lb ed="#B" n="39"/>erat ex se ad formam nouam inducendam: &amp; impossibilitatem ad permanentiam non solum animae ra- 
       <lb ed="#B" n="40"/>tionalis: sed etiam formae corporalis in Christo: ad cuius corruptionem necessario subsecuta fuisset 
       <lb ed="#B" n="41"/>putrefactio. Dicente enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone quodam de Assumptione: absque vlla ambiguitate soluen 
       <lb ed="#B" n="42"/>dum in morte, post mortem est futurum putredo. Sed hoc nisi specialiter diuinum miraculum interces 
       <lb ed="#B" n="43"/>sisset. dicente etiam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone eodem. Dictum est primo parenti. Puluis es &amp; in puluerem ibis. 
       <lb ed="#B" n="44"/>Quod si de morte dictum est: &amp; talis est sententia de resolutione in puluerem: hanc conditionem caro Chri 
       <lb ed="#B" n="45"/>sti euasit de carne Mariae sumpta: quae corruptionem non sustinuit. Reuera quia non sustinuit corru 
       <lb ed="#B" n="46"/>ptionem in seipso primo: non sustinuit postmodum puluerizationem in materia. De hoc enim scriptum 
       <lb ed="#B" n="47"/>est. Non dabis sanctum tuum videre corruptionem. Sed hoc fuit ex priuilegio vt iam infra exponetur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e948">
       ITEM 
       <lb ed="#B" n="48"/>quis est qui non videat quam vana sit ratio quae inducitur contra pluralitatem formarum talis: Impossibile est 
       <lb ed="#B" n="49"/>ponere aliquid ratione eiusdem simul esse in actum &amp; in potentia: licet ratione diuersorum sit possibile. 
       <lb ed="#B" n="50"/>Cum ergo per quancumque formam existentem in materia compositum habetur existens in actu per illam formam 
       <lb ed="#B" n="51"/>ergo secundum illam non est in potentia ad vlteriorem, quod si fuerit: illa erit accidens. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e959">
       DIcendum est quod  
       <lb ed="#B" n="52"/>verum est quando illa forma prima dat actum perfectum secundum gradum aliquem in suo genere quam 
       <lb ed="#B" n="53"/>tuncumque imperfectum respectu perfectionis quam dant aliquae aliae formae: qualem dat forma mixti simpliciter 
       <lb ed="#B" n="54"/>in lapide: vegetabilis simpliciter in planta: sensibilis simpliciter in bruto: licet forma lapidis dat gra 
       <!--854.xml-->
       <pb ed="#B" n="407-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dum imperfectum respectu plantae: &amp; forma plantae imperfectum respectu bruti. Sed quando secundum nul 
       <lb ed="#B" n="2"/>lum gradum dat actum perfectum alicuius speciei: sed secundum omnem gradum non dat nisi actum imperfectum: tunc 
       <lb ed="#B" n="3"/>bene aliquid secundum idem est in actum secundum rationem imperfecti: &amp; in potentia secundum rationem perfectionis quan 
       <lb ed="#B" n="4"/>expectat a forma vlteriori: quid contingit in proposito: &amp; in illo solo. In solo enim homine quia est confinium medium in 
       <lb ed="#B" n="5"/>ter pure corporalia &amp; pure spiritalia: &amp; hoc ratione animae intellectiuae quae est finis naturalium &amp; principium supna 
       <lb ed="#B" n="6"/>turalium (dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in vlt. politic. Generatio autem principium est &amp; finis. Ab aliquo est principium alterius fi 
       <lb ed="#B" n="7"/>nis. Ratio autem in nobis &amp; intellectus est naturae finis) materia est perfectibilis forma vlteriore quam natura possit 
       <lb ed="#B" n="8"/>producere: quae fora vlterior dat formae naturali &amp; materiae perfectionem secundum rationem omnis gradu scilicet substan- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tiae, corporeitatis: &amp; cum hoc secundum rationem, propriam qua dat esse specificum in specialissimo: quarum nullam  
       <lb ed="#B" n="10"/>pont dare forma per materiam educta de potentia materiae. Omnem enim perfectionem secundum omnes gradus quam potest 
       <lb ed="#B" n="11"/>inducere naturale agens de potentia materiae in eodem, inducit in vna &amp; eadem fora. Propter quid sola actio 
       <lb ed="#B" n="12"/>ne naturali numquam sunt plures formae substantiales re differentes in eodem productae. Sed quod sint plures for- 
       <lb ed="#B" n="13"/>mae in eodem: hoc est quia in eo concurrunt agens naturale deficiens: &amp; agens supernaturale perficiens. Propter 
       <lb ed="#B" n="14"/>quid <name ref="#Aristotle">philosophus</name> non sentiens animam rationalem esse actum &amp; formam in homine: vt in praecedente Quolibet declarauimus 
       <lb ed="#B" n="15"/>ponit quod omnis forma naturalis dat actum perfectum in specie: ita quod non sit in potentia ad actum vlteriorem substam 
       <lb ed="#B" n="16"/>tialem. Vnde quid arguunt ad idem: materia non est potentia nisi contradictoriorum: &amp; per easdem dispositiones per  
       <lb ed="#B" n="17"/>quas sit impossibilitas ad esse alicuius formae praecedentis: sit necessitas ad eius non esse: &amp; ad esse alicuius 
       <lb ed="#B" n="18"/>alterius formae sequentis: &amp; econtra per easdem dispositiones per quas fit necessitas ad esse alicuius formae se 
       <lb ed="#B" n="19"/>quentis: sit possibilitas ad esse formae praecedentis. Quando ergo fit necessitas ad formam animae in homine: ne 
       <lb ed="#B" n="20"/>cessario sit impossibilitas ad formam corporeitatis inductae per naturam. Non est ergo in potentia ad plures 
       <lb ed="#B" n="21"/>formas simel secundum gradum &amp; ordinem se habentes. Dicendum quod verum est in formis quaedant aliquod esse 
       <lb ed="#B" n="22"/>perfectum secundum rationem alicuius generis vel speciei: quantuncumque sit actus imperfectus respectu actus alte 
       <lb ed="#B" n="23"/>rius formae. Sed quando non dat actum secundum rationem cuiuscumque generis aut speciei nisi imperfectum &amp; ordinatum  
       <lb ed="#B" n="24"/>ad vlteriorem perfectionem in eodem gradu: quantuncumque sit perfectus respectu alterius formae non ordinatae ad  
       <lb ed="#B" n="25"/>vlteriorem perfectionem: materia secundum potentiam qua est ad vnam formam imperfectam, bene potest esse ad aliam for 
       <lb ed="#B" n="26"/>mam perfectiorem: quae si posset esse naturalis &amp; per agens naturale produci super formam praecedentem: ita quod agens 
       <lb ed="#B" n="27"/>naturale posset producere vnam formam dantem esse imperfectum: &amp; aliam quae imperfectionem illam posset perficere 
       <lb ed="#B" n="28"/>ab vnico agente naturali plures formae substantiales possent esse in eodem. Vnde cum hoc non possit esse 
       <lb ed="#B" n="29"/>ab vnico agente naturali vt iam dictum est: igitur vt alibi saepe dixi in solo homine in quo concurrit duplex 
       <lb ed="#B" n="30"/>agens, naturale &amp; supernaturale: materia quae recipit imperfectum actum ab vna forma naturali educta de po 
       <lb ed="#B" n="31"/>tentia materiae ab agente naturali: bene est adhuc in potentia ad vlteriorem supnaturalem formam productam per  
       <lb ed="#B" n="32"/>agens supernaturale: non de potentia materiae: perficientem tamen materiam secundum eandem potentiam cum forma praecedente 
       <lb ed="#B" n="33"/>ipsa manente: quia ista non est nata dare suam perfectionem, quae est complementum incompleti &amp; imperfecti praecedentis 
       <lb ed="#B" n="34"/>nisi stante actu imperfecto a forma priori. Forma enim incompleta &amp; completa diuersae secundum essentiam &amp; se- 
       <lb ed="#B" n="35"/>cundum genus: quarum vna dat esse incompletum: alia vero dat illius incompleti complementum (Non dico esse com 
       <lb ed="#B" n="36"/>pletum quod in se virtute includit incompletum: quale complementum dat anima rationalis in homine super esse incompletum 
       <lb ed="#B" n="37"/>quid dat in eodem forma naturalis &amp; secundum gradum substantiae &amp; secundum gradum corporeitatis: &amp; sic de cae 
       <lb ed="#B" n="38"/>teris) bene stant simul: licet non illae quarum vna dat esse imperfectum: alia vero esse perfectum: includens in se vir 
       <lb ed="#B" n="39"/>tute illud imperfectum: maxime quae sunt eiusdem essentiae &amp; speciei: vt calor perfectus &amp; imperfectus. Sed ne- 
       <lb ed="#B" n="40"/>gantes plures formas in homine, dicunt quod quando nobilitatur corpus per vlteriorem harmoniam &amp; organizationem: 
       <lb ed="#B" n="41"/>corporeitas illa quae dabat esse incompletum desinit esse, materia sibi iam facta improportionali per aduentum  
       <lb ed="#B" n="42"/>animae communicantis materiae &amp; composito ex fora &amp; materia suum esse: in quo manet virtute esse quod dabat prior 
       <lb ed="#B" n="43"/>corporeitas. Sed tunc nihil maneret in homine productum actione naturae, &amp; non esset vllo modo opus naturae  
       <lb ed="#B" n="44"/>dispositio ad animam rationalem nisi mediante sua corruptione: sicut forma alimenti disponit ad formam 
       <lb ed="#B" n="45"/>carnis nutriendae per suam corruptionem. Et sic non vere &amp; proprie posset dici quod homo generat hominim: sicut 
       <lb ed="#B" n="46"/>nec quod generans id quod nutrit carnem, nutrit ipsam. &amp; sic non posset corpus illud a forma naturali dici 
       <lb ed="#B" n="47"/>corpus hominis: nisi quia non nisi ex illo habet generari homo per aduentum animae. &amp; hoc per trasmutationem naturalem inducem 
       <lb ed="#B" n="48"/>tem disponnes circa illud corpus qua matia sit improportionalis ad formam corporis: &amp; proportionalis ad formam quae est 
       <lb ed="#B" n="49"/>anima. Quemadmodum econtrario corpus hominis mortui per formam cadaueris non dicitur hominis corpus nisi quia 
       <lb ed="#B" n="50"/>non nisi ex homine habet generari per transmutationem naturalem circa hominem: qua materia sit improportio 
       <lb ed="#B" n="51"/>nalis ad formam hominis, &amp; proportionalis ad formam cadaueris: vt secundum hoc illa forma corporis pona- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tur per tempus praecedere infusionem animae. Quod nullo modo potest poni sic fuisse in Christo: quia in instanti conce 
       <lb ed="#B" n="53"/>ptionis secundum fidem perfectus homo formatus est. In Christi ergo formatione aut nullo modo fuit illa for 
       <lb ed="#B" n="54"/>ma: aut si fuit &amp; corrupta est iam in aduentu animae rationalis, in illo instanti eodem est simul generata &amp; 
       <!--855.xml-->
       <pb ed="#B" n="407-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>corrupta: quod est impossibile. Dictum etiam illud in aliis hominibus non videtur conueniens: neque etiam 
       <lb ed="#B" n="2"/>simpliciter secundum se: quia quando duo se habent sicut incompletum &amp; completum: dispositiones quae sunt conue- 
       <lb ed="#B" n="3"/>nientes inductioni complementi, nullo modo possunt esse contrariae &amp; repugnantes incompleto. aliter enim in-  
       <lb ed="#B" n="4"/>completo repugnaret suum complementum: &amp; esset incompossibile ipsum deuenire ad illud: quid est inconveniens. 
       <lb ed="#B" n="5"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e1111">
       ITEM alia ratione non videtur dictum illud in se conveniens: quia natura non agit dispositiue ad formae 
       <lb ed="#B" n="6"/>vnius corruptionem nisi disponendo materiam ad alterius formae quam nata est producere inductionem, vt di 
       <lb ed="#B" n="7"/>ximus in alio Quolibet. Et sic nec est dicendum quod natura prius generet talem formam corporeitatis: &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>postea eam corrumpat nullam aliam producendo: sicut neque etiam quod corrumpat formam embryonis, per hoc dispo- 
       <lb ed="#B" n="9"/>nendo materiam ad talis corporeitatis humanae productionem quam non producat: sed vice eius creator animam 
       <lb ed="#B" n="10"/>rationalem infundit: quae materiae dat esse corporeitatis humanae perfectum: quod illa forma etsi producta 
       <lb ed="#B" n="11"/>fuisset: dare non potuisset. Sed est dicendum: quod natura prius naturaliter &amp; simul duratione producit il 
       <lb ed="#B" n="12"/>lam formam qua materia vt aliquid incompletum disponitur ad animam vt ad complementum: quam deus creando illam in  
       <lb ed="#B" n="13"/>fundit. Vnde de ecclesiasticis dogmatibus. Dicimus corpus coagulari in vulua &amp; compingi atque for 
       <lb ed="#B" n="14"/>mari: ac formato iam corpore animam creari &amp; infundi, vt viuat homo in vtero ex anima constans &amp; 
       <lb ed="#B" n="15"/>corpore. Sic tamen vt forma illa corporeitatis dat esse incompletum corporeitatis interminatae: quae compositum est 
       <lb ed="#B" n="16"/>corpus simpliciter: cui anima superaddit complementum per hoc dando esse completum corporeitatis terminatae 
       <lb ed="#B" n="17"/>qua compositum est corpus humanum omnium corporum dignissimum: quale complementum perfectionis natura 
       <lb ed="#B" n="18"/>nec in vnica forma nec in pluribus producere potuit: sed solummo per formam quam produxit ad illam disponere 
       <lb ed="#B" n="19"/>potuit: sicut incompletum ad complementum: vt infra declarabitur. Vt sic in solo homine sit possibile esse plures 
       <lb ed="#B" n="20"/>formas substantiales perficientes vnam potentiam materiae: quarum vna naturalis est: alia vero supernaturalis:  
       <lb ed="#B" n="21"/>quia forma naturalis illam sufficienter perficere non potuit. In omnibus autem aliis fora vnica quam natura produ  
       <lb ed="#B" n="22"/>xit, potentiam quae ad ipsam est, se sola perficere sufficit. Per iam dicta etiam patet secundum suppositum: quod dicta for 
       <lb ed="#B" n="23"/>ma naturalis in Christo absque corruptione in sua substantia, &amp; per consequens absque puluerizatione in  
       <lb ed="#B" n="24"/>materia sub forma putredinis, a deo conseruata fuit. Patet etiam ex eodem tertium suppositum. dicta enim for 
       <lb ed="#B" n="25"/>ma naturalis in nullo alio conseruata fuit: postquam secundum dictum prophetae illud fuit priuilegium Christi 
       <lb ed="#B" n="26"/>Et quod illud fuerit priuilegium Christi quo ad non sustinere corruptionem, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> videtur innuere in  
       <lb ed="#B" n="27"/>sermone cum dicit. Scimus dictum primo parenti: puluis es: &amp; in puluerem ibis. Quod si de morte dicitur, ge 
       <lb ed="#B" n="28"/>neralis est sententia: si de resolutione in puluerem: hanc conditionem Christi caro euasit quae corruptionem 
       <lb ed="#B" n="29"/>non sustinuit. Innuit ergo vt videtur quod non sustinere corruptionem in forma corporeitatis praedicto modo  
       <lb ed="#B" n="30"/>fuit cauam quaere postmodum non sustinuisset puluerizationem: etiam si resurrectio sua accelerata non fuisset. Et 
       <lb ed="#B" n="31"/>sic vt videtur innuit quod eum non sustinere corruptionem in carne priuilegium eius fuit: licet mori per sepa 
       <lb ed="#B" n="32"/>rationem animae ab illa carne: ipsi cum aliis commune fuit. Sed nec sic quin etiam non mori ex debito pri 
       <lb ed="#B" n="33"/>uilegium eius fuit. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> super illud psal. cxlii. Collocauit me in obscuris sicut mortuos sae 
       <lb ed="#B" n="34"/>culi. Hoc in capite agnoscitis. Ille enim pro nobis mortuus factus est: sed non mortuus saeculi. Qui sunt 
       <lb ed="#B" n="35"/>mortui saeculi: merito mortui, mercedem recipientes iniquitatis &amp; mortem ducentes ex propagine peccati 
       <lb ed="#B" n="36"/>At ille qui in alio psal. dixit. Quae non rapui tunc exoluebam. dixit in euangelio. Venit princeps mundi 
       <lb ed="#B" n="37"/>&amp; nihil in me inueniet: nullam culpam quare mori debeam. Non autem morte dignus sum: nihil feci vnde 
       <lb ed="#B" n="38"/>moriar: sed facio vt moriar sicut homo sine adiutorio inter mortuos liber. quia non solueret a vin 
       <lb ed="#B" n="39"/>culis nisi liber a vinculis. Ille liber mortem occidit: vinculum vicit. Ecce quia mori non debuit: sed a morte 
       <lb ed="#B" n="40"/>liber fuit. Et ideo aspiciendo ad mortem debitam quam alii sustinuerunt, excipitur de illa generali sententia quae de 
       <lb ed="#B" n="41"/>morte dicitur, caro Christi munda per virginem assumpta. &amp; sic non mori priuilegium eius fuit. Non ergo est 
       <lb ed="#B" n="42"/>mortuus contra priuilegium suum nisi quia voluit. vt secundum hoc quid dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> illi per innocentis mortem 
       <lb ed="#B" n="43"/>liberarentur qui habebant quare morerentur. Quia si haec causa non fuisset: contra priuilegium suum nunquam mor 
       <lb ed="#B" n="44"/>tuus fuisset: nec carnem mortalem assumpsisset. Si autem priuilegium suum fuit non mori nisi voluntate &amp; ex 
       <lb ed="#B" n="45"/>cam. scilicet propter morientium profectum: per consequens eius priuilegium fuit non corrumpi secundum formam carnis: neque  
       <lb ed="#B" n="46"/>vlterius puluerizari nisi ex consimili causa. Quare cum illa non subfuit: quia ex illa corruptione &amp; pul 
       <lb ed="#B" n="47"/>uerizatione nullus profectus morientibus prouenisset: qui perfecte ex sola morte prouenit: igitur vt videtur quo  
       <lb ed="#B" n="48"/>ad non corrumpi secundum carnem &amp; non puluerizari priuilegium illud sibi seruauit. Sed an fue- 
       <lb ed="#B" n="49"/>rit eius priuilegium quo ad non sustinere puluerizationem, vt nullus hoc cum Christo de eius voluntate 
       <lb ed="#B" n="50"/>commune haberet: de hoc dubitat in Maria matre Christi in sermone praedicto: vt licet Christi priui- 
       <lb ed="#B" n="51"/>legium fuit incorruptum manere in forma corporis: &amp; per consequens immunem a puluerizatione: Mariae tamen  
       <lb ed="#B" n="52"/>commune cum ipso esse potuit, manere immunem a puluerizatione: etsi non incorruptam in forma materiae. 
       <lb ed="#B" n="53"/>Vnde postquam ait: Corruptionem non vidit qui tertia die resurrexit: adiecit. Sed hic ille qui quando voluit re- 
       <lb ed="#B" n="54"/>surgere potuit. Excipitur ergo de illa gene rali sententia de virgine sumpta natura. quod si non Mariae con 
       <!--856.xml-->
       <pb ed="#B" n="408-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gruit: congruit tamen filio quem genuit. Ecce quod dicendo: Corruptionem non vidit: non tamen hoc intelligit 
       <lb ed="#B" n="2"/>de corruptione per puluerizationem vt aliqui exponunt: dicendo quod nulla forma quae fuit in Christo viuo 
       <lb ed="#B" n="3"/>mansit in ipso mortuo: sed accelerata resurrectione praeuenta fuit in ipso puluerizatio. Sic enim hoc non 
       <lb ed="#B" n="4"/>insinuaret <name ref="#Augustine">Augustinus</name> esse priuilegium Christi: cum sentiat quod conmune habuit cum Christo Maria quod  
       <lb ed="#B" n="5"/>puluerizationem non recepit. Vnde sequitur in eodem sermone. Putredo &amp; vermis: humanae est op- 
       <lb ed="#B" n="6"/>probrium conditionis: a quo opprobrio cum lesus sit alienus: natura Mariae excipitur: quam lesus de 
       <lb ed="#B" n="7"/>ea accepisse probatur. &amp; infra. Illud ergo sacratissimum corpus de quo Christus carnem assumpsit: 
       <lb ed="#B" n="8"/>escam vermibus traditum communi forte putredinis &amp; futuri de vermibus pulueris: quia sentire 
       <lb ed="#B" n="9"/>non valeo: dicere pertimesco. Quartum vero suppositum. scilicet quod nihil formae substantialis naturaliter ma-  
       <lb ed="#B" n="10"/>net in mortuo alio a Christo quae prius fuit in viuo: ex hoc declaratur quod iam supra tactum est: &amp; tactum 
       <lb ed="#B" n="11"/>in Quolibet praecedente: quod sicut eisdem dispositionibus quibus materia sit improportionalis formae em- 
       <lb ed="#B" n="12"/>bryonis, &amp; impossibilis stare sub illa, &amp; prportionalis atque necessitas fit ad suscipiendum in se non tam for 
       <lb ed="#B" n="13"/>mam corporeitatis hominis quam animae rationalis simul: ad quam illa disponit: consimiliter eisdem dispo- 
       <lb ed="#B" n="14"/>sitionibus contrariis quibus materia existens sub forma hominis, &amp; quae est anima rationalis, &amp; quae est educta de potentia 
       <lb ed="#B" n="15"/>materiae sit improportionalis &amp; impossibilis ad subsistendum sub illis formis: &amp; necessitas ad suscipiendum in se 
       <lb ed="#B" n="16"/>aliam formam. &amp; hoc indifferenter: siue ponatur vnica forma in vno, siue plures numero in quocumque. Ad omnes 
       <lb ed="#B" n="17"/>enim simul sit materia necessitas aut impossibilis: siue simul duratione: siue tempore producatur in eodem: pu 
       <lb ed="#B" n="18"/>ta in homine substantialitas hominis vt est hominis: &amp; similiter corporeitas: quae sunt a duplici formae. scilicet naturali &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>supernaturali in homine: &amp; forma animati &amp; sensibilis &amp; rationalis: siue sint diuersae formae secundum rim: siue 
       <lb ed="#B" n="20"/>vna &amp; eadem: quae sunt in homine a sola anima: &amp; similiter simul a materia abiiciuntur. Generata enim in asino  
       <lb ed="#B" n="21"/>secundum vltimam differentiam specificam hac asininitate, simul generatur secundum differentiam subalternam haec anima  
       <lb ed="#B" n="22"/>litas, &amp; haec animatio, &amp; haec corporeitas, &amp; haec substantialitas: &amp; econtrario in corruptione: vt ne- 
       <lb ed="#B" n="23"/>cesse sit omnem generationem inchoari a prima materia, &amp; de omnem corruptionem resolui in primam materiam.  
       <lb ed="#B" n="24"/>aliter enim subiectum generationis &amp; corruptionis non esset ens in potentia medium inter ens &amp; non ens. Et sic 
       <lb ed="#B" n="25"/>quando generatio &amp; corruptio currunt cursu naturae non impeditae, cum materia sit necessitas aut impossibilitas 
       <lb ed="#B" n="26"/>ad formam vltimam: simul fit necessitas aut impossibilitas ad omnes formas praecedentes vsque ad primam ma 
       <lb ed="#B" n="27"/>teriam, quotcumque formae ponantur in eodem. Et si tantum vnica forma ponatur in eodem, simul fit necessitas aut im 
       <lb ed="#B" n="28"/>possibilitas ad ipsam sub ratione &amp; gradu vltimae differentiae quae dat rationem esse completi: &amp; sub ratio 
       <lb ed="#B" n="29"/>ne &amp; gradu generis primi &amp; cuiuscumque differentiae intermediae. Licet enim non ponamus in substantiali- 
       <lb ed="#B" n="30"/>bus aliquam corporeitatem interminatam manere eandem in generato &amp; corrupto, sicut manet eadem cor- 
       <lb ed="#B" n="31"/>poreitas accidentalis interminata vel eadem interminata qualitas secundum praedeterminata. Et hoc ideo: quia  
       <lb ed="#B" n="32"/>generatio non terminatur nisi ad esse substantiae attingendo ipsam substantiam: &amp; corruptio ad eius non esse. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Propter quod eadem forma substantialis secundum rem non potest esse incorruptibilis &amp; ingenerabilis secundum esse in  
       <lb ed="#B" n="34"/>terminatum: &amp; generabilis &amp; corruptibilis secundum esse terminatum. Augmentum autem &amp; diminutio secundum quan 
       <lb ed="#B" n="35"/>titatem, intensum &amp; remissum secundum qualitatem, non terminantur ad quantitatem &amp; qualitatem attingendo eorum  
       <lb ed="#B" n="36"/>essentiam: sed solum gradum in esse circa ipsa. Propter quod bene potest eadem quantitas interminata esse incorru 
       <lb ed="#B" n="37"/>ptibilis &amp; ingenerabilis, &amp; corruptibilis &amp; generabilis secundum gradus terminationum: &amp; similiter eadem qua  
       <lb ed="#B" n="38"/>litas manere absque generatione &amp; corruptione in sua essentia: &amp; esse generabilis &amp; corruptibilis secundum  
       <lb ed="#B" n="39"/>gradus terminationum. Bene tamen ponimus in eadem forma numero in eodem substantiali simplici per essen- 
       <lb ed="#B" n="40"/>tiam non suscipientem magis &amp; minus, neque maius aut minus, gradus secundum intensiones, perfectius &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="41"/>perfectum: vt substantialitatis corporeitatis animationis &amp; caeterorum huiusmodi. &amp; gradus terimationum substantialium siue 
       <lb ed="#B" n="42"/>essentialium diuersos. Nomine enim substantialitatis figuratur forma illa vt interiata omnino. Nomine autem corporei 
       <lb ed="#B" n="43"/>tatis, animationis, sensibilitatis, &amp; rationabilitatis signatur eadem vt in diuersis gradibus sub diuersis diffe 
       <lb ed="#B" n="44"/>rentiis radicatis in essentia eiusdem formae termiata est. Nec est vllo modo dicendum quod forae plures introducuntur in  
       <lb ed="#B" n="45"/>eodem per ordinem, aut quod disponnibus incompletis matia sic fit necessitas ad formam substantialem incompletam: &amp; il 
       <lb ed="#B" n="46"/>la generata per alias disponnes completiores fit necessitas ad formam completiorem: quoniam numquam sit matia necessitas 
       <lb ed="#B" n="47"/>ad vnam formam generandam: quin simul &amp; eisdem disponnibus fiat impossibilitas ad aliquam aliam formam substan 
       <lb ed="#B" n="48"/>tialem existentem in materia abiiciendam: &amp; econtrario similiter. aliter enim generatio esset sine corruptione. Sed nec 
       <lb ed="#B" n="49"/>ad formam incompletam siue sub ratione incompleti generandam vnquam materia fit necessitas, quin simul &amp; eisdem 
       <lb ed="#B" n="50"/>disponnibus fiat necessitas ad formam completam: siue sub generatione completi generandam. &amp; econtra numquam sit in  
       <lb ed="#B" n="51"/>possibilitas ad vnam expellendam, quin simel fiat ipossibilitas ad aliam expellendam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e1347">
       SED statim aliquis arguet 
       <lb ed="#B" n="52"/>contra nos ex dictis: quod Christus non sit vere &amp; naturaliter mortuus sicut Petrus: quia secundum iam dicta 
       <lb ed="#B" n="53"/>forma corporeitatis in Christo educta de potentia materiae est vltia necessitas ad animam intellectiuam. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Si ergo illa forma corporea manente anima separetur: separatio illa est inaturalis, &amp; solummo miraculosa 
       <!--857.xml-->
       <pb ed="#B" n="408-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; suprnaturalis &amp; contra solitum cursum naturae: sicut contra solitum cursum naturae esset quod forma illa 
       <lb ed="#B" n="2"/>corporea generata non infunderetur anima: etsi deo volente posset non infundi. Ex quo sequitur quod in mor 
       <lb ed="#B" n="3"/>te Christi duplex erat miraculum: vnum in animae separatione: alterum in corporis manentis a corruptio 
       <lb ed="#B" n="4"/>ne praeseruatione. Nec valet si dicatur quod ex improportione ratione dispositionum accidentalium anima separetur ma 
       <lb ed="#B" n="5"/>nente illa forma substantiali sine aliquo medio disponente ad animam, vt dictum est: quia dispositiones illae non 
       <lb ed="#B" n="6"/>sunt dispositiones ad animam: nisi per hoc quod sunt ordine naturae prius disponentes ad illam formam corpo- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ream ordine naturae praecedentem ipsam animam, quare cum illa forma naturalis maneat: licet non manent il- 
       <lb ed="#B" n="8"/>lae disponnes accidentales: anima non separatur naturaliter ab illa forma corporea: aut minus naturaliter se- 
       <lb ed="#B" n="9"/>paratur ab ea quam separatur ab ea in aliis hominibus: in quibus non manet ad separationem ipsius animae. Item ista posi 
       <lb ed="#B" n="10"/>tio solitaria est &amp; non habet plures defensores, vt aliae: quod magnum est signum quod non est ita conveniens vt 
       <lb ed="#B" n="11"/>aliqua aliarum. potius enim praesumitur quod veritas pluribus inspiretur quam vni. Item positio de vnitate formaei 
       <lb ed="#B" n="12"/>homine magis apparet rationabilis quam aliae: quia maius inconueniens est quod apparet contra naturam rei quam quid ap 
       <lb ed="#B" n="13"/>paret contra quaedam facta. Ex positione autem ponente plures formas in codem homine, apparet inconveniens contra 
       <lb ed="#B" n="14"/>naturam re scilicet quod aliqua forma substantialis sit quae non dat esse simpliciter, adueniens primae materiae, vt su 
       <lb ed="#B" n="15"/>pra argutum est. Ex positione autem ponente quod non sit in homine vno nisi vnica forma, solum apparet incon- 
       <lb ed="#B" n="16"/>ueniens contra quaedam facta. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e1396">
       DIcendum ad haec: sustinendo quod Christus vere &amp; aeque naturaliter mortuus  
       <lb ed="#B" n="17"/>fuit vt Petrus: quod in Christo forma naturalis educta de potentia materiae nec est necessitas omnino, nec 
       <lb ed="#B" n="18"/>vltima necessitas in materia ad animam intellectiuam: sed potius corruptio disponnum in quantitatibus 
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp; qualitatibus quo ad earum terminationes: quibus materia proportionalis erat formae embryonis: &amp; ea 
       <lb ed="#B" n="20"/>rundem disponnum propinquatio ad determinationes quas expectant a forma humana: quibus materia embryo 
       <lb ed="#B" n="21"/>nis iam sacta est improportionalis formae embryonis, &amp; facta necessitas ad eius corruptionem. Ad quam sic 
       <lb ed="#B" n="22"/>proceditur a natura: quod in toto tempore in quo procedit motus alterationis quo disponnes illae transmutantur 
       <lb ed="#B" n="23"/>quousque corrumpantur secundum terminationes quas habebant a forma embryonis: &amp; quibus materia erat ei 
       <lb ed="#B" n="24"/>proportionalis: materia est actu sub forma embryonis: &amp; in vltimo instanti illius temporis quo natura  
       <lb ed="#B" n="25"/>liter corrumpuntur illae disponnes secundum rationem terminationum dictarum: &amp; appropinquant terminationibus ac 
       <lb ed="#B" n="26"/>cipiendis a forma humana: &amp; in illo signo quo primo corruptae sunt illae disponnes dicto modo: materia 
       <lb ed="#B" n="27"/>primo &amp; immediate est necessitas ad corruptionem illius formae embryonis, &amp; corrumpitur in eodem instanti 
       <lb ed="#B" n="28"/>secundum rem in quo corrumpebantur dictae disponnes: sed in signo posteriore secundum rationem: quia naturaliter prior 
       <lb ed="#B" n="29"/>est corruptio illarum terminationum: &amp; appropinquatio ipsarum disponnum ad terminationes alias, quam ipsius 
       <lb ed="#B" n="30"/>formae praecedentis corruptio: qua corrupta, tunc primo materia est necessitas ad duas formas in homine re- 
       <lb ed="#B" n="31"/>cipiendas: vnam via naturae: aliam supernaturaliter. Et producuntur in eodem instanti secundum rem illae duae formae in esse 
       <lb ed="#B" n="32"/>in quo corrumpitur fora praecedens: sed in posteriori signo secundum rationem: quia semper naturaliter prior est praecedem 
       <lb ed="#B" n="33"/>tis corruptio quam sequentis productio. Ad quarum productionem consequuntur in composito dictarum disponnum nouae  
       <lb ed="#B" n="34"/>teriationes secundum exigentiam illarum forarum, &amp; praecipue animae: quibus matia est proportionalis vt permaneant in ipsa. &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>hoc simul in eodem instanti secundum rem in quo producuntur illae formae: sed in signo posteriore secundum rationem: secundum quod  
       <lb ed="#B" n="36"/>fora substantialis praecedit naturaliter in matia omnia accrementia compositi quo ad ipsorum teriationes: ita quod secundum  
       <lb ed="#B" n="37"/>hoc ad productionem cuiuslibet forae in matia, &amp; est animae, vltima dispon quam matia facta est necessitas ad illam, non 
       <lb ed="#B" n="38"/>est aliquod positiuum in matia praeter virtutem agentis, &amp; disponnum interiatarum appropinquationem ad terimationes re 
       <lb ed="#B" n="39"/>cipiendas a fora sequente: sed defectiuum tantum: vt sunt corruptio dictarum teriationum: &amp; forae praecedentis. Ma 
       <lb ed="#B" n="40"/>teria enim spoliata &amp; denudata a fora embryonis per corruptionem teriationum quas dictae disponnes habe 
       <lb ed="#B" n="41"/>bant ab illa fora, &amp; disponnibus illis approximatis ad terimationes a fora humana habendas: quia per hoc disposi 
       <lb ed="#B" n="42"/>ta est vt summa &amp; vltia necessitas nihil aliud requirens quantum est ex se ad susceptionem duplicis forae in  
       <lb ed="#B" n="43"/>se, statim virtute agentis naturalis producitur fora corporeitatis in materia de potentia materiae: &amp; anima vir 
       <lb ed="#B" n="44"/>tute agentis supernaturalis ab extra de nihilo. Ad quarum productionem in eodem instanti secundum rem, sed in posterio 
       <lb ed="#B" n="45"/>ri signo illius instantis secundum rationem, ab vtraque forma tamquiam a per se causam sequuntur dictarum disponnum terminatio- 
       <lb ed="#B" n="46"/>nes: quibus materia est proportionalis &amp; disposita ad illarum formarum permanentiam in ea. Et consimili modo di  
       <lb ed="#B" n="47"/>cto de corruptione formae embryonis, procedit natura in homine ad vnius formae corruptionem &amp; alterius 
       <lb ed="#B" n="48"/>separationem. Corruptio enim illarum disponnum quo ad terminationes quas habent ab illis: &amp; appropinqua  
       <lb ed="#B" n="49"/>tio illarum ad deteriationes ab alia forma de potentia materiae generanda, facit materiae necessitatem &amp; non 
       <lb ed="#B" n="50"/>aliud, ad vnius formae corruptionem, alterius vero separationem, &amp; alterius formae generationem. vt sicut illae 
       <lb ed="#B" n="51"/>teriationes vltimae erant in generatione, primae sint in corruptione. &amp; sicut simul vtramque formam conse 
       <lb ed="#B" n="52"/>quuntur: sic simul faciunt sua corruptione materiam improportionalem ad vtramque: &amp; maxime ad animam 
       <lb ed="#B" n="53"/>quanto plenius ab anima causabantur. Vt quemadmodum quodam ordine naturae prius producitur a natura illa fora 
       <lb ed="#B" n="54"/>corporea quam deus creando infundat animam: vt dictum est supra: sic quodam ordine naturae prius separatur  
       <!--858.xml-->
       <pb ed="#B" n="409-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>anima quam ista forma corrumpatur in aliis a Christo: &amp; nata sit corrumpi in Christo. Vnde &amp; dicunt multi: quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>manet etiam in aliis post animae separationem vel semper vel per aliquod tempus. Vnde dico ad argumentum: quod si illa fora 
       <lb ed="#B" n="3"/>corporea esset dispositio faciens necessitatem materiae ad animae receptionem: bene verumesset argumentum quod illa 
       <lb ed="#B" n="4"/>manente separatio animae esset innaturalis quodammo &amp; supernaturalis atque miraculosa &amp; contra solitum cursum 
       <lb ed="#B" n="5"/>naturae: sicuti esset inaturale &amp; contra solitum cursum naturae quod illa forma corporea generata anima non infunde 
       <lb ed="#B" n="6"/>tetur, quemadmodum est nunc ponendo quod illa forma corporea non facit necessitatem matiae ad animam: sed alia praedi 
       <lb ed="#B" n="7"/>cta: innaturale esset &amp; contra solitum cursum naturae quod postquam materia est facta dicto modo necessitas ad  
       <lb ed="#B" n="8"/>formam hominis: nec dicta forma corporea produceretur per naturam: nec anima infunderetur a deo: sed materia ma 
       <lb ed="#B" n="9"/>neret nuda absque omni forma: etsi deo volente sic posset fieri. Nunc autem ponendum est secundum quod supra 
       <lb ed="#B" n="10"/>posuimus: quod ad animam dicta forma corporea non est dispositio vt faciens necessitatem ad animae productionem 
       <lb ed="#B" n="11"/>in ea. Per idem enim omnino fit necessitas materiae ad illam formam &amp; ad animam producendas: vt patet ex dictis. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Sed quod illa forma dicitur dispositio in materia ad animam, hoc solum est secundum illum modum quo incompletum di  
       <lb ed="#B" n="13"/>citur dispon ad suum complementum: vt detur vnum esse completum materiae &amp; compositum ab ambobus huiusmodi. Et sic 
       <lb ed="#B" n="14"/>ponendo nullum illorum inconuenientium sequitur aut oportet sequi: sed ad plenam necessitatem faciendam materiae  
       <lb ed="#B" n="15"/>ad pure naturalem separationem animae &amp; illius formae corruptionem sufficit indispositio &amp; improportionali 
       <lb ed="#B" n="16"/>tas materiae propter corruptionem terminationum quae erant in dictis dispositionibus ab vtraque forma: li- 
       <lb ed="#B" n="17"/>cet completiue ab anima, &amp; ipsarum appropinquatio ad alias terminationes a forma generanda: ita quod vlte- 
       <lb ed="#B" n="18"/>rior permanentia per tempus aliquod alterius eorum sine altera vel ambarum simul esset omnino innaturalis &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>supernaturalis &amp; miraculosa: sicut &amp; postquam materia facta est necessitas ad ipsas, alterius earum non produ  
       <lb ed="#B" n="20"/>ctio in materia vel neutrius esset omnino inaturalis. Et sic in morte Christi non contigit nisi vnum miracu- 
       <lb ed="#B" n="21"/>ia. scilicet illius corporis praeseruatio a corruptione. Quia arguit contra hoc: quod illae disponnes non sunt disponnes 
       <lb ed="#B" n="22"/>ad animam nisi per hoc quod sunt ordine naturae prius disponnes ad illam formam corpoream &amp;c. vt supra. Di- 
       <lb ed="#B" n="23"/>cendum quod ratio procedit ex prauo intellectum, &amp; circa disponnes facientes materiae necessitatem ad corruptionem 
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; circa disponnem quam facit illa forma corporea ad animam. Illae enim disponnes per quarum improportionali 
       <lb ed="#B" n="25"/>tatem &amp; corruptionem facta est materia necessitas ad corruptionem illius formae &amp; ad animae separationem: non  
       <lb ed="#B" n="26"/>sunt disponnes primo ad illam formam corpoream producendam praecedentes eam: neque similiter ad animam secundo praece 
       <lb ed="#B" n="27"/>dentes illam per hoc quod praecedunt naturaliter formam corpoream naturaliter praecedentem animam: vt falso suppo- 
       <lb ed="#B" n="28"/>nit in argumento: sed omnino secundum suas terminationes sequuntur &amp; illam formam &amp; animam &amp; totum compositum 
       <lb ed="#B" n="29"/>ex anima &amp; corpore: quas habent ab vtraque: sed ab anima principalius quam ab illa forma. Et ideo per illarum cor- 
       <lb ed="#B" n="30"/>ruptionem sit materia necessitas ad animae separationem simul tempore: &amp; ad illius formae corruptionem: &amp; tan- 
       <lb ed="#B" n="31"/>to tamen magis ad animae separationem quanto magis ab ea erant illae terminationes. per hoc enim erant magis ei pro  
       <lb ed="#B" n="32"/>portionales. Et ideo non obstante quod illa forma fuit dispositio ad animam sicut incompletum ad suum comple 
       <lb ed="#B" n="33"/>mentum: per solam illarum disponnum corruptionem in materia est perfecta necessitas ad naturalem animae separationem:  
       <lb ed="#B" n="34"/>etiam manente supernaturaliter illa forma. Forma enim illa naturalis est dispositio ad animam non nisi sicut 
       <lb ed="#B" n="35"/>incompletum ad complementum per hunc modum. Eo enim quod illa in nullo gradu generis substantiae dat esse com 
       <lb ed="#B" n="36"/>pletum sed incompletum: quia incompletam substantialitatem &amp; incompletam corporeitatem: propter hoc vt perfecte perficiat 
       <lb ed="#B" n="37"/>materiam, eget complemento quo ad istos gradus per aliam formam: quae etiam super illos gradus per se det perfectionem in 
       <lb ed="#B" n="38"/>esse specifico. Vnde anima rationalis infusa dat perfectionem quo ad complementum substantialitatis et corporeita 
       <lb ed="#B" n="39"/>tis. Et sic materia quo ad istos gradus perficitur per vtramque formam in esse completo: et est vna dispositio ad alte 
       <lb ed="#B" n="40"/>ram in perficiendo: non autem in necessitatem dando materiae ad aliquid in ipsa producendum. Nec additur anima super illam 
       <lb ed="#B" n="41"/>formam incompletam vt differentia super genus: sed vt quae simul constituunt in eodem rationem generis generalissimi 
       <lb ed="#B" n="42"/>quid est substantia: et similiter rationem generis subalterni quod est corpus. Et vlterius anima habet in virtute sua quod  
       <lb ed="#B" n="43"/>addat rationes differentiarum se sola super rationem corporeitatis: quae est genus subalternum. Hinc autem ex rationibus dua 
       <lb ed="#B" n="44"/>rum formarum, contrahende scilicet corpus differentia animationis scilicet vegetabilis, facit corpus animatum: et vl 
       <lb ed="#B" n="45"/>terius sensibilitate contrahendo corpus animatum, facit animal: et contrahendo animal rationalitate facit homi 
       <lb ed="#B" n="46"/>nem. Vnde licet quo ad actum perficiendi materiam, forma corporea est dispositio in materia ad animam: qua. scilicet 
       <lb ed="#B" n="47"/>anima non est nata dare complementum: nisi praesupposito naturaliter illo incompleto: et sic est dispositio ad animam 
       <lb ed="#B" n="48"/>respectu actus perficiendi praesupposita: quo ad actum tamen productionis earum in esse in materia, non est vna 
       <lb ed="#B" n="49"/>magis in materia dispositio ad animam quam econuerso: nec vna praecedit alteram, aut praesupponitur alteri: sed  
       <lb ed="#B" n="50"/>aeque primo naturaliter ambae natae sunt produci simul: sicut et materia eadem omnino est necessitas ad  
       <lb ed="#B" n="51"/>vtramque. Quia si illae disponnes secundum suas terminationes non essent disponnes ad animam: nisi per hoc quod essent 
       <lb ed="#B" n="52"/>ordine naturae prius disponentes ad illam formam corpoream, tamquam ad summam dispositionem &amp; immediate 
       <lb ed="#B" n="53"/>facientem necessitatem materiae ad animam aliqualiter vt supponit argumentum: forte sequaeretur conclusum 
       <lb ed="#B" n="54"/>in ratione. sed cum non est ita vt dictum est: clarum est quod nullo modo sequitur. Est autem ad maiorem declarationem 
       <!--859.xml-->
       <pb ed="#B" n="409-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dictorum animaduertendum quod circa illam formam corpoream duplex consideratur ordo. Vnus respqiactus 
       <lb ed="#B" n="2"/>producendi eam in esse: Alius respectu actus perficiendi &amp; dandi esse materiae &amp; toti composito. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Habendo vero aspectum ad primum ordinem, dicta forma nequaquam est dispositio ad animam: sed eamtuor 
       <lb ed="#B" n="4"/>dicta faciunt necessitatem materiae ad animam: nec etiam naturaliter praecedit animam: sed naturaliter simili 
       <lb ed="#B" n="5"/>eodem instanti secundum rem &amp; in eodem signo secundum rationem ambae formae producuntur in esse. Habendo quidem ait  
       <lb ed="#B" n="6"/>ctum ad secundum ordinem: dicta forma corporea est dispositio ad animam: &amp; praecedit ipsam in materia natu-  
       <lb ed="#B" n="7"/>raliter. Vt enim dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> libro viii. Politic. Corpus &amp; anima duo sunt. corpus autem generationeprius quamanima.  
       <lb ed="#B" n="8"/>quod iametiam supra diximus, &amp; auctoritate <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de ecclesiasticis dogmatibus confirmauimus. Illa 
       <lb ed="#B" n="9"/>enim forma etsi respectu actus producendi in esse nec perfecte nec imperfecte disponitur materia adanimam: tamen 
       <lb ed="#B" n="10"/>respectu actus perficiendi in esse: ipsa est perfecta dispositio materiae ad animam: sicut incompletum quod perficit eam 
       <lb ed="#B" n="11"/>respectu complementi quid addit perfectionem in esse, &amp; quod perficit eam secundum esse perfectum cum forma illaini 
       <lb ed="#B" n="12"/>perfecta. Et hoc est quod facilius dicitur: quod habendo aspectum ad fieri illarum formarum: vna nullo modo pere 
       <lb ed="#B" n="13"/>cedit aliam. Habendo autem aspectum ad esse earum in materia, vna est dispositio ad aliam naturaliter pre 
       <lb ed="#B" n="14"/>cedens: secundum quod infra dicemus dimensiones interminatas in fieri praecedere formas substantiales genera- 
       <lb ed="#B" n="15"/>bilium &amp; corruptibilium in materia: in esse autem sequi eas. Quia autem duobus sic se habentibus quod vnum non  
       <lb ed="#B" n="16"/>potest manere absque permanentia alterius, non sit inconueniens virtute diuina illud manere quid omnino na-  
       <lb ed="#B" n="17"/>turaliter dependet a permanentia alterius: patet in substantia panis &amp; eius accidentibus. Accidinis emnullo 
       <lb ed="#B" n="18"/>modo naturaliter natum est manere sine substantia. &amp; tamen non manente substantia panis in transilbstantiatio 
       <lb ed="#B" n="19"/>ne manent accidentia per miraculum. Etiam si materia &amp; fora naturaliter corrumperentur in nihilum, do non com 
       <lb ed="#B" n="20"/>seruante illa in esse secundum modum conmunem manutenentiae creaturarum: licet accidentia simul caderetnatu-  
       <lb ed="#B" n="21"/>raliter in nihilum, tamen miraculo deus posset illa tenere in esse. Quia arguitur quod ista positio est sollarias.  
       <lb ed="#B" n="22"/>Dicendum quod non est in aliquo solitaria praeterquam in modo conseruandi formam corporis Christi in esse post- 
       <lb ed="#B" n="23"/>animae separationem. In omnibus enim aliis vel cum vna vel cum altera ex aliis duabus famosis opinionibus con- 
       <lb ed="#B" n="24"/>currit: &amp; quo ad illud quod est ei solitarium, plane posuit illam Hilarius: vt patet in dicta auctoritate 
       <lb ed="#B" n="25"/>ix. de trinitate. &amp; plane praenunciauit propheta quando dixit. Non dabis sanctum tuum videre corruptionem: it patet 
       <lb ed="#B" n="26"/>ex expositione Augustinus. Quia arguit quod magis inconueniens est apparens contra naturam relinpositione 
       <lb ed="#B" n="27"/>plurium formarum in homine quam contra facta in positione vnius: Dicendum quod non est inconueniens pie quper 
       <lb ed="#B" n="28"/>rimur per rationes naturales in naturis rerum secundum doctrinas philosophicas illis factis. Situndeillisallquis 
       <lb ed="#B" n="29"/>intellexerit (quod non est verisimile) quae in sacramentis &amp; in aliis factis pertinentibus ad fidem certa tenemiisa  
       <lb ed="#B" n="30"/>diuina instructione: tum minimum inconueniens apparens in eis quae fide tenemus, maximum debemus repuia 
       <lb ed="#B" n="31"/>re inconveniens: &amp; dicere quod quaecumque ratio humana quantuncumque efficax appareat, tamen verisinilituline de-  
       <lb ed="#B" n="32"/>cipit. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de rationibus quae inducuntur contra veritates contentas in sacasttiptura. 
       <lb ed="#B" n="33"/>cum quarum veritate eiusdem auctoritatis sunt quae in sacramentis ecclesiae &amp; circa peccatum oribinale &amp; cae- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tera instituta a Christo &amp; a deo facta tenemus ex consuetudine ecclesiae &amp; dictis sanctorum, etsi deil- 
       <lb ed="#B" n="35"/>lis in sacra scriptura nulla omnino fieret mentio. Et ideo incomparabiliter praeferenda sunt hiusiodnifacta&amp; s 
       <lb ed="#B" n="36"/>crae scripturae dicta omnibus eis quae a philosophis dicta sunt &amp; scripta: nec illis comparanda, quia vt diciturinplalde 
       <lb ed="#B" n="37"/>philosophis qui erant suis doctrinis iudices &amp; doctores gentium, Absorpti sunt iuncti petrae iudices eorum. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Vbi dicit Augustinus. Petrae. i. Christo. coniuncti. i. comparati iudices eorum tamquam iudicantes demo- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ribus, &amp; sententiam proferentes. Dixit hoc Aristoteles. Adiunge illum petrae: &amp; absorpius est: apud  
       <lb ed="#B" n="40"/>inferos contremiscit. Dixit hoc Pythagoras: dixit hoc Plato. Adiunge illos petrae: compara aucturitatem  
       <lb ed="#B" n="41"/>illorum auctoritati euangelicae: compara inflatos Christo crucifixo. Dicimus eis. Vos lris Lellias conseri 
       <lb ed="#B" n="42"/>psistis in cordibus superborum: ille crucem suam fixit in frontibus regum. ergo absorpti sunt iumo 
       <lb ed="#B" n="43"/>cti petrae iudices eorum. Tandiu videntur aliquid dicere donec comparentur petrae. Propterea Iinlltii 
       <lb ed="#B" n="44"/>tus fuerit aliquis eorum dicere quod dixit Christus congratulamur illi. Sed erunt multi quiconi 
       <lb ed="#B" n="45"/>dicant. Quid ergo erit: audient verba mea quoniam praeualuerunt. Praeualuerunt verba meaer- 
       <lb ed="#B" n="46"/>bis illorum. Dicta sunt quaedam ab eis discrete: sed a me vere. Ecce quod quamdiu non fuerint companta 
       <lb ed="#B" n="47"/>dicta philosophorum dictis &amp; factis Christi: dictis in sacra scriptura: &amp; factis in sacramentis &amp;in  
       <lb ed="#B" n="48"/>corpore quo ad identitatem in viuo &amp; mortuo, &amp; corporis praeseruationem, &amp; etiam in corpore nollto 
       <lb ed="#B" n="49"/>quo ad originalis propagationem &amp; caetera huiusmodi: tandiu possunt videri dicere aliquid dis- 
       <lb ed="#B" n="50"/>crete: sed cum comparantur petrae in dictis &amp; factis: si contradicant non est eis vlterius creden- 
       <lb ed="#B" n="51"/>dum: quasi aliquid dicant vere. Vnde quia tanta sequi videntur inconuenientia cira praedicta 
       <lb ed="#B" n="52"/>facta diuina ex positione vnius solius formae substantialis in homine: quantuncumque nilli terisimi- 
       <lb ed="#B" n="53"/>lis ratio produceretur ex philosophia, etsi forte eam soluere nescirem, solubilem tan a ma-  
       <lb ed="#B" n="54"/>gis perito crederem. Et quod amplius est, si non possent vitari omnia inconuenientia cirea dicta 
       <!--860.xml-->
       <pb ed="#B" n="410-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>facta, ponendo in homine cum anima rationali vnam formam corpoream tantum: &amp; illam in morte Christi con- 
       <lb ed="#B" n="2"/>seruatam miraculose tantum: sed naturaliter: ego dimissa propositione quae mihi videtur ad praesens probabilior 
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; melius vitare omnia inconuenientia circa dicta &amp; facta &amp; alia, potius ponerem in homine multo plures 
       <lb ed="#B" n="4"/>formas naturales: quocumque modo generari ponerentur &amp; corrumpi: &amp; manere naturaliter vnam vel plu 
       <lb ed="#B" n="5"/>res in corpore Christi mortui ad animae separationem quam vnicam: quia modo a ponentibus eandem 
       <lb ed="#B" n="6"/>formam corporeitatis numero manere in Christo mortuo quae prius fuit in viuo: non differt nisi quod ego  
       <lb ed="#B" n="7"/>illam formam non pono sub terminatione alterius formae: sicut illi ponunt eam vltimam resolutione: &amp; quod ego  
       <lb ed="#B" n="8"/>illam pono manere miraculose: illi vero naturaliter: vt quo ad hoc in re posita nullo modo differa 
       <lb ed="#B" n="9"/>mus: sed solum in modo ponendi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e1757">
       ET praeterea non minora inconvenientia ex natura rei apparent sequi ex 
       <lb ed="#B" n="10"/>positione plurium formarum in homine quam vnius: vt quod actione patris nihil produceretur in filio: &amp; quod natu-  
       <lb ed="#B" n="11"/>raliter corruptio esset sine naturali generatione: &amp; quam plurima huiusmodi: quae in aliis disputationi 
       <lb ed="#B" n="12"/>bus de Quolibet pertractauimus. Reuertendo igitur ad propositum patet ex hoc quid dico: quod nihil for 
       <lb ed="#B" n="13"/>mae substantialis quando generatio &amp; corruptio procedunt cursu naturae non impedito, manet idem in ge- 
       <lb ed="#B" n="14"/>nerato &amp; corrupto, siue in viuo &amp; in mortuo: &amp; ex eo quid cum hoc suppone. scilicet quod in morte omnium aliorum ho 
       <lb ed="#B" n="15"/>minum a Christo corruptio procedit cursu naturae non impedito: quia praeseruatio a corruptione fuit pri 
       <lb ed="#B" n="16"/>uilegium solius Christi: vt patet ex praedictis. Nullo ergo modo pono idem corpus numero manere in Pe- 
       <lb ed="#B" n="17"/>tro mortuo quid fuit in Petro viuo. Sed dicet aliquis: ergo incido in articulum nuper damnatum in An  
       <lb ed="#B" n="18"/>glia &amp; haereticum reputatum: qui dicit sic. Sextus est qui dicit sic. Corpus cuiuscumque sancti vel hominis 
       <lb ed="#B" n="19"/>antequam sit per putrefactionem mutatum in auras vel elementa, non esse idem numero cum corpore eius viuo:  
       <lb ed="#B" n="20"/>nisi secundum quia.d scilicet ratione materiae conmunis: sicut sunt vnum quam inuicem trasmutantur vt caro &amp; vermis 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; ratione acceptionis communis scilicet quantitatis. simpliciter autem esse diuersum corpus mortuum a viuo specie &amp; nu 
       <lb ed="#B" n="22"/>mero. Reuera non incido secundum modum quo articuli illi in Anglia reputantur erronei. Quem modum  
       <lb ed="#B" n="23"/>bene exprimit ille qui eos fore erroneos promulgauit. Cum enim octauo articulo sic dixit: Octauus est 
       <lb ed="#B" n="24"/>quod in homine tantum est vna formae. scilicet anima rationalis: &amp; nulla alia forma substantialis: adiunxit continue 
       <lb ed="#B" n="25"/>subdens sic. Ex qua opinione videntur sequi omnes haereses supradictae. An haereses sint contentae in di  
       <lb ed="#B" n="26"/>ctis articulis non iudico: nec quod haereses sint assero: sed quod omnes sequuntur ex opinione quae in octauo arti- 
       <lb ed="#B" n="27"/>culo dicit: quod in homine tantum est vna forma substantialis scilicet anima rationalis, &amp; nulla alia, constanter affir- 
       <lb ed="#B" n="28"/>mo, quae si haeresis est: procul dubio caetera consimiliter haereses sunt. sed hoc non nisi vt habent aliquam conse- 
       <lb ed="#B" n="29"/>quentiam ex illa: siue vt cuius gratia aliae damnantur siue econverso. in hoc enim non facio vim. Et sic 
       <lb ed="#B" n="30"/>Sexta quam apparet me tetigisse: quae talis est: Corpus cuiuscumque sancti &amp;c. vt iam supra, consimiliter di 
       <lb ed="#B" n="31"/>recte sequitur ex illa opinione tacta in octauo articulo: sed non simpliciter: sed tantum secundum vnum modum  
       <lb ed="#B" n="32"/>intelligendi illam opinionem, qui modus reuera aeque haereticus est: sicut &amp; illa opinio ex qua sequitur 
       <lb ed="#B" n="33"/>siue vt damnatus per illam siue econverso. in hoc enim non facio vim: vt dictum est. Secundum autem alium mo- 
       <lb ed="#B" n="34"/>dum intelligendi ipsam, nullo modo sequitur ex illa opinione nec econverso: nec continet in se aliquid  
       <lb ed="#B" n="35"/>erroris aut haeresis: sed vt puto veritatem. Corpus enim sancti aut generaliter cuiuscumque hominis 
       <lb ed="#B" n="36"/>mortui ante resolutionem suam per putrefactionem non esse idem numero cum corpore eius viuo, non potest 
       <lb ed="#B" n="37"/>contingere nisi ex hoc quod forma corporis viui omnino ablata est nec manet in mortuo. Sed quod forma 
       <lb ed="#B" n="38"/>viui auferatur omnino, &amp; non maneat aliquid eius in mortuo, hoc duplici de causa potest contingere 
       <lb ed="#B" n="39"/>aut scilicet quia in homine non est alia forma substantialis quam anima rationalis: quae aufertur omnino a materia in  
       <lb ed="#B" n="40"/>morte: aut quia etsi cum illa sit alia aliqua vel etiam plures aliae, illa &amp; illae simul corrumpuntur &amp; in poten 
       <lb ed="#B" n="41"/>tiam materiae resoluuntur, sicut &amp; simul generantur cum infusione animae: vt supra expositum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e1829">
       DI- 
       <lb ed="#B" n="42"/>cere autem ex prima causa quod corpus sancti aut generaliter cuiuscumque hominis mortui: siue ante reso- 
       <lb ed="#B" n="43"/>lutionem eius siue post, in quo nulla est differentia, non sit idem numero cum eius corpore viuo nisi secundum  
       <lb ed="#B" n="44"/>quid: reuera haereticum est: si illa opinio est haeretica: quia sequitur directe &amp; simpliciter ex illa. Si enim 
       <lb ed="#B" n="45"/>in homine viuo tantum est vna forma substantialis scilicet anima rationalis dans esse corporeum, quae separata est totali- 
       <lb ed="#B" n="46"/>ter a materia corporis cuiuscumque hominis &amp; Christi: nullo modo corpus illius viuum est corpus ab  
       <lb ed="#B" n="47"/>eadem forma substantiali qua corpus eius mortuum est corpus. Et ideo non simpliciter sed tantum secundum quid est idem 
       <lb ed="#B" n="48"/>ilicet secundum materiam &amp; dimensiones accementales interminatas: &amp; hoc in aliis a Christo. &amp; cum hoc etiam spe 
       <lb ed="#B" n="49"/>cialiter idem est in Christo propter identitatem materiae &amp; animae separatae in supposito verbi: quid cum materia facit 
       <lb ed="#B" n="50"/>ad identitatem corporis cum corpore non in se: sed solummo quasi in tertio. Et non est alia identitas secundum hunc 
       <lb ed="#B" n="51"/>modum maior inter Christi corpus mortuum &amp; viuum, quam aliorum. Absit autem quod ex hac causa vnquam po- 
       <lb ed="#B" n="52"/>suerim corpus cuiuscunque hominis viui &amp; mortui non idem esse: &amp; nullo modo manere eandem 
       <lb ed="#B" n="53"/>corporeitatem in mortuo quae fuit in viuo. Dicere vero ex secunda causa quod corpus sancti aut ge- 
       <lb ed="#B" n="54"/>neraliter cuiuscunque hominis mortui excepto duntaxat corpore Christi, non sit idem numero 
       <!--861.xml-->
       <pb ed="#B" n="410-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cum corpore eius viuo nisi secundum quid: nullo modo est haereticum: etiam si opinio illa sit haeretica:  
       <lb ed="#B" n="2"/>quia hoc ponere ex hac secunda causa stat cum opposito illius opinionis scilicet cum positione plurium for 
       <lb ed="#B" n="3"/>marum in homine: &amp; ideo non sequitur omnino ex illa opinione. Et non est differentia in hoc apud  
       <lb ed="#B" n="4"/>ponentem in homine cum anima intellectiua vnam formam aliam aut plures, quae simul corrumpuntur in sepa- 
       <lb ed="#B" n="5"/>ratione animae: siue ante corporis mortui resolutionem siue post dicatur non esse idem cum corpore vi 
       <lb ed="#B" n="6"/>uo simpliciter: sed secundum quid: nisi quo ad sensus apparentiam: qui non potest discernere in carne &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>osse &amp; caeteris partibus consimilibus quando existunt eadem secundum formam simpliciter: &amp; quando non: nisi 
       <lb ed="#B" n="8"/>postquam magna mutatio facta fuerit circa ea per resolutionem in cineres aut in pulueres, aut generationem 
       <lb ed="#B" n="9"/>animalis alterius figurae ex ipsis. Et hoc ideo: quia sensus formam substantialem percipere non possunt: &amp; cor 
       <lb ed="#B" n="10"/>pora hominum &amp; animalium vniuersaliter recenter mortua parum videntur distare a viuis: sicut &amp; acetum 
       <lb ed="#B" n="11"/>visui parum apparet distare a viuo. Sicut etiam in omnibus contingit quae sunt vicinae siue propinquae naturae.  
       <lb ed="#B" n="12"/>In omnibus enim talibus gradus harmoniae in vno, &amp; dispositionum variatio secundum modicam intensionem 
       <lb ed="#B" n="13"/>aut remissionem per modicam actionem facit materiam incompossibilem ad formam illius, &amp; necessitatem eius ad  
       <lb ed="#B" n="14"/>formam vicinam contrariam. Vnde in homine sua morbida dispositio qua habet necessitatem moriendi 
       <lb ed="#B" n="15"/>si quo ad harmoniam suam &amp; dispositionem qua saluatur cum ea forma hominis substantialis: modicum intendatur  
       <lb ed="#B" n="16"/>vel remittatur: statim materia sit incompossibilis formae hominis: &amp; necessitas ad formam cadaueris: modi 
       <lb ed="#B" n="17"/>ca tantum facta mutatione in figuris &amp; quibusdam aliis qualitatibus symbolicis quo ad illarum termina- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tiones: vt visus inter generatum &amp; corruptum modicam aut nullam possit discernere diuersitatem: quia secundum  
       <lb ed="#B" n="19"/>modicum variata est terminatio in illis propter formarum vicinitatem: ita vt in mortuo &amp; viuo corpore ap 
       <lb ed="#B" n="20"/>pareat non solum in homoeomeris idem corpus: eadem caro: idem os: idem neruus: sed etiam in anomoeomeris ap 
       <lb ed="#B" n="21"/>paret idem caput: idem oculus: idem nasus: eadem manus: &amp; caetera huiusmodi: licet forma substantialis in  
       <lb ed="#B" n="22"/>eis sit diuersa. Sed quando corpora mortuorum diu in sepulcris iacent: tunc sola figura corporis viui 
       <lb ed="#B" n="23"/>est in eis. Si enim tanguntur manu vel venti exsufflatione, statim decidunt in pulueres. Et tunc primo 
       <lb ed="#B" n="24"/>propter magnam distantiam quae est inter corpora viua &amp; reliquias corporum mortuorum, percipit sensus 
       <lb ed="#B" n="25"/>quod non est idem corpus simpliciter secundum speciem specialissimam proprie dictam viui &amp; reliquiarum illa 
       <lb ed="#B" n="26"/>rum: secundum rem tamen &amp; veritatem percipit statim intellectus cuius est percipere formam substantialem 
       <lb ed="#B" n="27"/>quod nulla est identitas secundum formam substantialem maior in corpore mortuo ad corpus eiusdem viuum  
       <lb ed="#B" n="28"/>uam ipsarum reliquiarum corporis mortui, quemadmodum sensus gustus &amp; odoratus percipiunt quod nul  
       <lb ed="#B" n="29"/>la est identitas aut modica in sapore &amp; odore maior in aceto ad vinum quam ad aquam in quam resoluitur 
       <lb ed="#B" n="30"/>acetum: licet hoc non percipiant visus, tactus, &amp; auditus. Apud ponentes vero in homine cum anima 
       <lb ed="#B" n="31"/>rationali esse vnam aliam formam materialem vel plures: quae tamen non simel corrumpuntur in separatione  
       <lb ed="#B" n="32"/>animae: sed manent per aliquod interuallum: &amp; variatione maiore facta in corpore corrumpitur vna post 
       <lb ed="#B" n="33"/>aliam si sint plures: magna est differentia in dicendo non esse idem corpus mortuum cum viuo nisi secun 
       <lb ed="#B" n="34"/>dum quid: ante resolutionem in pulueres &amp; post. Isti enim possent dicere quod aliquantulum manet indem cor 
       <lb ed="#B" n="35"/>pus mortuum quod fuit viuum post animae separationem: antea. scilicet per putrefactionem mutatum sit in auras vel 
       <lb ed="#B" n="36"/>elementa: licet non maneat post. sicut secundum praedeterminata dicerent quod fuit generatum per aliquantulum tem 
       <lb ed="#B" n="37"/>pus ante animae infusionem. Possunt etiam dicere nullam esse differentiam quo ad hoc in Christo &amp; in aliis 
       <lb ed="#B" n="38"/>hominibus: nisi quod Christi resurrectio accelerata fuit: &amp; praeuenit corporis corruptionem: quid non sit in aliis. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Propter quod corrupta forma substantiali in eis: vergunt in putrefactionem. Et non est differentia inter istos 
       <lb ed="#B" n="40"/>duos modos ponendi, nisi in hoc, quod prior modus ponit eandem corporeitatem reseruatam miraculo in solo 
       <lb ed="#B" n="41"/>Christo mortuo quae fuit in viuo, non ad horam sed simpliciter: vt etiam si non fuisset accelerata resurre- 
       <lb ed="#B" n="42"/>ctio non fuisset corruptum, nec etiam potuisset corrumpi: vel naturaliter vt redigeretur in pulueres: vel vio 
       <lb ed="#B" n="43"/>lenter per combustionem vt redigeretur in cineres. Dico stante diuino promisso quod praeconizauit Dauid propheta 
       <lb ed="#B" n="44"/>dicens. Non dabis sanctum tuum videre corruptionem. Sicut vero oratione composita praedestinatus non potest 
       <lb ed="#B" n="45"/>danmnari: licet simpliciter &amp; absolute potuisset corrumpi: sic simpliciter &amp; absolute oratione diuisa praede- 
       <lb ed="#B" n="46"/>stinatus potest danmnari. lste vero modus ponit quod naturaliter solum permansit sicut &amp; manet in aliis ad tempus. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Sed quod nos non possumus tenere resolutionem fieri in generatione &amp; corruptione vsque ad primam materiam, nulla 
       <lb ed="#B" n="48"/>forma substantiali manente naturaliter: hoc arguunt aliqui sic. Si non manet aliqua fora substantialis eadem 
       <lb ed="#B" n="49"/>in generato &amp; corrupto: neque eadem accamentia: cum omnia sint fundata in matia mediante fora substantiali. sm illud  
       <lb ed="#B" n="50"/>philosophi. i. Physicae Subiecta matia cum fora &amp;c. Quare cum posui supra quod aliquacommunia maneant quantuncumque sint de 
       <lb ed="#B" n="51"/>terminata: oportet quod maneat aliquam fora substantialis: licet incompleta &amp; interminata: mediante quae fundantur 
       <lb ed="#B" n="52"/>in materia. Aliter enim illa accramentia praecederent formam substantialem, &amp; immediatius adhaererent matiae quam fora 
       <lb ed="#B" n="53"/>substantialis: quia ipsa esset in materia mediantibus illis: &amp; essent potius formae substantiales quam illa quam ponimus 
       <lb ed="#B" n="54"/>substantiam. ltemsi eadem accidentia quae prius erant in viuo, manent in mortuo: &amp; hoc quia sunt symbola 
       <!--862.xml-->
       <pb ed="#B" n="411-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vtrique formae, &amp; a neutra forma, aut a proprietatibus earum possunt corrumpi, eo quod illis non repu 
       <lb ed="#B" n="2"/>gnant, &amp; non est corruptio nisi ratione repugnantiae: et praeterea frustra esset eorum corruptio ex quo  
       <lb ed="#B" n="3"/>communia sunt generato &amp; corrupto: similiter cum forma substantialitatis &amp; corporeitatis sunt sym 
       <lb ed="#B" n="4"/>bolae &amp; commones omni generato &amp; corrupto: non ergo minus debent eaedem manere in corrupto &amp; gene 
       <lb ed="#B" n="5"/>rato, quam ipsae formae accidentales. Item arguunt quod illud non potest teneri secundum fidem, sic. Constat ex fi 
       <lb ed="#B" n="6"/>de Christiana quod homo ab instanti infusionis animae intellectiuae contrahit peccatum originale, &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="7"/>non ex natura animae: quia tunc si separata daretur, haberet in se originale, quoid falsum est: nec ex na 
       <lb ed="#B" n="8"/>tura materiae: quia tunc in Christo fuisset originale, in quo communis materia nobiscum erat: quod  
       <lb ed="#B" n="9"/>similiter falsum: oportet ergo quod hoc sit ab aliqua dispositione inducta in materia a generante: median  
       <lb ed="#B" n="10"/>te qua anima vnita materiae contrahit originale: &amp; sic dispositio illa praecedit animam in esse: quare non  
       <lb ed="#B" n="11"/>dependet ab ea in esse, immo manet amma remota. Et si sit accidentalis, necesse est vt prius quod sit similiter 
       <lb ed="#B" n="12"/>manens alia substantialis mediante qua vt prius fundatur in materia. Et si substantialis, bene quidem  
       <lb ed="#B" n="13"/>semper tamen aliqua forma substantialis manet anima separata: quae &amp; necessario praecedit eam. Non ergo anima  
       <lb ed="#B" n="14"/>separata statim sit resolutio vsque ad primam materiam. Vel sic ad aliam conclusionem: &amp; sic dispositio illa 
       <lb ed="#B" n="15"/>praecedit animam in materia. Quia si sit substantialis: sunt ergo plures formae substantiales simul in  
       <lb ed="#B" n="16"/>homine. Si vero sit accidentalis: ergo praesupponit in materia aliam substantialem, non nisi corporalem: &amp; 
       <lb ed="#B" n="17"/>sic est dispositio in corpore prolis composito ex materia &amp; forma corporali: &amp; sic idem quid prius. Sed  
       <lb ed="#B" n="18"/>vlterius. Non est autem ista dispositio in corpore prolis nisi quia prius fuit a parente diffusa in cor 
       <lb ed="#B" n="19"/>pus seminis, &amp; a corpore seminis deriuata in corpus prolis. hoc autem esse non posset nisi eadem for 
       <lb ed="#B" n="20"/>ma corporeitatis, &amp; idem corpus quid fuit in semine corrupto. secundum formam seminis maneret in pro  
       <lb ed="#B" n="21"/>le generata ex semine, quod est contra dicta mea superius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e2031">
       AD primum dico vt prius, quod eadem acciden 
       <lb ed="#B" n="22"/>tia interminata manent in generato &amp; corrupto: nulla tamen forma substantiali etiam manente intermi 
       <lb ed="#B" n="23"/>nata. Et quod arguit quod hoc non potest stare, cum omnia accidentia sint fundata in materia mediante for 
       <lb ed="#B" n="24"/>ma substantiali: aliter enim accidentia in materia praecederent formam substantialem: &amp; ei immedia 
       <lb ed="#B" n="25"/>tius adhaererent: Dicendum quod non obstante quod accidentia sunt fundata in materia mediante forma 
       <lb ed="#B" n="26"/>substantiali, bene tamen accidentia interminata prasent manere in generato quae erant in corrupto, quia 
       <lb ed="#B" n="27"/>sicut nunquam sunt in aliquo instanti reali nisi sint terminata, vel secundum exigentiam vnius formae 
       <lb ed="#B" n="28"/>vel alterius: sic nunquam sunt in materia nisi mediante vna forma substantiali vel altera. Bene tamen id  
       <lb ed="#B" n="29"/>idem quod est sub determinatione vna habitum in forma accidentali a prima forma substantiali, &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>fundatum in materia mediante illa forma substantiali, manet: &amp; est sub alia terminatione habita in  
       <lb ed="#B" n="31"/>forma accidentali a secunda forma substantiali, &amp; fundatum in materia mediante illa forma sub- 
       <lb ed="#B" n="32"/>stantiali. Quia autem forma accidentalis sit absque omni sua determinatione, &amp; in materia absque fun- 
       <lb ed="#B" n="33"/>damento formae substantialis, hoc non est nisi secundum intellectum, &amp; in signo considerato in in  
       <lb ed="#B" n="34"/>stanti reali secundum intellectum. Licet enim in eodem instanti reali sint abiectio vnius formae, &amp; indu-  
       <lb ed="#B" n="35"/>ctio formae alterius, &amp; mutatio media, quae est generatio: qua abiecta vna per corruptionem producatur 
       <lb ed="#B" n="36"/>altera: tamen quia naturaliter prius est abiectio formae vnius quam transmutatio qua producatur alte 
       <lb ed="#B" n="37"/>ra: &amp; sic naturaliter prior est transmutatio generationis qua forma altera producitur, quam sit ipsa forma pro  
       <lb ed="#B" n="38"/>ducta: ideo illud instans vnum secundum rem oportet diuidere in tria signa, differentia solum secundum ratio- 
       <lb ed="#B" n="39"/>nem: vt in primo intelligatur formae prioris abiectio, &amp; in vltimo formae sequentis inductio, &amp; in me 
       <lb ed="#B" n="40"/>dio ipsa generationis transmutatio. In quo secundum considerationem intellectus materia vt est in po- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tentia &amp; non in actu aliqua forma, sed media inter ens actu sm formam, &amp; non ens omnino, est subie 
       <lb ed="#B" n="42"/>ctum illius transmutationis, &amp; similiter accidentium symbolicorum interminatorum. Et sm hunc mo 
       <lb ed="#B" n="43"/>dum praecedunt in materia secundum fieri eius ipsam formam substantialem, &amp; non fundantur 
       <lb ed="#B" n="44"/>in ipsa mediante forma substantiali. Pundantur tamen in ipsa mediante potentia ad formam sub- 
       <lb ed="#B" n="45"/>stantialem. quia cum materia ex se sit in potentia ad formas substantiales &amp; accidentales, po 
       <lb ed="#B" n="46"/>tentia ad formas substantiales essentialius &amp; immediatius adhaeret materiae, quam ad formas acci- 
       <lb ed="#B" n="47"/>dentales. Vnde contingit quod forma substantialis inducta in posteriori signo immediatius ad-  
       <lb ed="#B" n="48"/>haeret materiae quam forma accidentalis, &amp; quo ad eius determinationem quam habet a forma substan  
       <lb ed="#B" n="49"/>tiali, &amp; quo ad id symbolum interminatum quod subtractum est illi determinationi. Et secundum hunc 
       <lb ed="#B" n="50"/>modum praecedit forma substantialis in materia formam accidentalem secundum esse. Vt secundum hoc du  
       <lb ed="#B" n="51"/>plicem ordinem secundum prius &amp; posterius debeamus considerare inter formam substantialem &amp; acciden- 
       <lb ed="#B" n="52"/>talem respectu materiae. Vnum temporis quo ad fieri earum in materia. Alium ordinis naturalis quo ad  
       <lb ed="#B" n="53"/>esse earum in materia. Secundum primum ordinem dimensiones interminatae, &amp; per ipsas alia accidentia interminata prae 
       <lb ed="#B" n="54"/>cedunt in materia formam substantialem generabilem &amp; corruptibilem. Propter quod sunt diuisibiles secundum  
       <!--863.xml-->
       <pb ed="#B" n="411-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>diuisiones materiae sub dimensionibus ad diuisionem dimensionum: &amp; generabiles &amp; corruptibiles propter 
       <lb ed="#B" n="2"/>pluralitatem illorum accidentium ad diuersas terminationes: &amp; per hoc quod accedunt ad vnam termina 
       <lb ed="#B" n="3"/>tionem faciunt materiae necessitatem ad vnam formam, &amp; impossibilitatem permanendi sub alia: &amp; econuerso 
       <lb ed="#B" n="4"/>per hoc quod accedunt ad aliam terminationem. Forma autem caeli, quia in materia praecedit naturaliter omnem rationem dimensi 
       <lb ed="#B" n="5"/>onum, non est diuisibilis diuisione materiae, &amp; dimensionum. &amp; non possunt dimensiones habere nisi vnam 
       <lb ed="#B" n="6"/>determinationem quam habent ab illa, propter quod ipsa naturaliter est ingenerabilis &amp; incorruptibilis. Secundum  
       <lb ed="#B" n="7"/>autem ordinem secundum, forma substantialis omnem rationem dimensionum praecedit: &amp; ideo secundum rem non fun- 
       <lb ed="#B" n="8"/>dantur accidentia in materia nisi mediante substantiali forma in quocumque tempore, vel instanti reali, licet sm 
       <lb ed="#B" n="9"/>considerationem intellectus in signo medio secundum rationem non fundantur in materia nisi mediante potentia ad  
       <lb ed="#B" n="10"/>formas substantiales. Ad secundum, si accidentia quia sunt symbola prasent manere: ergo &amp; formae substantia-  
       <lb ed="#B" n="11"/>litatis &amp; corporeitatis, quia in eis habent symbolum corruptum &amp; generatum: Dicendum quod non est verum nisi sm ponentes 
       <lb ed="#B" n="12"/>quod in eodem sint plures formae differentes sm rem, &amp; tot quot sunt gradus in praedicamento substantiae, dicendo quod  
       <lb ed="#B" n="13"/>brutum alia forma sm rem est substantia, alia corpus, alia vegetabile, alia vero sensibile, &amp; quod non fiat resolutio 
       <lb ed="#B" n="14"/>ad primam materiam, sed sit status corruptionis in forma corporeitatis, &amp; ibi incipiat generatio exclusiue 
       <lb ed="#B" n="15"/>Isti enim possunt ponere quod eadem forma corporeitatis &amp; substantialitatis sm numerum quae sunt interminatae re- 
       <lb ed="#B" n="16"/>spectu aliarum, maneant in corrupto &amp; generato ex illo. Et similiter sm ponentes quod formae substantiales 
       <lb ed="#B" n="17"/>specificae in diuersis non differunt sm essentias differentes specie specialissima coniter dicta, sed sm esse tantum 
       <lb ed="#B" n="18"/>eiusdem formae sm essentiam specificam, &amp; quod sit status corruptionis in forma corporeitatis. vt quod eadem forma 
       <lb ed="#B" n="19"/>corporeitatis substantialis sit in aqua &amp; in aere sm speciem specialissimam coniter dictam, differens solum sm di 
       <lb ed="#B" n="20"/>uersum esse secundum rationes diuersarum specierum specialissimarum proprie dictarum. Isti etiam possunt di 
       <lb ed="#B" n="21"/>cere quod eadem corporeitas secundum numerum interminata quo ad esse, quae fuit in corrupto terminato sub vno 
       <lb ed="#B" n="22"/>esse, manet in generato ex eo terminatum sub alio esse. Secundum ponentes autem quod formae substantiales, puta sub 
       <lb ed="#B" n="23"/>stantialitas, corporeitas, animatio, &amp; sic de aliis, in diuersis differunt genere &amp; specie &amp; numero sum quod 
       <lb ed="#B" n="24"/>differunt illa in quibus sunt, vt quod substantialitates animalis &amp; lapidis differunt genere, sicut animal &amp; lapis, &amp; similiter eo 
       <lb ed="#B" n="25"/>rum corporeitas, &amp; sic de aliis: in quibus habent aliquam conuenientiam: similiter quod substantialitates equi &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>leonis differunt specie, sicut &amp; ipsi, &amp; sicut substantialitas fauelli &amp; brunelli differunt numero, sunt 
       <lb ed="#B" n="27"/>sub specie specialissima coniter dicta: sicut &amp; ipsi differunt specie specialissima proprie dicta: Isti nullo 
       <lb ed="#B" n="28"/>modo praesent ponere symbolum in formis substantialibus, sicut &amp; in accidentalibus, quia symbolum non est nisi in eisdem 
       <lb ed="#B" n="29"/>formis substantialibus secundum numerum, differentibus secundum magis &amp; minus vel maius &amp; minus, vt habitum  
       <lb ed="#B" n="30"/>est supra. sicut sm dictas dispositiones symbolum est in eisdem formis substantialibus secundum numerum, differen- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tibus sm diuersas terminationes, vel penes diuersas formas, vt dicit prima opinio, vel penes diuersa 
       <lb ed="#B" n="32"/>esse vt dicit secunda. Et velit symbolum non praesent ponere substantiarum ponentes resolutionem fieri vsque ad pri- 
       <lb ed="#B" n="33"/>mam materiam, &amp; simul in eodem instanti: quia quaecumque forma substantialis est in corrupto, non potest esse symbolum 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; ideo non potest manere cum quacunque forma generati, quae necessario habet produci in esse ad illius corru 
       <lb ed="#B" n="35"/>ptionem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e2185">
       AD tertium de tractu originalis dicendum est concedendo quod non contrahitur ex natura animae, nec 
       <lb ed="#B" n="36"/>ex natura materiae, sed ex natura alicuius dispositionis corporalis morbidae introductae a generante 
       <lb ed="#B" n="37"/>in composito ex materia &amp; forma corporali: quam supra diximus esse dispositiuam cum materia ad sus  
       <lb ed="#B" n="38"/>ceptionem animae rationalis. Et praecedit illa dispositio animam natura, licet non duratione, in illo composito. vt in  
       <lb ed="#B" n="39"/>stans vnum reale in quo forma illa naturalis generatur, &amp; compositum ex illa &amp; materia dicta dispositio 
       <lb ed="#B" n="40"/>ne morbida inficitur, &amp; anima rationalis illi composito infunditur, diuidatur in tria signa sm rationem, &amp; in prio intel- 
       <lb ed="#B" n="41"/>ligatur forma naturalis siue compositum ex ipsa &amp; forma generari: in medio ipsum compositum infici: in  
       <lb ed="#B" n="42"/>tertio animam infundi, &amp; per illam dispositionem originale contrahere. Quid autem assumitur: si ista dispositio 
       <lb ed="#B" n="43"/>non dependet in esse ab anima, quia eam praecedit: ergo anima remota potest manere, &amp; hoc non nisi cum forma substan 
       <lb ed="#B" n="44"/>tiali: Dicendum quod non est verum, quia licet illa dispositio in esse non dependet ab anima, dependet tamen a suo  
       <lb ed="#B" n="45"/>subiecto: quod naturaliter simul habet corrumpi cum animae separatione: &amp; propter hoc in illo simul corrum 
       <lb ed="#B" n="46"/>pitur illa dispositio, &amp; non manet. aut si maneret hoc non esset nisi sicut qualitas symbola: cuius perma 
       <lb ed="#B" n="47"/>nentia secundum praedictum modum non arguit permanentiam alicuius formae substantialis. Ad cuius de 
       <lb ed="#B" n="48"/>clarationem &amp; ad sciendum modum contrahendi originale quo ad infusionem illius dispositionis mor 
       <lb ed="#B" n="49"/>bidae, &amp; quid sit originale, aduertendum: quod peccatum originale est non pura carentia originalis iu 
       <lb ed="#B" n="50"/>stitiae: quam deus non infundit animae prolis propter peccatum parentis primi, manente ipsa anima in rectitudie 
       <lb ed="#B" n="51"/>naturali, vt dicitur in praedicta quaestione. Per quod ille qui eam scripsit nititur saluare tractum 
       <lb ed="#B" n="52"/>originalis. Sed non potest, quia istam carentiam non habet ex aliqua dispositione subiecti, sed ex sola 
       <lb ed="#B" n="53"/>voluntate dei volentis illam iustitiam infundere: et ideo nullo modo est tracta. immo peccatum 
       <lb ed="#B" n="54"/>originale cum carentia illius iustitiae qua anima habuit pronitatem et inclinationem ad bonum 
       <!--864.xml-->
       <pb ed="#B" n="412-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dicit in anima a statu suae naturalis rectitudinis quandam obliquationem: qua habet in se proni- 
       <lb ed="#B" n="2"/>tatem &amp; inclinationem ad malum, sicut habuit in se anima Adae ex peccato, non solum carentiam ori- 
       <lb ed="#B" n="3"/>ginalis iustitiae. dicente Augustino. xiii. de Ciuitate dei cap. x. Pro magnitudine quippe culpae naturam 
       <lb ed="#B" n="4"/>damnatio mutauit in peius: vt quod peccabiliter praecessit in peccantibus hominibus primis, natura 
       <lb ed="#B" n="5"/>liter sequeretur in nascentibus caeteris. Vnde per hominem qui descendit de Hierusalem in Hie- 
       <lb ed="#B" n="6"/>richo. Luc. x. Glossa intelligit genus humanum per peccatum primi parentis expoliatum gratui- 
       <lb ed="#B" n="7"/>tis, &amp; vulneratum in naturalibus. Istud autem vulnus &amp; obliquatio in naturalibus non est a deo  
       <lb ed="#B" n="8"/>inflicta immediate, sed in vnione cum corpore per illam morbidam dispositionem tracta. Per illam 
       <lb ed="#B" n="9"/>enim naturaliter anima corpori coniuncta obliquatur, &amp; habet in se paruulus fomitem concupi- 
       <lb ed="#B" n="10"/>scentiae in habitu, quem habet adultus in actum:. Nec causatur illa dispositio in prole per aliquod idem 
       <lb ed="#B" n="11"/>numero transfusum in substantiam prolis, quid prius fuit in substantia parentis: immo quod transfun 
       <lb ed="#B" n="12"/>ditur in corporalem substantiam, non est nisi residuum nutrimenti: non autem aliqua portio corpora- 
       <lb ed="#B" n="13"/>lis substantiae parentis, vt quidam solebant dicere volentes per hoc saluare tractum originalis. Nutrimen- 
       <lb ed="#B" n="14"/>tum autem prius quam recipiatur in vasis generationis nullo modo habet in se illam morbidam dispositio 
       <lb ed="#B" n="15"/>nem. Vnde si ex ipso immediate a deo formaretur proles, non contraheret anima eius ex coiiiunctione 
       <lb ed="#B" n="16"/>cum illa formata originale. Sed postquam receptum est in vasis generationis, &amp; vi generatiua corrumpi 
       <lb ed="#B" n="17"/>tur forma glutinis &amp; generatur forma seminis, tunc primo ordinatur naturaliter &amp; per se ad prolis 
       <lb ed="#B" n="18"/>procreationem, &amp; infunditur semini illa morbida dispositio. Propter quod dicitur Sapi. xii. Semen ma 
       <lb ed="#B" n="19"/>ledictum erat ab initio. ita quod si de illo semine virtute diuina formaretur corpus prolis, anima ex con 
       <lb ed="#B" n="20"/>iunctione cum illo contraheret originale, sicut contraheret ex coniunctione cum corpore formato de di-  
       <lb ed="#B" n="21"/>gito hominis geniti in originali. Propter quod semen virginis, vnde in primo instanti conceptus eius in  
       <lb ed="#B" n="22"/>loco plasmationis naturalis corpus Christi opere spiritus sancti formatum, &amp; anima creata infusa &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>ipsa cum corpore a deitate assumpta est, via qua localiter descendit in locum formationis, purgatum est a 
       <lb ed="#B" n="24"/>dicta dispositione. propter quod anima Christi originale non contraxit ex vnione cum corpore for mato 
       <lb ed="#B" n="25"/>ex illa. Cumque semen infectum a patre deciditur, &amp; in loco formationis reponitur, eadem vis ge- 
       <lb ed="#B" n="26"/>neratiua &amp; membrorum formatiua quae erat in parente ad generandum semen ex nutrimento &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>inficiendum ipsum dicto modo, manet in semine ad generandum ex semine corpus humanum, corporei 
       <lb ed="#B" n="28"/>tatem, si ne formam corporeitatis educendo de potentia materiae, &amp; corrumpendo formam seminis, &amp; si 
       <lb ed="#B" n="29"/>militer ad inficiendum illud corpus eadem dispositione qua semen erat infectum, sicut &amp; vis generatiua pa- 
       <lb ed="#B" n="30"/>rentis infecit semen eadem infectione qua ipse infectus erat. Etsi enim remissum est originale formaliter 
       <lb ed="#B" n="31"/>in renatis, manet tamen fomes in membris materialiter. De quo dicit Apost. Ro. vii. Scio quod non habitat bo 
       <lb ed="#B" n="32"/>num in carne mea. Nec est differentia in hoc siue plures generationes &amp; corruptiones naturales ponam 
       <lb ed="#B" n="33"/>tur inter generationem primam formae seminis &amp; vltimam corporis humani. quoniam semper manet vis eadem 
       <lb ed="#B" n="34"/>generandi &amp; inficiendi in quolibet intermedio, quae fuit in semine, &amp; in ipso parente. Et per hanc eandem viam 
       <lb ed="#B" n="35"/>radicaliter leprosi parentes naturaliter generant leprosos. Quia si ita sit, non video quomodo ponentes in  
       <lb ed="#B" n="36"/>homine non esse aliam formam ab anima, possunt ponere modum contrahendi originale, cum ibi nulla potest 
       <lb ed="#B" n="37"/>fieri infectio materiae, quia ex ipsa nulla sit naturalis generatio. Patet etiam ex hoc quod non est neces 
       <lb ed="#B" n="38"/>se dicere quod ad hoc quod contrahatur originale eadem forma quae fuit in semine maneatur in prole, &amp; idem 
       <lb ed="#B" n="39"/>compositum ex materia &amp; forma corporeitatis. quod quidem compositum quia est infectum in semine, 
       <lb ed="#B" n="40"/>est infectum in prole, quasi alia via non posset infectio seminis descendere in prolem, non dico eadem nu 
       <lb ed="#B" n="41"/>mero, sed specie, sicut infectio quae fuit in parente non eadem numero descendit in semen, sed eadem  
       <lb ed="#B" n="42"/>specie tantum, licet aliqui illud volunt dicere: &amp; per hoc probare quod in generatione &amp; corruptione ea- 
       <lb ed="#B" n="43"/>dem forma manet in generato quae fuit in corrupto, &amp; non fit resolutio formarum omnium in primam 
       <lb ed="#B" n="44"/>materiam. Sic igitur dicere quod in Petro mortuo non mansit eadem forma corporis quae fuit in viuo 
       <lb ed="#B" n="45"/>ex secunda causa, nullo modo est haereticum: nec sequens ex illa opinione in. viii. articulo. &amp; qualitercum 
       <lb ed="#B" n="46"/>que sentiatur de hoc, siue quod maneat eadem forma, siue quod non maneat, non debet iudicari erroneum aut 
       <lb ed="#B" n="47"/>haereticum, quia non est materia circa quam habet cadere error aut haeresis. Est igitur sciendum quod ista tria 
       <lb ed="#B" n="48"/>falsum, erroneum, haereticum sic se habent per ordinem, quod omne haereticum est erroneum, &amp; non 
       <lb ed="#B" n="49"/>econuerso, &amp; omne erroneum est falsum, sed non econuerso. Erroneum enim non dicitur nisi falsum 
       <lb ed="#B" n="50"/>in doctrina fidei aut morum, vel redundans in ipsam, quod tunc primo dicitur haereticum quando cum 
       <lb ed="#B" n="51"/>pertinacia defenditur. Falsum autem simpliciter est quod non est in doctrina fidei aut morum, neque  
       <lb ed="#B" n="52"/>redundans in ipsam: vt sunt pure naturalia &amp; philosophica, vt est dicere quod anguli trianguli non sunt 
       <lb ed="#B" n="53"/>aequales. de numero quorum falsum est alterum horum, quod in Petro mortuo non manet eadem forma 
       <lb ed="#B" n="54"/>corporis materialis quae erat in viuo. Non enim in hoc est differentia de homine mortuo &amp; viuo 
       <!--865.xml-->
       <pb ed="#B" n="412-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; de asino mortuo &amp; viuo. In hoc enim communicant homo &amp; asinus, &amp; etiam omnia corporalia etiam 
       <lb ed="#B" n="2"/>inanimata. Si enim in vno ipsorum sunt plures formae materiales, quarum vna corrupta manent per ali- 
       <lb ed="#B" n="3"/>quantulum temporis aliae vel vna earum: consimiliter hoc contingit in omnibus aliis. Sicut ergo non est 
       <lb ed="#B" n="4"/>error dicere etsi forte falsum est quod in asino mortuo non manet eadem forma corporalis quae prius 
       <lb ed="#B" n="5"/>fuit in viuo: consimiliter non est error dicere, licet falsum sit forte, simile in Petro mortuo &amp; viuo. 
       <lb ed="#B" n="6"/>Sed dices forte quod non est simile: quia illud dictum circa Petrum non autem circa asinum est falsum 
       <lb ed="#B" n="7"/>redundans in doctrinam fidei &amp; morum. Secundum doctrinam enim fidei &amp; morum adoramus 
       <lb ed="#B" n="8"/>corpora sanctorum mortua, quod non faceremus nisi formae essent in mortuis quae fuerunt in viuis. 
       <lb ed="#B" n="9"/>Quando enim aperte corruptae sunt formae quae erant, aliis formis eductis de materia, non adoramus 
       <lb ed="#B" n="10"/>illa corpora. vt patet si vermes essent generati de corpore sancti, non adoraremus illos. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4083-d1e2376">
       DIcendum 
       <lb ed="#B" n="11"/>quod non adoramus corpora sanctorum mortua propter formas quae in eis remanent de corporibus vi 
       <lb ed="#B" n="12"/>uis: aliter enim non adoraremus cineres sanctorum potius quam vermes de corporibus sanctorum ge 
       <lb ed="#B" n="13"/>neratos, quia non plus de formis corporum viuorum manet in cineribus, qui tamen adorandi sunt 
       <lb ed="#B" n="14"/>quam in vermibus qui non sunt adorandi: sed propter aliam causam vt videbitur in sequenti quaestione.  
       <lb ed="#B" n="15"/>Quare si ille articulus quod non manet eadem forma in corpore hominis mortuo quae erat in viuo, sim 
       <lb ed="#B" n="16"/>pliciter fuit damnatus in Anglia, &amp; ex quacunque causa hoc posset poni, procul dubio non fuit opus 
       <lb ed="#B" n="17"/>salua pace damnantis. Non sic forte de damnatione illius quando ponitur ex causa secundum quam sequitur 
       <lb ed="#B" n="18"/>ex dicta opinione de vnitate formae in homine: quae reuera, etsi nondum sic fuerit damnata vsque ad tem 
       <lb ed="#B" n="19"/>pora ista quin sustineri potuerit &amp; potest adhuc pro opinione, secundum quod alias dixi: &amp; adhuc di-  
       <lb ed="#B" n="20"/>co: mihi tamen videtur, &amp; diu visum est, quod dicta copiosa sacrorum doctorum concordanter explicant 
       <lb ed="#B" n="21"/>quod Christus erat perfectus homo ex anima rationali &amp; humana carne subsistens, sicut dicitur in sym- 
       <lb ed="#B" n="22"/>bolo Athanasii. vt sicut Christum perfectum hominem non testificantur, qui dicunt ipsum habere 
       <lb ed="#B" n="23"/>humanam carnem sine anima, vt deitas in ipso sit loco animae, sic non testificantur ipsum perfectum ho 
       <lb ed="#B" n="24"/>minem qui dicunt ipsum habere animam rationalem, &amp; non carnem ab alia forma quam sit anima: sed  
       <lb ed="#B" n="25"/>quod anima loco formae illius est virtute eam continens, dans materiae esse corporis &amp; carnis. Vtrique enim vt pu 
       <lb ed="#B" n="26"/>to aequaliter sunt falsi testes Christi, denegando Christo quod pertinet ad perfectionem naturae huma 
       <lb ed="#B" n="27"/>nae. Hinc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de fide ad Petrum cap. v. Dei filius cum sit deus aeternus &amp; verus cum pa 
       <lb ed="#B" n="28"/>tre secundum deitatem, pro nobis factus est homo verus &amp; plenus. In eo verus quod vera habet hu- 
       <lb ed="#B" n="29"/>manam naturam. In eo vero plenus quod carnem suscepit &amp; animam rationalem. Et hanc carnem quae re 
       <lb ed="#B" n="30"/>mansit anima separata: &amp; ideo caro ab alia forma quam ab anima. Quod post pauca declarat, subdens. In  
       <lb ed="#B" n="31"/>cruce idem deus homo factus pependit, &amp; in sepulcro idem deus homo factus iacuit, &amp; ab infe 
       <lb ed="#B" n="32"/>ris idem deus homo tertia die resurrexit. Sed in sepulcro secundum carnem idem deus iacuit, et 
       <lb ed="#B" n="33"/>in infernum secundum animam solam descendit: qua de inferis ad carnem reuertente idem deus sm 
       <lb ed="#B" n="34"/>carnem qui in sepulcro iacuit, de sepulcro surrexit. Ecce quod ad carnem quae iacuit in sepulcro anima  
       <lb ed="#B" n="35"/>reuertente deus secundum eam resurrexit. Item ad Orosium. Et passus et mortuus, et resurrexit et ascem 
       <lb ed="#B" n="36"/>dit in caelum, sedetque ad dexteram patris. Et veniet ad iudicandum in eadem forma carnis atque sub 
       <lb ed="#B" n="37"/>stantiae: in qua etiam in sepulcro iacuit. dicente Augustinusm de verbis domini, sermo. x. homil. lvi. Agno-  
       <lb ed="#B" n="38"/>scimus geminam Christi substantiam: diuinanm scilicet qua aequalis est patri, humanam qua minor est pa- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tre. Vtrunque autem simul non duo, sed vnus Christus ne sit quaternitas non trinitas deus. Sicut 
       <lb ed="#B" n="40"/>enim vnus est homo anima rationalis et caro, sic Christum in his omnibus, Christum in singulis confi 
       <lb ed="#B" n="41"/>temur. Quis est ergo per quem factus est mundus: Christus lesus: sed in forma dei. Quis est sub Pontio 
       <lb ed="#B" n="42"/>Pilato crucifixus: Christus lesus, sed in forma serui. Item de singulis quibus homo constat. Quis 
       <lb ed="#B" n="43"/>non est derelictus in inferno: Christus lesus, sed in anima sola. Quis resurrecturus iacuit triduo in  
       <lb ed="#B" n="44"/>sepulcro: caro. Et intelligit sola caro: quia dixit non solum verum esse de omnibus, sed de singulis 
       <lb ed="#B" n="45"/>Et quod sic intelligat satis expressit modicum superius, asserens quod non solum homo Christus dicitur 
       <lb ed="#B" n="46"/>filius dei, sed etiam sola caro quae in sepulcro iacuit: sic inquiens. Neque charissime homo Christus non  
       <lb ed="#B" n="47"/>dicitur filius dei: quid etiam sola caro eius in sepulcro meruit appellari. et paulopost. Ac per hoc cum 
       <lb ed="#B" n="48"/>credimus in dei filium qui sepultus, profecto dei filium fecimus et carnem quae sola sepulta est. 
       <lb ed="#B" n="49"/>Sed ponentes vnicam formam in homine, modicum reputant tales auctoritates quantumcun- 
       <lb ed="#B" n="50"/>que expressas, secundum quod dicit septimus articulus damnatus in Anglia: qui talis est. Qui vultita 
       <lb ed="#B" n="51"/>dicere &amp;c. vt supra. Qui enim ponunt vnam formam, multum innituntur philosophiae. Vn  
       <lb ed="#B" n="52"/>de ad confirmandum in corpore Christi nouam formam fuisse inductam in morte dicit in ea- 
       <lb ed="#B" n="53"/>dem quaestione. Corpus Christi non tantum dico alteratum, immo formaliter &amp; substantialiter est mu 
       <lb ed="#B" n="54"/>tatum. &amp;. hoc probat tam logica quam physica. Qui vero innituntur philosophiae, fidem non adhi-  
       <!--866.xml-->
       <pb ed="#B" n="413-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>bent nisi rationi acceptae a sensibilibus &amp; reducendae in sensibilia, &amp; non auctoritati, aut dicto 
       <lb ed="#B" n="2"/>cuiusquam nisi quia exhibet rationem. Quod quam perniciosum sit dicere generaliter in omnibus eis quae  
       <lb ed="#B" n="3"/>pertinent ad scientiam fidei, patet cuilibet fideli, eo quod fides est de non visis, &amp; de eis quae na-  
       <lb ed="#B" n="4"/>turali ingenio absque supernaturali illustratione sciri non possunt, vt in quaestionibus nostris or 
       <lb ed="#B" n="5"/>dinariis satis tractauimus. Specialiter autem insanum est dicere quod in quaestione de vnitate 
       <lb ed="#B" n="6"/>formae in homine, non est credendum nisi rationi, &amp; praecipue acceptae ex philosophia Aristo- 
       <lb ed="#B" n="7"/>telis &amp; Peripatetincorum. Postquam enim ipsi non posuerunt omnino animam rationalem esse for- 
       <lb ed="#B" n="8"/>mam &amp; actum in homine, sed formam aliquam materialem habentem vires animae vegeta- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tiuae &amp; sensitiuae, vt in praecedente Quolibet plane declarauimus: quomodo ex dictis eorum 
       <lb ed="#B" n="10"/>possunt accipere veras rationes ad probandum quod in homine forma substantialis &amp; actus ma-  
       <lb ed="#B" n="11"/>teriae est sola anima rationalis, &amp; nulla forma materialis, cuius contrarium illi posuerunt: 
       <lb ed="#B" n="12"/>Reuera nequaquam. Vnde quaecunque rationes ex philosophia inducuntur contra pluralitatem forma 
       <lb ed="#B" n="13"/>rum in homine: etsi ratione materiae habent veritatem in aliis ab homine: in homine tamen nul- 
       <lb ed="#B" n="14"/>lo modo habent veritatem. Non enim sunt simpliciter &amp; vniuersaliter verae. puta dictum illud  
       <lb ed="#B" n="15"/>ex philosophia supra tactum, habens actum &amp; esse ab vna forma substantiali, non recipit ab alia es 
       <lb ed="#B" n="16"/>se nisi accidentale, ex quo concludunt quod non est nisi vna forma substantialis in eodem: cum om- 
       <lb ed="#B" n="17"/>nis forma substantialis det suum esse: &amp; habito vno substantiali esse siue actu essendi in materia 
       <lb ed="#B" n="18"/>non est possibile recipi aliud: non est vniuersaliter verum: quia secundum supradicta non est verum 
       <lb ed="#B" n="19"/>nisi de forma substantiali quae dat esse completum in aliquo gradu praedicamenti substantiae, qua  
       <lb ed="#B" n="20"/>le esse dat omnis forma substantialis in rebus corporalibus aliis ab homine. &amp; ideo in solis illis habet 
       <lb ed="#B" n="21"/>veritatem illud dictum: &amp; habendo respectum ad illa solum loquitur <name ref="#Aristotle">philosophous</name> dictum illud  
       <lb ed="#B" n="22"/>proponendo. De forma autem substantiali quae non dat esse nisi incompletum, quale dat forma cor 
       <lb ed="#B" n="23"/>poralis in solo homine educta de potentia materiae: non est verum. lpsa enim quia non dat nisi esse in-  
       <lb ed="#B" n="24"/>choatiuum &amp; dispositiuum in quolibet gradu praedicamenti substantiae, vt dictum est supra requi 
       <lb ed="#B" n="25"/>rit secum formam quae est anima rationalis quae dat completiuum. Vnde quod aliqui dicunt: quod ratio iam 
       <lb ed="#B" n="26"/>dicta, quare non est ponere pluralitatem formarum in aliis ab homine, etiam habet locum in homine 
       <lb ed="#B" n="27"/>non est verum, sed vanum &amp; friuolum est dicta philosophica de rebus pure naturalibus applicare vniuer 
       <lb ed="#B" n="28"/>saliter ad hominem. Sunt enim aliqui qui dicunt quod non oportet semper formam dare actum essendi 
       <lb ed="#B" n="29"/>vt in Christo actum essendi non dat anima rationalis, sed suppositum fundatum in diuina natura  
       <lb ed="#B" n="30"/>Aliter enim in Christo essent duo esse: &amp; Christus esset duo existentes. sed de hoc erit sermo in-  
       <lb ed="#B" n="31"/>ferius.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>