<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 19</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 19</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="46-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e900">
      <head xml:id="n3av8a-c1e900-Hd1e96">Quaestio 19</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e900-d1e99">
       <lb ed="#B" n="33"/>CIrca tertium arguitur, quod non licet viris ecclesiasticis in expensis praeternecessariis 
       <lb ed="#B" n="34"/>bona ecclesiastica consumere. quia pro eis omnibus dicit apo stolus. Habentes qui  
       <lb ed="#B" n="35"/>bus vescimur &amp; tegimur iis contenti sumus. Sed in hoc excluditur omnis vsus 
        prae<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ternecessarius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e900-d1e110">
       IN contrarium est communis consuetudo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e900-d1e113">
       DICENdum  
       <lb ed="#B" n="37"/>ad hoc: quod secundum quod dicitur. x, quaest. ii. Precarie. res ecclesiae quemque tractare conue 
       <lb ed="#B" n="38"/>nit vt alienarum rerum dispensatorem, sed non vt propriorum largitorem. &amp; vt se 
       <lb ed="#B" n="39"/>cundum quod dicitur in capitulo proximo sequenti, episcopus habeat potestatem in rebus ecclesiae: vt 
       <lb ed="#B" n="40"/>dispenset ea necessitatem habentibus cum omni reuerentia &amp; timore dei. Participare etiam opus eum 
       <lb ed="#B" n="41"/>quae necessaria sunt: si tamen ipse aut qui cum eo sunt fratres indiguerint aliquo: vt necessitatem 
       <lb ed="#B" n="42"/>in nullo patiantur. secundum apostolum dicentem. Victum &amp; tegumentum habentes iis contenti sumus. 
       <lb ed="#B" n="43"/>vbi dicit glos. Nota qualiter exponitur hoc verbum indiguerint: vt arctetur tantum ad victum &amp; 
        vesti<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tum, intellige necessarium. Vnde <name ref="#Bernard">Bernardus</name> in epistola ad Fulconem. Ne tibi frustra blandiaris quod tuis con 
       <lb ed="#B" n="45"/>tentus aliena non rapias. veruntamen quae sunt illa tua: beneficia ecclesiae. recte,. quia surgis ad vigilias:  
       <lb ed="#B" n="46"/>vadis ad missas: horis chorum nocturnis diurnisque frequentas. bene facis. sic enim praebendam gratis 
       <lb ed="#B" n="47"/>non accipis. Dignum est vt qui altario deseruit de altario viuat. Non autem vt de altario luxurieris 
       <lb ed="#B" n="48"/>vt de altario superbias, vt de altario compares tibi fraena aurea, sellas depictas, calcaria deaurata, varia 
       <lb ed="#B" n="49"/>grise aque pellicea a collo &amp; manibus ornatu purpureo diuersificata. Denique quicquid praeter 
        necessa<lb ed="#B" n="50" break="no"/>rium victum ac simplicem vestitum de altario retines, tuum non est, rapina est, sacrilegium est. Haben 
       <lb ed="#B" n="51"/>tes inquit apostolus victum suum &amp; vestitum, non victum &amp; ornatum. Sic ergo nos contenti simus 
       <lb ed="#B" n="52"/>vestimentis quibus operiamur: non quibus lasciuiamus, non quibus superbiamus, non quibus 
        mu<lb ed="#B" n="53" break="no"/>lierculis placere studeamus. Ait enim idem ad Henricum Senonensem archiepiscopum. Clamant nudi: 
       <lb ed="#B" n="54"/>clamant famelici: conqueruntur &amp; dicunt. Dicite pontifices in fraeno quid facit aurum, nobis fame &amp; fri- 
       <!--134.xml-->
       <pb ed="#B" n="47-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>gore miserabiliter laborantibus: Quid conferunt tot mutatoria vestium, vel extensa in perticis, vel pli 
       <lb ed="#B" n="2"/>cata in manticis: Nostrum est quod effunditis, nobis crudeliter subtrahitur quod inaniter expenditis, no 
       <lb ed="#B" n="3"/>stris necessitatibus subtrahitur quicquid accedit vanitatibus vestris. iumenta gradiuntur onusta gen 
       <lb ed="#B" n="4"/>mis: &amp; nostra non curatis crura nuda caligulis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e900-d1e171">
       SIC ergo patet, quod de bonis ecclesiae viri ecclesiastici 
       <lb ed="#B" n="5"/>nihil possunt sumere ad superfluitatis: sed solum quod pertinet ad victus &amp; vestitus necessitatem, qui  
       <lb ed="#B" n="6"/>tamen vt dicit glos. super capitulum illud Episcopus, melior vel peior dandus est secundum qualita 
       <lb ed="#B" n="7"/>tem personarum. Et vt dicitur dist. xli. secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> de doctrina christiana. capitulo Quisque. in  
       <lb ed="#B" n="8"/>omnibus talibus non vsus rerum sed libido est in culpa. Quid ergo loco &amp; tempore &amp; personis 
        conue<lb ed="#B" n="9" break="no"/>niat, diligenter attendendum est. Fieri enim potest vt sine aliquo vitio cupidinis vel voracitatis 
        pre<lb ed="#B" n="10" break="no"/>tiosissimo cibo sapiens vtatur: insipiens autem foetidissimae gulae flamma vilissimis ardescat. Nam in  
       <lb ed="#B" n="11"/>huiusmodi omnibus rebus non est natura earum quibus vtimur: sed vt causa vtendi vel modo 
        ap<lb ed="#B" n="12" break="no"/>petendi, vel probandum est, vel etiam improbandum quod facimus. Sed hanc causam vtendi timeo quod ni 
       <lb ed="#B" n="13"/>mium extendimus. Creuit enim nimium decus ecclesiae in his &amp; honestas exterior: vtinam magis cre 
       <lb ed="#B" n="14"/>uisset interior. secundum illud quod dicitur dist. xli. Episcopus vilem supellectilem, &amp; mensam, &amp; victum 
       <lb ed="#B" n="15"/>pauperem habeat, &amp; dignitatis suae auctorem fide &amp; vitae meritis quaerat. Sed vt dicit ibi glos. hoc 
       <lb ed="#B" n="16"/>hodie non tenet: quia modo habent amplas possessiones. Sed quid est: numquid quia ampliatae sunt 
        pos<lb ed="#B" n="17" break="no"/>sessiones, ampliandae sunt expensae: &amp; non potius eleemosynae: Aurum enim habet ecclesia non vt seruet 
       <lb ed="#B" n="18"/>sed vt eroget &amp; subueniat in necessitatibus. vt. xii. quaest. ii. Aurum. Et similiter potest dici: aurum ha 
       <lb ed="#B" n="19"/>bet ecclesia non vt sumptus ampliet, sed vt eroget. Sed econuerso timeo: quia contingit quod dicit 
       <lb ed="#B" n="20"/>Bernardus in epistola ad Innocentium papam. Alienis laboribus locupletantur clerici: comedunt fru 
       <lb ed="#B" n="21"/>ctum terrae: &amp; prodiit quasi ex adipe iniquitas eorum, quos respicit proprie hodie illa vetus 
        scriptu<lb ed="#B" n="22" break="no"/>ra. Sedit populus manducare, &amp; bibere, &amp; surrexerunt ludere. De quibus dicit <name ref="#Bernard">Bernardus</name> in fine ter 
       <lb ed="#B" n="23"/>tii ad Eugenium. Solent dicere: Num de vestibus cura est deo: &amp; non magis de moribus: an forte haec 
       <lb ed="#B" n="24"/>vestium difformitas mentium ac morum indicium est: Quid sibi vult quod clerici aliud esse, aliud  
       <lb ed="#B" n="25"/>videri volunt: Nempe habitu milites, quaestu clericos, actu neutrum exhibent: neque pugnant vt 
        mili<lb ed="#B" n="26" break="no"/>tes, neque vt clerici euangelizant. Cuius ordinis sunt: cum vtriusque esse cupiunt, vtrumque deserunt, vtrumque  
       <lb ed="#B" n="27"/>confundunt. Vnusquisque, inquit apostolus, in ordine suo resurget. Isti in quo: an qui sine ordine pecca 
       <lb ed="#B" n="28"/>uerunt, sine ordine peribunt: aut si summe sapiens deus veraciter creditur a summo vsque deorsum ni 
       <lb ed="#B" n="29"/>hil inordinatum relinquere, vereor non alibi inordinandos quam vbi nullus ordo sed sempiternus horror  
       <lb ed="#B" n="30"/>inhabitat: Ad necessitatem ergo pro qualitate personarum, temporum, &amp; locorum, &amp; societatum &amp; 
        hu<lb ed="#B" n="31" break="no"/>iusmodi, possunt viri ecclesiastici rebus ecclesiae vti secundum magis &amp; minus: ad superfluitatem 
        au<lb ed="#B" n="32" break="no"/>tem &amp; excessum nequaquam. Qualitatem autem illam &amp; quantitatem ad regulam rationis quilibet per 
        in<lb ed="#B" n="33" break="no"/>dustriam suam determinabit. nec certa regula vniuersalis super hoc dari potest. Quia arguitur quod in con 
       <lb ed="#B" n="34"/>trarium est consuetudo: Dicendum quod non est consuetudo sed corruptela perniciosa. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Finitur Quodlibet. Secundum Magistri Henrici 
       <lb ed="#B" n="36"/>Goethals a Gandauo.  
       <lb ed="#B" n="37"/>Sequitur Eiusdem Quodlibet. Tertium.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>