<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 37</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 37</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="340-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3584">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3584-Hd1e96">Quaestio 37</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3584-d1e99">
        <lb ed="#B" n="48"/>CIrca quartum arguitur quod ignis possit infrigidari: &amp; hoc ab agente naturali: vt quan 
       <lb ed="#B" n="49"/>do ex igne generatur aqua per actionem naturalem aquae in ignem quam necessario prae 
       <lb ed="#B" n="50"/>cedit alteratio qua aqua ignem alterat infrigidando &amp; humectando. &amp; si agens natu-  
       <lb ed="#B" n="51"/>rale hoc potest facere aliqualiter: vt scilicet remittatur in calore &amp; aliqualiter fiat fri- 
       <lb ed="#B" n="52"/>gidus. ergo agens supernaturale hoc potest simpliciter: &amp; facere vt ignis simpli 
       <lb ed="#B" n="53"/>citer sit frigidus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3584-d1e115">
       CONtra. ignis quia est primum calidum formaliter: oportet quod  
       <lb ed="#B" n="54"/>caliditas eius sit in summo: quare nec potest remitti igne manente: &amp; sic nec infrigidari quoquo mo 
       <!--720.xml-->
       <pb ed="#B" n="340-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>do. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3584-d1e126">
       DIcendum est ad hoc: quod generatio naturalis si proprie accipitur, inquantum consistit in formae sub 
       <lb ed="#B" n="2"/>stantialis vnius productione ad compositum constituendum: &amp; alterius corruptione ad alterum compo 
       <lb ed="#B" n="3"/>situm destruendum: non est nisi in termino alterationis: quae necessario praecedit generationem per altera 
       <lb ed="#B" n="4"/>tionem omnium accidentium congruentium formae corrumpendae: vt incongruentia fiant ei, &amp; congruentia 
       <lb ed="#B" n="5"/>formae generandae: ita quod in instanti in quo omnino facta sunt incongruentia vni formae &amp; congruentia al 
       <lb ed="#B" n="6"/>teri: forma praecedens corrumpitur: &amp; forma succedens generatur: ita quod per totum tempus alteratio 
       <lb ed="#B" n="7"/>nis materia est actu sub forma corrumpenda: quae in dicto instanti vltimo corrumpitur: &amp; simul alia ge 
       <lb ed="#B" n="8"/>neratur: quod est medium instans inter esse materiae sub forma priori &amp; posteriori. Ita quod in esse prioris 
       <lb ed="#B" n="9"/>formae non sit dare vltimum instans sed posterioris tantum. secundum determinationem philosophi in. viii. 
       <lb ed="#B" n="10"/>Physi. Huiusmodi alterationem in dimensionibus bene exponit Auer. cum dicit in primo ca: de substantia or 
       <lb ed="#B" n="11"/>bis. Forma caliditatis aeris quando agit in aquam: incipit aqua augeri &amp; crescere in dimensionibus &amp; vicinari 
       <lb ed="#B" n="12"/>dimensionibus aeris. Cum ergo peruenerit ad magnam quantitatem aquae: tunc subiectum denudatur a 
       <lb ed="#B" n="13"/>forma aquae, &amp; a qualitate &amp; quantitate dimensionum aquae: &amp; propriam formam recipit aeris, &amp; quantita 
       <lb ed="#B" n="14"/>tem etiam dimensionum propriarum formae aeris. Et similiter facit forma frigiditatis in aere. scilicet quod omnes 
       <lb ed="#B" n="15"/>dimensiones aeris non cessant diminui donec expellatur materia a sua forma &amp; recipiat formam aquae:  
       <lb ed="#B" n="16"/>Et sicut est de alteratione secundum dimensiones quantitatis: sic est &amp; de alteratione secundum disposi 
       <lb ed="#B" n="17"/>tiones qualitatis quod scilicet forma caliditatis aeris quando agit in aquam incipit aqua calefieri &amp; exinde au 
       <lb ed="#B" n="18"/>geri &amp; crescere in caliditate, &amp; vicinari caliditati aeris. Cum ergo peruenerit caliditas ad magnam 
       <lb ed="#B" n="19"/>quantitatem intensionis in aqua: tunc subiectum denudatur a forma aquae, &amp; a caliditate &amp; intensione cali 
       <lb ed="#B" n="20"/>ditatis aquae: &amp; propriam formam recipit aeris: &amp; intensionem etiam caliditatis propriam formae aeris. Et si- 
       <lb ed="#B" n="21"/>militer facit econtra frigiditas aquae in aere. scilicet quod intensio caliditatis aeris non cessat remitti donec ex- 
       <lb ed="#B" n="22"/>pellatur a materia forma aeris: &amp; recipiat formam aquae. Et secundum Auer. ibidem, materia nunquam denu-  
       <lb ed="#B" n="23"/>datur a dimensionibus non terminatis: nec dimensiones simplices denudantur a prima materia: sicut 
       <lb ed="#B" n="24"/>nec alia accidentia communia corporibus contrariis. Propter quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo de genera 
       <lb ed="#B" n="25"/>tione, quod accidentia symbola quae erant in corrupto manent in generato. Sed singula accidentia vt sunt de-  
       <lb ed="#B" n="26"/>terminata cuique formae cum ipsa corrupta corrumpuntur: &amp; cum ipsa generata generantur: ita quod om- 
       <lb ed="#B" n="27"/>nia accidentia formae generandae citra talem intensionem qua propria sunt formae generandae, non con 
       <lb ed="#B" n="28"/>trariantur: nec penitus repugnant formae corrumpendae: immo simul sunt cum ipsa in materia: &amp; in con 
       <lb ed="#B" n="29"/>posito ex materia &amp; forma sunt accidentia &amp; in ipso existentia. Et sicut haec contingunt in generatio 
       <lb ed="#B" n="30"/>ne aeris ex aqua &amp; econuerso: sic &amp; vniuersaliter in omni naturali generatione &amp; corruptione vt ibi 
       <lb ed="#B" n="31"/>dem determinat: licet de aqua &amp; aere solummodo exemplificat. Quemadmodum ergo praedictum est in ge 
       <lb ed="#B" n="32"/>neratione aeris ex aqua: &amp; econuerso: sic oportet contingere in generatione ignis ex aqua &amp; econuer- 
       <lb ed="#B" n="33"/>so: quod forma caliditatis ignis quando agit in aquam, incipit aqua calefieri &amp; exinde augeri &amp; crescere 
       <lb ed="#B" n="34"/>in caliditate pertranseunte per caliditatem quasi propriam aeris &amp; congruentem eidem: &amp; vicinari calidita 
       <lb ed="#B" n="35"/>ti ignis. Cum ergo peruenerit caliditas existens in aqua ad magnam quantitatem intensionis: tunc pri- 
       <lb ed="#B" n="36"/>mo subiectum denudatur a forma aquae &amp; a caliditate &amp; intensione caliditatis aquae: &amp; propriam formam re 
       <lb ed="#B" n="37"/>cipit ignis: &amp; intensionem etiam caliditatis, propriam formae ignis. Et similiter facit econuerso frigiditas aquae  
       <lb ed="#B" n="38"/>in igne scilicet quod intensio caliditatis ignis non cessat remirti donec expellatur a materia forma ignis &amp; recipiat 
       <lb ed="#B" n="39"/>formam aquae. Et secundum haec dicendum est ad quaestionem: quod ignis manens in forma ignis infrigidari potest natura 
       <lb ed="#B" n="40"/>liter: citra tamen intensionem frigiditatis propriam formae aquae aut terrae naturali: aut etiam formae ae- 
       <lb ed="#B" n="41"/>ris accidentali. Cum enim de igne sit aqua: &amp; hoc per alterationem praecedentem, agente frigido aquae in  
       <lb ed="#B" n="42"/>calidum ignis naturaliter, &amp; assimilante sibi passum: quia passum licet in principio sit contrarium in  
       <lb ed="#B" n="43"/>fine est simile: vt dicitur secundo de anima: &amp; omne agens physicum in agendo patitur: necessarium est quod 
       <lb ed="#B" n="44"/>quantuncumque ignis sit actiuus per calorem, quod patiatur a frigido aquae intantum quod quo ad aliquid intensio 
       <lb ed="#B" n="45"/>caloris in igne remittatur. aliter enim in nullo pateretur a frigido aquae: neque frigidum aquae in aliquo  
       <lb ed="#B" n="46"/>sibi assimilaret materiam sub forma ignis existentem. Et pro quanto remittitur caliditas ignis: pro tan  
       <lb ed="#B" n="47"/>to mouetur motu infrigidationis et infrigidatur et tendit ad medium: vt attingat extremum. Non est enim 
       <lb ed="#B" n="48"/>motus ab vno extremo in medium nisi per conmixtionem alicuius quid est alterius extremi. Est enim medium 
       <lb ed="#B" n="49"/>secundum philosophum. v. Physi. vtrumque extremorum respectu vtriusque: ita quod motus ab extremo in medium 
       <lb ed="#B" n="50"/>et econuerso reducatur ad motum ab extremo in extremum. Propter tamen violentam reactionemi 
       <lb ed="#B" n="51"/>calidi ignis in quodcumque frigidum corruptiuum eius, et determinationem formae substantialis ignis ad  
       <lb ed="#B" n="52"/>intensionem caloris: minimam latitudinem in remissione caloris secum compatitur: aliquam tamen. Cum 
       <lb ed="#B" n="53"/>tamen alia elementa minus sunt actiua, latitudinem magnam compatiuntur in remissione qualita- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tis sibi propriae. Ita etiam quod vltra medium in quo consistunt, extrema per aequalitatem compatiuntur 
       <!--721.xml-->
       <pb ed="#B" n="340-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>secum qualitatem sui contrarii. Propter quod etsi alia elementa possint esse actu sub dispositione qualita 
       <lb ed="#B" n="2"/>tis sibi contrariae: vt aer frigidus &amp; aqua calida: ignis tamen nequaquam frigidus actu esse potest: sed  
       <lb ed="#B" n="3"/>nec tepidus ab agente naturali. immo citra teporem in aliquo gradu calidi ignis existens non patitur 
       <lb ed="#B" n="4"/>forma eius ipsum magis infrigidari: sed fit materia improportionalis formae ignis si amplius infrigi 
       <lb ed="#B" n="5"/>detur: &amp; proportionalis formae aquae: vt simul perfecta frigiditas cum forma aquae introducatur. di-  
       <lb ed="#B" n="6"/>cente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. super Gen. in principio. Cum possint feruere caetera elementa: ignis frigescere non potest. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Intelligo intantum vt frigidus fiat secundum actum procedente infrigidatione vltra tepidum medium 
       <lb ed="#B" n="8"/>inter calidum &amp; frigidum. Vnde continue exponendo se secundum hoc subdit. Facilius quippe extin 
       <lb ed="#B" n="9"/>guitur vt ignis non sit quam frigidus maneat: aut sit alicuius frigidi contactu tepidior. Etsi enim neces- 
       <lb ed="#B" n="10"/>sario aliquantulum remittitur in calore contactu frigidi: &amp; hoc necessitate naturalis actionis qua vt di-  
       <lb ed="#B" n="11"/>ctum est necessario omne agens naturale quantumcunque excellens in agendo patitur: non tamen vsque  
       <lb ed="#B" n="12"/>ad gradum illum in quo possit dici tepidus: vt licet possit per actionem frigidi corrumpentis dici fa- 
       <lb ed="#B" n="13"/>ctus aliquantulum minus calidus, ex hoc non dicitur factus tepidior: quia nec nunc nec prius om- 
       <lb ed="#B" n="14"/>nino tepidus fuit. Prius enim quam sic remittatur in calore vt non mereatur dici calidus sed tepidus 
       <lb ed="#B" n="15"/>corrumpitur. iuxta quid dicit versus finem secundi Solilo. Ignis si calore careat, nec ignis quidem erit. 
       <lb ed="#B" n="16"/>Et <name ref="#Aristotle">philosophus</name> dicit in praedicamen, quod contraria nata sunt fieri circa idem: nisi alterum naturaliter insit 
       <lb ed="#B" n="17"/>vt igni calidum. Et cum quatuor sunt qualitates elementorum: calidum, frigidum, humidum, siccum: 
       <lb ed="#B" n="18"/>ita quod quodlibet elementorum habet vnam sibi propriam &amp; aliam communem cum alio elemento: Est enim 
       <lb ed="#B" n="19"/>ignis calidus per se &amp; principaliter: siccum autem habet commune cum terra: Terra autem sicca 
       <lb ed="#B" n="20"/>per se: sed frigidum habet commune cum aqua: quae principaliter frigida est: &amp; habet humidum  
       <lb ed="#B" n="21"/>commune cum aere, qui principaliter humidus est: &amp; calidum habet commune cum igne: Dicunt 
       <lb ed="#B" n="22"/>aliqui quod quodlibet elementum secundum suam propriam qualitatem non potest alterari vt sit sub 
       <lb ed="#B" n="23"/>contraria dispositione. Et secundum hoc dicit Auicen. quod aqua pura non calefit: sed partes terrae 
       <lb ed="#B" n="24"/>cum ipsa admixtae. Alii etiam dicunt quod aqua non calefit: sed ignis generatus est cum ea ex mate- 
       <lb ed="#B" n="25"/>ria pro quanto habet de calore. Sed hoc vltimum apertum est impossibile: quia aqua non tantum est 
       <lb ed="#B" n="26"/>extinctiua ignis ratione frigiditatis: sed humiditatis. Propter quod impossibile est in eodem esse calidum 
       <lb ed="#B" n="27"/>ignis cum humido &amp; frigido naturali aquae. Secundum qualitatem autem conmunem potest alterari vt fiat 
       <lb ed="#B" n="28"/>sub contraria dispositione: quemadmodum ponit terram posse calefieri: &amp; aerem frigefieri. Et secundum 
       <lb ed="#B" n="29"/>hoc licet ignis non posset infrigidari: posset tamen humectari: &amp; verum est quod potius pateretur hu 
       <lb ed="#B" n="30"/>mectationem quam infrigidationem. Quia tamen calidum naturaliter sibi associat siccum: &amp; siccum se- 
       <lb ed="#B" n="31"/>cundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> est lima caloris: idcirco licet quantum est ex parte formae substantialis: ignis se- 
       <lb ed="#B" n="32"/>cundum se posset potius humectari quam frigidari: propter tamen associationem caloris summe intensi 
       <lb ed="#B" n="33"/>humectari non potest vltra congruum gradum caloris cum quo saluatur forma ignis: &amp; vlterius ne- 
       <lb ed="#B" n="34"/>quaquam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3584-d1e334">
       PER dicta patet quomodo bene procedit primum argumentum ostendendo quod infrigidari possit 
       <lb ed="#B" n="35"/>ignis quo ad hoc quod aliquantulum in suo calore remittatur: non tamen quo ad hoc vt aliquantulum  
       <lb ed="#B" n="36"/>frigidus fiat excedendo medium quod est in tepore: &amp; hoc per agens naturale: nec etiam per agens su 
       <lb ed="#B" n="37"/>pernaturale: si tamen forma ignis substantialis sic tenet ligatam potentiam ad frigiditatem quod impossibi- 
       <lb ed="#B" n="38"/>le est eam ire in actum sub forma ignis. tunc enim posito quod ignis esset frigidus secundum actum: con 
       <lb ed="#B" n="39"/>tradictoria concurrerent in eodenem scilicet quod frigidus esset: &amp; quod impossibile esset ipsum esse frigidum. Alias 
       <lb ed="#B" n="40"/>autem ab agente supernaturali sine omni inconueniente posset poni esse frigidus. Quod mihi videtur 
       <lb ed="#B" n="41"/>verius. potest enim agens supernaturale tenere formam substantialem in materia: &amp; dare dispositionem 
       <lb ed="#B" n="42"/>aliquam supernaturalem vt teneatur in ea sub illa improportionalitate qua necesse esset eam corrumpi aut 
       <lb ed="#B" n="43"/>separari ab agente naturali si non esset in illa dispositione: quemadmodum corpora damnatorum tan-  
       <lb ed="#B" n="44"/>to calore calefient quantum non posset sustinere anima manens in corpore. Ad secundum in contra 
       <lb ed="#B" n="45"/>rium: quod ignis est calidus in summo: verum est: sed illud summum non est ita proprium ei quin forma 
       <lb ed="#B" n="46"/>ignis compatitur secum eius remissionem aliquam: vt patet ex iam dictis. &amp; hoc aliquo in ipso natu  
       <lb ed="#B" n="47"/>raliter agente ad corruptionem ignis &amp; contrarii generationem: ita etiam quod omnino infrigidari 
       <lb ed="#B" n="48"/>posset per agens supernaturale. 
       <lb ed="#B" n="49"/>Finis Disputationis de Quolibet Octauo Magistri 
       <lb ed="#B" n="50"/>Henrici a Gandauo.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>