<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 30</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 30</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="146-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1675">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1675-Hd1e96">Quaestio 30</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1675-d1e99">
        <lb ed="#B" n="19"/>CIrca secundum arguitur: quod qui acquisiuit beneficium ecclesiasticum per 
        simu<lb ed="#B" n="20" break="no"/>lationem &amp; hypocrisim, tenetur illud restituere siue resignare: quia non 
        intra<lb ed="#B" n="21" break="no"/>uit per ostium: quia non per Christum qui est ostium. loannis decimo. &amp; ideo 
       <lb ed="#B" n="22"/>vt dicitur ibidem, fur est &amp; latro. Fur autem &amp; latro adepta per latrocinium te 
       <lb ed="#B" n="23"/>netur restituere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1675-d1e112">
       CONTRA. Iacob benedictionem suam 
        simulatio<lb ed="#B" n="24" break="no"/>ne acquisiuit: &amp; tamen non tenebatur eam fratri sui: cui eam surripuit. restitue 
       <lb ed="#B" n="25"/>re, sicut nec restituit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1675-d1e119">
       DICENdum ad hoc quod in collatione &amp; receptione beneficiorum ecclesiastico 
       <lb ed="#B" n="26"/>rum quae conferri debent ecclesiasticis personis considerandum est qui sunt apti &amp; idonei diuino  
       <lb ed="#B" n="27"/>ministerio in ecclesia dei: ita quod huiusmodi conditionem debet respicere dans in recipiente ne sit per 
       <lb ed="#B" n="28"/>sonarum acceptor in dando, &amp; recipiens in seipso ne sit mercenarius in recipiendo. Sed tunc 
        distin<lb ed="#B" n="29" break="no"/>guendum est. Aut enim iste simulauit se vt ille aspiceret ad id quod simulauit: &amp; propter illud 
        be<lb ed="#B" n="30" break="no"/>neficium ei conferret: &amp; ille in conferendo ad illud respexit. Aut iste propter aliud quidem se 
        simu<lb ed="#B" n="31" break="no"/>lauit, non intendendo per hoc ab illo obtinere beneficium: neque ille contulit aspiciendo ad simulationem 
       <lb ed="#B" n="32"/>sed ad hoc quod simpliciter erat idoneus. Aut iste simulauit vt ille aspiceret ad simulationis: sed ille 
       <lb ed="#B" n="33"/>non aspexit: aut econuerso ille aspexit, sed iste ad hoc non simulauit. Si primo modo, nullo modo 
        te<lb ed="#B" n="34" break="no"/>netur ad resignationem: quia simulatio impertinens erat collationi beneficii. Si secundo modo, aut 
       <lb ed="#B" n="35"/>ergo simulatio fuit de illis vel super illis quae sunt simpliciter bona, &amp; pertinent ad illa quibus 
        per<lb ed="#B" n="36" break="no"/>sona est nata esse idonea diuino seruitio: vt sunt esse iustum, pudicum, timoratum, misericordem &amp; 
       <lb ed="#B" n="37"/>huiusmodi: aut fuit super illis quae sunt ad hoc seruitium impertinentia &amp; indifferentia: vt sunt fa 
       <lb ed="#B" n="38"/>uor &amp; amicitia humana, siue dilectio &amp; huiusmodi. Si primo modo: cum conferens etsi respiciat ad  
       <lb ed="#B" n="39"/>id quod simulatur: quia tamen nullus sanae mentis in conferendo respiceret ad id inquantum 
        simu<lb ed="#B" n="40" break="no"/>latur, sed solum inquantum credit inesse secundum rei veritatem id quod simulatur: quod vt 
        crede<lb ed="#B" n="41" break="no"/>re faciat ille se simulat: etsi iste ergo peruersa intentione simulat &amp; fingit esse in se quod non est: quia 
       <lb ed="#B" n="42"/>tamen conferens beneficium inquantum confert non respicit nisi illud quod inesse credit: etsi non  
       <lb ed="#B" n="43"/>insit: ipse sancte confert: &amp; in conferendo non peccat: sed pro bona voluntate &amp; intentione 
        probabi<lb ed="#B" n="44" break="no"/>liter decepta potius meretur. Et si ille qui se simulat, alias sit ido neus in obtinendo beneficium, 
        pec<lb ed="#B" n="45" break="no"/>cat tamen in simulatione intendendo beneficium obtinere per simulationem: etsi non propter eam 
       <lb ed="#B" n="46"/>obtineat: licet non sine simulatione. Et debet agere poenitentiam de simulatione. Sed nullo modo  
       <lb ed="#B" n="47"/>tenetur ad resignationem. Et est simile de illo qui alias est idoneus obtinere beneficium, &amp; praelato 
        of<lb ed="#B" n="48" break="no"/>fert munus vt sibi beneficium conferatur: quod praelatus respuit &amp; non acceptat: aut si acceptat, non 
       <lb ed="#B" n="49"/>tamen propter munus illud confert ei beneficium: sed pro eo quod est alias idoneus. Vnde si ille qui se si 
       <lb ed="#B" n="50"/>mulat, non esset alias idoneus: ipse dupliciter peccaret: &amp; in simulando: &amp; in temerarie beneficium 
       <lb ed="#B" n="51"/>sibi incompetens acceptando. Et si praelatus eum inidoneum sciret, multum in conferendo 
        pecca<lb ed="#B" n="52" break="no"/>ret. Ad resignationem tamen non tenetur ille: nisi ita sit quod mortaliter peccet omnis qui tenet benefi- 
       <!--333.xml-->
       <pb ed="#B" n="146-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cium ad quod est &amp; scit se inidoneum esse ad deseruiendum. Quilibet enim tenetur a se amouere il 
       <lb ed="#B" n="2"/>lud quod tenet ipsum in peccato mortali. de quo nihil ad praesens. Si vero simulatio fuit de eis quae 
        per<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tinent ad fauorem &amp; amicitiam carnalem: cum fauor &amp; amicitia pertineant ad bona personalia tantum: 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; ideo sunt quasi munera oblata a lingua vel ex obsequio: in isto casu credo quod peccat conferens tanquam 
       <lb ed="#B" n="5"/>acceptor personarum pro munere: &amp; ita quantum in ipso est symoniacus est. Et peccat etiam 
        reci<lb ed="#B" n="6" break="no"/>piens in simulatione: &amp; in vitio symoniaco incidenti pro muneris collatione. &amp; si per simulationem 
        in<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tendebat obtinere beneficium, tenetur sicut symoniacus beneficium resignare: si tamen statutum 
       <lb ed="#B" n="8"/>ecclesiae quod symoniaci beneficia ecclesiastica percipere non possunt: aut percepta tenentur resignare: 
        in<lb ed="#B" n="9" break="no"/>telligatur de omni genere symoniae. Super hoc enim est quorundam opinio quod statutum ecclesiae 
        in<lb ed="#B" n="10" break="no"/>telligitur de illo genere symoniae quae contrahitur per munus a manu vel ab obsequio proprie 
        di<lb ed="#B" n="11" break="no"/>cto: quia per vtrunque istorum aliquid reale recipitur a conferente beneficium: non autem de illo 
        ge<lb ed="#B" n="12" break="no"/>nere symoniae quae contrahitur per munus a lingua, &amp; in aliis modis simulationis, in quibus nihil 
       <lb ed="#B" n="13"/>reale recipit conferens beneficium. Aliorum vero opinio est, quod statutum ecclesiae intelligitur de om 
       <lb ed="#B" n="14"/>ni genere symoniae. Si vero non intendebat per illam simulationem obtinere beneficium: &amp; sit alias 
       <lb ed="#B" n="15"/>idoneus: licet ad munus simulationis aspiceret conferens: &amp; ipse quantum in se est sit symoniacus:  
       <lb ed="#B" n="16"/>non tamen credo quod symoniacus sit recipiens: nec beneficium tenetur resignare: nisi firmiter 
        cre<lb ed="#B" n="17" break="no"/>dat &amp; praesumat quod propter simulationem principaliter beneficium ei sit collatum: &amp; nisi symonia ex 
       <lb ed="#B" n="18"/>altera parte, faceret collationem ex vtraque parte esse symoniacam. Si vero alias non sit idoneus, tunc 
       <lb ed="#B" n="19"/>peccat recipiens: &amp; non tenetur aliter resignare nisi secundum iam tactum modum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1675-d1e226">
       PER dicta 
       <lb ed="#B" n="20"/>patet responsio ad obiectum primum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1675-d1e232">
       AD Secundum de lacob, dicendum quod eius simulatio facta 
       <lb ed="#B" n="21"/>est in prophetia &amp; mysterio: secundum quod exponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra Faustum. Vnde licet non  
       <lb ed="#B" n="22"/>sine illa simulatione quo ad factum exterius obtinuit Iacob benedictionem: non tamen propter 
        il<lb ed="#B" n="23" break="no"/>lam sed propter mysterium quod forte pro hora lsaac latuit: sed tamen in ipso spiritus sanctus 
        in<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tendebat.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>