<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="218-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e82">
       <head xml:id="n3av8a-d1e82-Hd1e96">Quaestio 2</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e82-d1e99">
        <lb ed="#B" n="46"/>SEquuntur pertinentia ad deum in respectu ad creaturas. Et erant duo de deo in respectuad  
       <lb ed="#B" n="47"/>creaturas simpliciter: &amp; iterum duo in respectu ad creaturam assumptam in Christo 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; adhuc duo in respectu ad creaturam possibilem assumi. Primum de duobus primis: erat 
       <lb ed="#B" n="49"/>vtrum personarum productio in deo praesupponatur camliter and productionem creaturarum. Secundum erat 
       <lb ed="#B" n="50"/>Vtrum impossibile quid attribuitur deo respectu creaturarum: vt quod deus non possit facere in  
       <lb ed="#B" n="51"/>creaturis vel in rebus contradictoria esse simil: oriatur causaliter ex parte dei: an ex parte creaturae:  
       <lb ed="#B" n="52"/>vt quod non potest fieri in creaturis: quia deus non potest illud facere: an econuerso. Circa primumar 
       <lb ed="#B" n="53"/>uitur quod creaturarum productio praesupponit productionem diuinarum personarum: quia alitur creaturae esset a deo productae 
       <lb ed="#B" n="54"/>primo &amp; immediate: &amp; ita de necessitate: quia vt posuerunt philosophi, primum &amp; immediate a deo productum de necessitate  
       <!--478.xml-->
       <pb ed="#B" n="219-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>producitur ab ipso. hoc autem falsum est: quia non sunt productae ab ipso non volente: quia omnia quaecum 
       <lb ed="#B" n="2"/>quod voluit dominus fecit in caelo &amp; in terra. ergo &amp;c. Quia autem productio personarum praesupponatur ante 
       <lb ed="#B" n="3"/>productionem creaturarum vt causa productionis earum: arguitur. quoniam sicut se habetur bonitas 
        creatura<lb ed="#B" n="4" break="no"/>rum ad bonitatem dei: sic &amp; productio ad productionem. sed bonitas creaturarum praesupponit boni 
       <lb ed="#B" n="5"/>tatem dei vt causam. ergo &amp;c. Contra, quid est ex se causa alicuius, sine omni alio potest illud agere. pater ex se 
       <lb ed="#B" n="6"/>est causa productionis creaturarum: quia nihil habet ab alio: &amp; essentia diuina est ratio productionis 
       <lb ed="#B" n="7"/>creaturarum quam ex se habet. ergo fine aliis potest illas producere. Productio creaturarum a solo patre 
       <lb ed="#B" n="8"/>sine aliis non praesupponit personarum productionem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e82-d1e143">
       DISSOlutio huius quaestionis omnino 
       <lb ed="#B" n="9"/>dependet ex quaestione praecedenti. Errantes autem circa diuinarum personarum productionem, necesse habent 
       <lb ed="#B" n="10"/>errare circa productionem creaturarum. Vnde philosophi quia negabant: immo potius ignorabant diuina  
       <lb ed="#B" n="11"/>rum personarum productionem, ponebant deum producere creaturas de necessitate suae essentiae, non  
       <lb ed="#B" n="12"/>voluntatis libertate. Quia enim in deo non ponebant nisi intellectum simplicis intelligentiae qua 
        intelli<lb ed="#B" n="13" break="no"/>git se &amp; omnia alia: et similiter simplicem voluntatem qua placent ei omnia, secundum quod sunt bona in  
       <lb ed="#B" n="14"/>sua essentia: et ponebant ista differre sola ratione: talis autem intelligentia cum hoc quod in se naturalis est 
       <lb ed="#B" n="15"/>modo naturali se habet ad intellecta producenda ab ipsa, producende. scilicet secundum vnum modum deter  
       <lb ed="#B" n="16"/>minatum: &amp; similiter est de voluntate simplici concomitante talem intelligentiam: Idcirco necesse 
        habe<lb ed="#B" n="17" break="no"/>bant ponere quod deus per essentiam suam &amp; necessitate naturae suae: res produceret secundum optimum 
       <lb ed="#B" n="18"/>modum producendi: ita quod alio modo produci non possent: et quod voluntas &amp; intellectus se haberent in  
       <lb ed="#B" n="19"/>hoc vt natura: non vt dispositiua &amp; electiua ratio. dicente Auicen. ix. Metaphysicae Omne esse quod est, ab eo 
       <lb ed="#B" n="20"/>est secundum viam naturae: vt esse omnium sit ab eo non per electionem, nec per beneplacitum eius. Quo 
       <lb ed="#B" n="21"/>modo enim hoc esse posset cum sit pura intelligentia: qui intelligit seipsum: &amp; ideo necesse est vt intel 
       <lb ed="#B" n="22"/>ligat quod euentus omnium sit ab eo: sic quod sua essentia est sciens quod sua perfectio &amp; sua intelligentia est vt 
       <lb ed="#B" n="23"/>fluat ab eo bonitas. &amp; hoc est de concomitantibus suam gloriam quam diligit per seipsum, &amp; placet ei 
       <lb ed="#B" n="24"/>quod prouenit ex ea, &amp; vt ex sua essentia flueret omne quod est. Veritatis autem primae non est sua prima actio 
       <lb ed="#B" n="25"/>nisi per essentiam. Et quomodo determinate &amp; vno modo tantum, magis exprimit infra dicens. Causae altiores 
       <lb ed="#B" n="26"/>non conceduntur intendere: nec accidit eis electio. hic autem multae impressiones mirabiles fiunt in  
       <lb ed="#B" n="27"/>hoc quod generantur in hoc mundo inductae ad videndum quod omnia fiunt ex gubernatione &amp; 
        dispositio<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ne. Oportet autem vt scias de hoc quod primus scit seipsum, &amp; ab ipso est necessitas ordinis bonitatis &amp; 
        per<lb ed="#B" n="29" break="no"/>fectionis: secundum quod possibile est in rebus &amp; placet ei. Intelligit ergo ordinem bonitatis quae melior 
        es<lb ed="#B" n="30" break="no"/>se potest: &amp; secundum quod intelligit eam: fluit ipsa vniuersali fluxu: quo perfectius peruenitur ad ordi 
       <lb ed="#B" n="31"/>nem secundum pluralitatem. Et per hunc modum ponebant defluxum rerum a primo ex necessitate suae es 
       <lb ed="#B" n="32"/>sentiae iuxta vnum modum determinatum suae scientiae &amp; beneplaciti suae voluntatis. Sed haec ipsorum  
       <lb ed="#B" n="33"/>positio non potest sufficere ad ponendum productionem creaturarum. immo nec productio creaturarum posset poni 
       <lb ed="#B" n="34"/>ex hoc solo quod in deo non esset nisi simplex intelligentia &amp; simplex voluntas. Et hoc ideo: quia non ponebant in di  
       <lb ed="#B" n="35"/>uina intelligentia notitiam aliquam se habentem vt artem manifestatiuam &amp; declaratiuam eorum quae cognoscit in sim 
       <lb ed="#B" n="36"/>plici intelligentia: neque vt dispositiuam eorum &amp; ordinatiuam quae cognoscit vt producenda, &amp; alia a se, quae  
       <lb ed="#B" n="37"/>non est determinata ad vnum modum producendi res: sed disponit. secundum quem modum ex pluri 
       <lb ed="#B" n="38"/>bus possibilibus fieri conueniens est iuxta ordinem aeternae iustitiae res produci. Similiter quia non 
        po<lb ed="#B" n="39" break="no"/>nebant in diuina voluntate amorem aliquem se habentem vt incentiuum &amp; affectatiuum in illa quae vult 
        sim<lb ed="#B" n="40" break="no"/>plici voluntate, neque vt electiuum eorum quae ei placent vt producenda &amp; alia a se: quae notitia &amp; qui  
       <lb ed="#B" n="41"/>amor non habentur in deo sine productione verbi &amp; amoris super notitiam &amp; amorem simplicem, &amp; 
        neces<lb ed="#B" n="42" break="no"/>se est eas poni in deo ad perfectionem intellectualis &amp; voluntariae operationis, sicut habitum est supra 
       <lb ed="#B" n="43"/>vt huiusmodi amor &amp; notitia non distinguantur ab eis a quibus procedunt, ratione solum: sed persona 
       <lb ed="#B" n="44"/>li relatione. Licet enim ex puris naturalibus creaturae in deo percipi non possent isti processus propter 
       <lb ed="#B" n="45"/>simplicitatem diuini intellectus: quia &amp; propter simplicitatem intellectus angelici cognoscentis absque dis 
       <lb ed="#B" n="46"/>cursu conclusiones in principiis, &amp; rerum essentias in suas definitiuas rationes, etiam non 
        percipe<lb ed="#B" n="47" break="no"/>remus huiusmodi verbi &amp; amoris processionem, sicut etiam in nobis non percipimus amoris 
        processio<lb ed="#B" n="48" break="no"/>nem ex parte voluntatis: sicut percipimus processionem verbi ex parte intellectus. &amp; hoc ideo: quia non 
       <lb ed="#B" n="49"/>est discursus ex parte voluntatis nostrae, sicut est ex parte intellectus. Postquam tamen ex fide tenemus istas emanatio 
       <lb ed="#B" n="50"/>nes in deo: ipsarum necessitatem in se manuductione rationis possumus probare: vt patet ex praedicta quaestione:  
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; ex verbo quod in nobis procedere ex discursu actus cogitandi perpendimus, declarare: licet multum distet inter ver 
       <lb ed="#B" n="52"/>bum nostrum, &amp; verbum diuinum &amp; ex parte substantiae verbi: &amp; ex parte modi procedendi ipsius. In hoc ves quod verbun 
       <lb ed="#B" n="53"/>nostrum prius formabile est quam formatum per actum discursus, vt supra expositum est. Verbum vero diuinum nequamquam.  
       <lb ed="#B" n="54"/>dicente Augusti. xx. de trinitate. c. xvi. Verbum dei sine cognitione dei debet intelligi vt forma ipsa simplex intelligatur 
       <!--479.xml-->
       <pb ed="#B" n="219-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>non aliquid formabile: quod esse non posset informe. Nos igitur ex fide tenentes, &amp; ex subsequente ratione declaram 
       <lb ed="#B" n="2"/>tes, quod ad perfectionem operationis intellectualis &amp; voluntariae in deo necesse est in ipso ponere produ  
       <lb ed="#B" n="3"/>ctionem verbi &amp; amoris: &amp; cum hoc supponentes quod deus creaturas produxit non ex naturae 
        necessita<lb ed="#B" n="4" break="no"/>te, sed ex dispositione suae sapientiae, &amp; voluntatis electione, vt nulla necessitate, sed solummodo ipsas pro 
       <lb ed="#B" n="5"/>ducit liberi arbitrii sui electione secundum quod alias poterit declarari: dicimus quod productio diuinarum 
       <lb ed="#B" n="6"/>personarum necessario praecedit productionem creaturarum tanquam causa earum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e82-d1e263">
       AD cuius intellectum 
       <lb ed="#B" n="7"/>sciendum, quod deus est causa productionis creaturarum per sapientiam qua ipsas cognoscit, &amp; amorem 
       <lb ed="#B" n="8"/>quo eas diligit. Non tantum per sapientiam &amp; amorem quocunque modo se habentes: quia non per ipsos vt 
       <lb ed="#B" n="9"/>sunt simplicis intelligentiae &amp; voluntatis: sed per sapientiam vt est intellectus disponentis operanda:  
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; per amorem vt est voluntatis opus affectantis, quantuncumque, n.m intellectus cognosceret operanda: si non  
       <lb ed="#B" n="11"/>de eis vt de operandis disponeret, &amp; quantumcunque voluntas operanda diligeret, si productionem eorum 
       <lb ed="#B" n="12"/>non affectaret: nunquam per intellectum &amp; voluntatem siue per sapientiam &amp; amorem illa produceret: quia 
       <lb ed="#B" n="13"/>sapientia &amp; amor huiusmodi ad puram speculationem pertinent. Sed tunc primo opus producitur cum 
        sa<lb ed="#B" n="14" break="no"/>pientia disponitur, &amp; voluntate affectatur: quia sapientia &amp; amor huiusmodi ad proximum pertinent. Quemad 
       <lb ed="#B" n="15"/>modum enim forma naturalis non est principium actionis secundum quod est perfectio eius in quo est: 
       <lb ed="#B" n="16"/>sed solummodo secundum quod habet respectum ad effectum: similiter sapientia aut amor secundum quod est 
       <lb ed="#B" n="17"/>forma intellectus aut voluntatis non est actionis principium: sed solum secundum quod habet respectum ad  
       <lb ed="#B" n="18"/>effectum. Sapientia autem disponens &amp; amor affectans qui respiciunt actum, non sunt nisi sapientia &amp; amor 
       <lb ed="#B" n="19"/>procedens. Quod patet per exemplum in artifice primo ex parte intellectus. Artifex enim in sapientia 
        ar<lb ed="#B" n="20" break="no"/>tis duplicem habet notitiam de artificio. Vnam simplicis notitiae in arte vniuersali, qua intuetur operam 
       <lb ed="#B" n="21"/>da pura speculatione, &amp; aliam notitiae dispositiuae ad opus, qua in arte particulari concepta de arte vni 
       <lb ed="#B" n="22"/>uersali intuetur ordinem productionis suae in opus. &amp; est cognitio practica: sine qua artificem impossibi 
       <lb ed="#B" n="23"/>le est in opus procedere. Similiter &amp; ex parte voluntatis. Artifex primo duplicem habet amorem artificiati. Vnum  
       <lb ed="#B" n="24"/>simplicem quo placet ei forma artificii: qui non ordinat ad opus. Alium vero affectiuum quo opus fieri desi 
       <lb ed="#B" n="25"/>derat. Et est primus amor beneplaciti: secundus vero concupiscentiae. Primo enim placet bonum: 
        se<lb ed="#B" n="26" break="no"/>cundo vero bono quod placet vult bonum. &amp; procedit iste amor secundus in voluntate de primo. quia enim 
        pla<lb ed="#B" n="27" break="no"/>cet mihi bonum, ei bonum desidero. Consimiliter autem est &amp; ex parte dei. In simplici enim notitia eius quae essen 
       <lb ed="#B" n="28"/>tialis est: quam agit in intellectu forma intellecta, &amp; est ipse actus intelligendi: nouit singula simpliciter &amp; ab  
       <lb ed="#B" n="29"/>solute: tanquam in manifestatione quadam habita de re intellecta. In notitia vero producta de ea per actum 
       <lb ed="#B" n="30"/>dicendi, nouit eadem vt in declaratiuo &amp; manifestatiuo quodam: &amp; hoc siue pertineant ad suam essenti 
       <lb ed="#B" n="31"/>am, siue sint operanda extra. Sed specialiter nouit in ea operanda tanquam in quodam dispositiuo &amp; 
        ordi<lb ed="#B" n="32" break="no"/>natiuo eorum ad opus: ita quod licet istae duae notitiae sint vna &amp; eadem re, sicut omnia quae sunt in deo  
       <lb ed="#B" n="33"/>vna tamen est vt manifestatiua &amp; dispositiua, altera vero solummodo vt manifestatio quaedam: &amp; est vna pro 
       <lb ed="#B" n="34"/>cedens de altera aequalis ei per omnia. Et sicut est de duplici notitia ex parte intellectus: ita est suo mo 
       <lb ed="#B" n="35"/>do de duplici amore ex parte voluntatis: ita quod notitia &amp; amor secundum quod sunt procedentes sunt 
        ra<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tiones secundum quas creaturae producuntur in esse: ita quod productio creaturarum praesupponit causaliter 
       <lb ed="#B" n="37"/>productionem personarum: non quia a tota trinitate, &amp; ita ab ipsis personis productis producuntur crea 
       <lb ed="#B" n="38"/>turae secundum genus causae efficientis: sed quia sapientia &amp; amor producti, sunt rationes in intellectu 
        es<lb ed="#B" n="39" break="no"/>sentiali &amp; voluntate trinitatis dispositiuae &amp; ordinatiuae ad creaturarum productionem secundum ge 
       <lb ed="#B" n="40"/>nus concausae formalis: sine quibus intellectus &amp; voluntas essentialis cum sapientia &amp; amore essentiali 
       <lb ed="#B" n="41"/>non sufficienter disponerent intelligentes &amp; volentes ad ipsas creaturas producendas. Sapientia enim vt est 
       <lb ed="#B" n="42"/>essentialis, non est nisi speculatiua. &amp; ideae vt sunt in tali sapientia, non sunt nisi rationes cognoscendi. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Sapientia vero vt est personalis siue genita in verbo, non tantum est speculatiua ad cognoscenda ea quae  
       <lb ed="#B" n="44"/>sunt in deo &amp; extra ipsum, habendo in se rationes ideales: vt sunt solum principia cognoscendi: sed eti 
       <lb ed="#B" n="45"/>am est practica respectu operandorum: continens in se ideas vt sunt principia operandi. Propter quid  
       <lb ed="#B" n="46"/>dicit Apostolus. i. ad Corinth. i. Praedicamus Christum dei virtutem, &amp; dei sapientiam. Virtutem inquantum 
        ha<lb ed="#B" n="47" break="no"/>bet rationem sapientiae practicae: prout etiam verbum dicitur operatiua potentia. Sapientiam inquantum habet 
        ra<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tionem sapientiae speculatiuae: non qua sapuit sapientia ingenita: sed in qua sapit. Ex quo aperte 
        pa<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tet: quod sicut ordo quidam rationis in essentialibus deo secundum intellectum nostrum in esse dei 
        qua<lb ed="#B" n="50" break="no"/>si ortum habet vt in primo &amp; simplicissimo &amp; principalissimo conceptu diuino: siue de deo: &amp; 
        termi<lb ed="#B" n="51" break="no"/>natur in intelligere &amp; praecipue in ipso velle: quae sunt essentialia maxime distantia &amp; differentia secundum 
       <lb ed="#B" n="52"/>rationem: quae includuntur in vna &amp; prima persona quae innascibilis est, &amp; deus non de deo: a quo ordine 
       <lb ed="#B" n="53"/>quodam originis in personalibus inchoatur &amp; terminatur in persona spiritus sancti: in quo hierarchia supercaelestis 
       <lb ed="#B" n="54"/>terminatur. Quae quodammo in esse diuino inchoatur: secundum quod habitum est partim in praecedenti quaestione, parti in istas 
       <!--480.xml-->
       <pb ed="#B" n="220-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Post ordinem autem huius hierarchiae non restat nisi ordo hicrarchiae caelestis &amp; ecclesiasticae, quae incipit a 
       <lb ed="#B" n="2"/>creaturis, quae in sua differentia emanant a trinitate personarum diuinarum vt vniuntur in diuina essen 
       <lb ed="#B" n="3"/>tia, quae sub ratione qua est voluntas arbitrio libera, est principalis ratio productionis omnium creaturarum 
       <lb ed="#B" n="4"/>quae quo ad actum producendi in deo nuilum inter se habent ordinem respectu dei. Forte enim deus 
        cre<lb ed="#B" n="5" break="no"/>ando omnia simul produxit: aut si non fecit: sed primo produxit angelicam naturam: deinde alias secundum ordi 
       <lb ed="#B" n="6"/>nem sex dierum: potuit tamen simul omnia producere: &amp; illam creaturam prius, quam forte produxit 
        posteri<lb ed="#B" n="7" break="no"/>us. Inter se autem duplicem habent ordinem: &amp; secundum hoc creaturae duplicitur in hierarchia sua ordinantur: secun 
       <lb ed="#B" n="8"/>dum quod declarabimus in parte in tertia quaestione sequente. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e82-d1e391">
       AD illud ergo quod arguitur contra determina 
       <lb ed="#B" n="9"/>ta: quod pater ex se est causa productionis: ergo fine aliis personis potest creaturas producere: &amp; ita &amp;c. Dicendum  
       <lb ed="#B" n="10"/>quod ex se aliquid dicitur agere: quia in se habet rationem formalem qua agit, quod potest contingere alicui duplici 
       <lb ed="#B" n="11"/>ter. Vno modo habendo illam in se solo. Alio modo habendo eam in se: ita quod simul habeatur in aliis. Quid pri 
       <lb ed="#B" n="12"/>mo modo agit aliquid ex se: potest illud agere sine aliis: non autem quod agit aliquid secundo modo. Et isto 
        secun<lb ed="#B" n="13" break="no"/>do modo pater creat ex se, &amp; tamen coniunctim &amp; inseparabiliter cum filio &amp; spiritu sancto, quia omnes ha  
       <lb ed="#B" n="14"/>bent in se naturam diuinitatis quae creant. Quia tamen ordine quodam rationis habent eam in eo, ves quod pater habet eam 
       <lb ed="#B" n="15"/>a se: filius autem a patre: spiritus sctuns ab vtroque: etiam ordine quodam rationis conuenit eis actus creandi in eo 
       <lb ed="#B" n="16"/>videlicet quod pater habet a se quod creat: filius vero a patre: &amp; spiritus sanctus ab vtroque, non tamen hoc ponit ordi 
       <lb ed="#B" n="17"/>nem aliquem rationis in creando. Et est aduertendum quod pater, &amp; filius, &amp; spiritus sanctus, non solum creant ex se con 
       <lb ed="#B" n="18"/>iunctim: quia omnes in se habent naturam conmunem, licet differenti modo: in e scilicet quod pater habet eam a se 
       <lb ed="#B" n="19"/>filius a patre: sed quia omnes in se &amp; in intellectum suo communi &amp; essentiali habent verbum vnum conmune, &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>vnum amorem procedentem, qui respectu essentiae sunt principium formale actus creandi quasi proximum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>essentia remotum. Et habet illud verbum pater in se: hoc est in suo intellectu essentiali ad perficiendum ipsum 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; similiter filius qui est ipsum verbum: &amp; etiam spiritus sanctus. Sed pater habet ipsum a se: quia ipsum dicendo: filius &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>spiritus sanctus a solo patre: qui vice omnium verbum vnicum dicit ad perficiendum intellectum conmunem essentia 
       <lb ed="#B" n="24"/>lem: vt patet ex supra dictis: quamuis filius non proprie dicitur habere ipsum verbum: sed esse ipsum verbum. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Et sicut est de verbo ex parte intellectus: sic est de spiritu sancto ex parte voluntatis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>