<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 11</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 11</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e236">
      <head xml:id="n3av8a-c1e236-Hd1e96">Quaestio 11</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e236-d1e99">
       <lb ed="#B" n="23"/>Equuntur quaestiones de anima rationali. Quarum quaedam erant de eis quae proprie conueniunt 
       <lb ed="#B" n="24"/>ei vt separata est. Quaedam vero alia de eis quae indifferenter conueniunt ei, vt sepera 
       <lb ed="#B" n="25"/>ta est &amp; vt coniuicta.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e236-d1e108">
       CIRca primum quarebatur vnum pertinens ad statum gloriae. Duo  
       <lb ed="#B" n="26"/>vero pertinentia ad statum naturae. Pertinens ad statum gloriae erat, vtrum peccatum veni 
       <lb ed="#B" n="27"/>ale in quo homo discedit, retardat animam a gloria.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e236-d1e115">
       ET arguebatur quod sic: Primo, quia 
       <lb ed="#B" n="28"/>in gloria erit summa mentis eleuatio: ergo nulla depressio. veniale omne aliquo mo 
       <lb ed="#B" n="29"/>do deprimit mentem. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e236-d1e122">
       SEcundo, quia quandocumque completa contraria non com 
       <lb ed="#B" n="30"/>patiuntur se, nec incompletum vnius cum completo alterius. verbi gratia, si perfecte calidum non potest esse simul 
       <lb ed="#B" n="31"/>cum perfecte frigido: neque minimum frigoris cum perfecte calido. status gloriae cum perfecto statu peccati, scilicet 
       <lb ed="#B" n="32"/>mortalis, non potest stare propter eorum perfectam contrarietatem: ergo neque cum incompleto peccato potest stare 
       <lb ed="#B" n="33"/>gloria, sed veniale est peccatum incompletum. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e236-d1e134">
       CONtra, in discedenti in veniali potest esse ma-  
       <lb ed="#B" n="34"/>ior gratia quam in aliquo existente in gloria: vtputa in adulto qui multa promeruit, quam in paruulo ba- 
       <lb ed="#B" n="35"/>prizato qui statim expirauit. Maior gratia facit maiorem assimilationem ad deum: per assimilationem 
       <lb ed="#B" n="36"/>autem ad deum homo habet statum gloriae: ergo ille cum veniali magis potest habere statum gloriae quam 
       <lb ed="#B" n="37"/>iste fine veniali.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e236-d1e145">
       DIcendum ad hoc: quod cum gloria sit gratia perfecta secundum statum cuiuscunque con 
       <lb ed="#B" n="38"/>templatoris, &amp; gratia persupponat naturam, gloria debet habere sub se perfectam cuiusque naturam.  
       <lb ed="#B" n="39"/>Nunc autem secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> in pluribus locis peccatum quantumcumque modicum eo quod ma 
       <lb ed="#B" n="40"/>lum est contra naturam est &amp; aliquid abiicit a natura &amp; nocet naturam. Non est enim malum nisi quia  
       <lb ed="#B" n="41"/>nocet. Peccatum ergo quantumcunque veniale aliquid tollit de perfectione naturae, cum status 
       <lb ed="#B" n="42"/>gloriae requirat omnimodam perfectionem naturae, vt lumine gloriae natura vltra id quod naturae est 
       <lb ed="#B" n="43"/>eleuetur ad aliquid supernaturaliter contemplandum, &amp; eodem supernaturaliter fruendum. Non enim 
       <lb ed="#B" n="44"/>potest eleuari ad id quod supra se est, nisi prius perficiatur illo quod in se est. Nullo ergo modo pont anima 
       <lb ed="#B" n="45"/>cum veniali intrare statum gloriae. &amp; sic veniale retardat a gloria non in aliquo permittendo ipsam  
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; in aliquo repellendo: sed omnino eam excludendo. Et ideo dicitur Apoca, penultimo Non intrabit in  
       <lb ed="#B" n="47"/>illam aliquid coinquinatum. &amp; Ephe, quinto. Vt exhiberet sibi gloriosam ecclesiam non habentem ma 
       <lb ed="#B" n="48"/>culam neque rugam. Maculam venialis quod de facili deletur. Rugam mortalis: quod quasi connaturale fortiter ad-  
       <lb ed="#B" n="49"/>haeret.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e236-d1e177">
       AD argumentum in contrarium dicendum quod licet quantum est ex parte gratiae habens maiorem gra 
       <lb ed="#B" n="50"/>tiam magis deo assimilatur: &amp; viator sic possit esse maioris quam comprehensor: &amp; ita magis dispositus 
       <lb ed="#B" n="51"/>est ad gloriam quam habens minorem quantum est ex parte habitus gratiae, licet non quantum est ex parte 
       <lb ed="#B" n="52"/>status gratiae &amp; gloriae: tamen propter impediens adiunctum habenti maiorem gratiam: non autem haben 
       <lb ed="#B" n="53"/>ti minorem, potest ille retardari, licet non iste. &amp; quae sit causa huius iam dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>