<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="56-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e998">
      <head xml:id="n3av8a-c1e998-Hd1e96">Quaestio 7</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e998-d1e99">
       <lb ed="#B" n="24"/>CIrca Tertium arguitur, quod conversio substantiae panis in corpus Christi fiat subito. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Quoniam actio virtutis infinitae sit subito secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in fine octaui physicorum: conuersio 
       <lb ed="#B" n="26"/>illa fit actione. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e998-d1e111">
       CONtra, non est idem instans in quo habet esse vltimo sub 
       <lb ed="#B" n="27"/>stantia panis, &amp; in quo habet primo esse corpus Christi. Sed inter quaelibet duo instantia 
       <lb ed="#B" n="28"/>est tempus medium. In illo ergo tempore necessario habet fieri illa conversio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e998-d1e118">
       DIcendum 
       <lb ed="#B" n="29"/>ad hoc: quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in. v physicorum: cum quaetuor sunt combinationes inter affirmationem 
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; negationem: quae sunt termini mutationum: vna illarum est impossibilis: vt inter terminos 
       <lb ed="#B" n="31"/>eius fiat mutatie scilicet a non subiecto in non subiectum. quoniam termini isti non se habent secundum aliquam opponnem: con 
       <lb ed="#B" n="32"/>trarias. scilicet vel contradictoriam. Non ens enim non enti non opponitur. Tres autem sunt possibile scilicet ex subiecto in  
       <lb ed="#B" n="33"/>subiectum: in qua solummo est motus: vel a subiecto in non subiectum, vel econuerso. in quibus non est motus: sed  
       <lb ed="#B" n="34"/>mutatio tantum, quae dicitur generatio vel corruptio. &amp; hoc ideo: quia subiectum eius est non ens, quod est ens in potentia 
       <lb ed="#B" n="35"/>cui non contingit omnino moueri: sed solum enti, quod est subiectum manens commne ad duo contraria vel priuatiua. Nunc 
       <lb ed="#B" n="36"/>autem ista conversio nullo modo est a subiecto in subiectum. Nihil enim est subiectum cone manens eius a quae sit conuer 
       <lb ed="#B" n="37"/>sio, &amp; eius in quod sit conuersio. quoniam tota substantia panis secundum matiam &amp; formam convertitur in totum corpus Chri 
       <lb ed="#B" n="38"/>sti, &amp;, vt quidam volunt dicere, forma panis in formam corporis Christi materialem, &amp; matia panis in materiam 
       <lb ed="#B" n="39"/>corporis Christi. Accidentia autem panis, licet manent, non sunt subiectum huius trasmutationis: immo substantia 
       <lb ed="#B" n="40"/>panis erat subiectum illorum, &amp; ipsa informabant eam. Corpus autem Christi verum, nec est subiectum illorum, quia non in 
       <lb ed="#B" n="41"/>formant ipsum: neque ipsa subiectum eius, quia ipsum substantia est et in se subsistens, licet sit sacramentaliter sub 
       <lb ed="#B" n="42"/>illis speciebus. Et sic patet, quod ista conversio nec potest dici motus successiue factus: quia non sit circa subiectum 
       <lb ed="#B" n="43"/>coone in actu manens: nec potest proprie dici subita mutatio: quia mutatio vera non est: quia nec subiectum habet 
       <lb ed="#B" n="44"/>ens in potentia manens: sicut habet mutatio generalis generationis vel corruptionis. Sed proprie dicitur conuersio- 
       <lb ed="#B" n="45"/>quia est a termino positiuo in terminum positium. scilicet a substantia panis in substantiam corporis Christi, nullo omnino 
       <lb ed="#B" n="46"/>manente subiecto comoni. In quae quidem conversione duplex trasmutatio contingit, large sumendo trasmutationem 
       <lb ed="#B" n="47"/>vna ab esse substantiam panis in non esse substantiam panis: alia a non esse corpus, ad esse corpus 
       <lb ed="#B" n="48"/>Christi, quae simul contingunt sicut generatio naturalis &amp; corruptio. Duae tamen species trasmutationis sunt secundum  
       <lb ed="#B" n="49"/>philosophum. v physicorum. Et differunt istae transmutationes a transmutationibus naturalibus, quae sunt generatio 
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; corruptio, in hoc quod illae, vt dictum est, subiectum habent commune: istae non. Et etiam in hoc: quod in illis terminus 
       <lb ed="#B" n="51"/>positiuus a quo, non mutatur per se in terminum positiuum ad quem: sed in non esse suum, &amp; adhuc non purum: sed  
       <lb ed="#B" n="52"/>quod est potentia ipsum: &amp; terminus ad quem sit per se in esse, non de puro non esse: sed de eo quod est in potentia 
       <lb ed="#B" n="53"/>ipsum: ita quod subiectum cone commutatur ab vno termino in alterum per transmutationem termini a quo de esse 
       <lb ed="#B" n="54"/>suo in actu in suum esse in potentia: non in purum non esse: et nec in esse termini ad quem: &amp; per 
       <!--153.xml-->
       <pb ed="#B" n="56-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>transmutationem termini ad quem de esse suo in potentia ad esse suum in actum, sicut patet in generatione cum de 
       <lb ed="#B" n="2"/>aere sit ignis. In trasmutationibus autem istis terminus positiuus a quo, conmutatur per se in terminum 
       <lb ed="#B" n="3"/>positiuum ad quem, non in non esse purum, neque in esse suum in potentia: sed solum in non esse suum ipsum in actu, 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; terminus ad quem non trasmutatur omnino: neque de non esse puro, neque de esse suo in potentia ad esse 
       <lb ed="#B" n="5"/>suum in actu: sed solummodo terminus a quo transmutatur in ipsum. Substantia enim panis a non esse suum 
       <lb ed="#B" n="6"/>corpus Christi transmutatur per se in esse corpus Christi. Non in non esse purum: quia non annihilatur: nec in  
       <lb ed="#B" n="7"/>esse suum in potentia, quia conmutatur: etiam secundum materiam suam, in qua deberet manere suum esse in potentia. 
       <lb ed="#B" n="8"/>Corpus autem Christi nullam ex hoc in se recipit transmutationem, neque per se neque per accidens. Ex quo  
       <lb ed="#B" n="9"/>etiam patet quod istae transmutationes differunt a creatione quae fit a puro nihilo in esse actum: &amp; a finali cor 
       <lb ed="#B" n="10"/>ruptione sibi contraria: quae sit ab esse in actu in purum nihil contradictorium enti prius. Sed qualiter- 
       <lb ed="#B" n="11"/>cumque res se habet, certum est quod in ista conversione termini transmutationis sunt esse &amp; non esse. Esse dico 
       <lb ed="#B" n="12"/>simpliciter: hinc substantiam panis: illinc corporis substantiam Christi. &amp; non esse dico non simpliciter neque  
       <lb ed="#B" n="13"/>substantiae panis: neque substantiae corporis Christi: neque non esse quod est ens in potentia tantum huius vel illius 
       <lb ed="#B" n="14"/>vt patet ex iam dictis. Sed dico non esse substantiam panis post esse substantiam panis, quia prius erat substan- 
       <lb ed="#B" n="15"/>tia panis, quod non est modo: &amp; non esse corpus Christ scilicet ipsam substantiam panis: quia ipsa substantia panis prius. 
       <lb ed="#B" n="16"/>non erat corpus Christi, quae postmodum est translata in corpus Christi: &amp; per hoc quodammo facta est cor- 
       <lb ed="#B" n="17"/>pus Christi. Quidquidem corpus Christi prius habuit esse, &amp; non recepit iam aliquid nouum esse post suum non 
       <lb ed="#B" n="18"/>esse. Haec sunt necessario intelligenda iuxta fidem catholicam in ista conversione, vt sciamus modum trans 
       <lb ed="#B" n="19"/>mutationis in ipsa. Quia igitur clarum est quod termini transmutationum in ista conversione sunt esse &amp; non esse 
       <lb ed="#B" n="20"/>per substantiam: &amp; sicut substantia substantiae proprie non est contraria, neque suscipit magis vel minus: sic ne 
       <lb ed="#B" n="21"/>que esse substantiae contrarium est alicui, neque suscipit magis aut minus: sed consistit in simplici, &amp; indiuisibili 
       <lb ed="#B" n="22"/>Clarum est est quod non est hic omnino aliquod transmutationis subiectum. cum hoc etiam clarum est quod ista conversio non sit 
       <lb ed="#B" n="23"/>virtute alicuius agentis naturalis virtutis finitae, sed supernaturalis virtutis infinitae. His tribus concurrem 
       <lb ed="#B" n="24"/>tibus efficacissime inducitur quod ista conversio nullo modo potest fieri per motum qui fiat successiue, &amp; in tempore: 
       <lb ed="#B" n="25"/>sed solummo per absolutam trasmutationem subito &amp; in instanti. Quoniam non sit transmutatio per aliquem motum  
       <lb ed="#B" n="26"/>successiuum in tempore: nisi quia ipsa transmutatio est ipse motus successiue factus, qualis est translatio 
       <lb ed="#B" n="27"/>secundum locum: similiter alteratio in qualitate, vel augmentum &amp; diminutio in quantitate: vel quia ipsa trans- 
       <lb ed="#B" n="28"/>niutatio non sit nisi per aliquem motum praecedentem: sicut conuenit in trasmutatione generationis &amp; corruptio 
       <lb ed="#B" n="29"/>nis naturalis: quam necessario praecedit motus alterationis: &amp; illuminationis medii, quam necessario praece 
       <lb ed="#B" n="30"/>dit accessus solis ad punctum rectae opponis: sicut determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in septimo physicorum: quod omnes subitae 
       <lb ed="#B" n="31"/>mutationes sunt termini motuum. Primo modo non potest trasmutatio istius conuersionis fieri per aliquem 
       <lb ed="#B" n="32"/>motum: vt ipsa sit motus successiue factus: quia tali modo non est transmutatio motus, nisi quia diuisibile 
       <lb ed="#B" n="33"/>est illud in quod sit motus, quia per partes motus acquiruntur partes eius in quod sit motus: &amp; secundum hoc eadem 
       <lb ed="#B" n="34"/>est diuisio motus &amp; eius in quid est motus, vt probat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. vi. physicorum. Quia tamen, vt dictum est, termini 
       <lb ed="#B" n="35"/>huiusmodi commutationis in simplici &amp; indiuisibili consistunt, nullo modo ipsa potest esse motus, sed necessa 
       <lb ed="#B" n="36"/>rio aut non est, aut est transmutatio subita. Secundo modo non potest trasmutatio istius conuersionis fie 
       <lb ed="#B" n="37"/>ri per aliquem motum. scilicet quia ipsa transmutatio non fiat nisi per aliquem motum praecedentem: quia non requirit transmu- 
       <lb ed="#B" n="38"/>tatio subita motum praecedentem: nisi propter duo: aut scilicet propter subiecti indispositionem &amp; contrarieta- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tem quam habet ad agens quod debet transmutare: qua ei resistit: sicut contingit in generatione naturali:  
       <lb ed="#B" n="40"/>aut propter indisponnem agentis: quia non est in disponne in qua natum est agere in passiuum: sicut contingit in illu 
       <lb ed="#B" n="41"/>minatione quando sol non est in recta oppositione. Proptur quod generans vt generet debet corrumpere disponnem 
       <lb ed="#B" n="42"/>sibi contrariam per motum alterationis antequam possit generare: vt si debet generare de aqua ignem, debet 
       <lb ed="#B" n="43"/>corrumpere per motum frigiditatem aquae, &amp; alias disponnes repugnantes generationi ignis. Et si sol existens 
       <lb ed="#B" n="44"/>in vno hemisphaerio, debet illuminare medium in altero hemisphaerio, oportet quod per motum localem defe- 
       <lb ed="#B" n="45"/>ratur ad rectam opponnem super medium illuminandum. Primo istorum duorum modorum non requiritur hic motus 
       <lb ed="#B" n="46"/>ad istam conuersionem: quia, vt dictum est, non sit circa aliquid subiectum omnino. Ex parte autem secundi modi distin  
       <lb ed="#B" n="47"/>guendum: quoniam possumus in actione huiusmodi conversionis considerare actionem duplicis agentis: princi 
       <lb ed="#B" n="48"/>palis scilicet qui deus est: qui operatur in sacramentis inuisibiliter: &amp; instrumentalis scilicet ipsius consecrantis &amp; verba con 
       <lb ed="#B" n="49"/>secrationis proferentis, vel potius ipsorum verborum quae sunt principalis agentis instrumenta ad istam 
       <lb ed="#B" n="50"/>conuersionem causandam applicantia efficaciam diuinae virtutis ad ipsam materiam sacramenti. Si 
       <lb ed="#B" n="51"/>igitur loquamur de ista conuersione per respectum ad agentem principalem: cum in ipso nulla omnino 
       <lb ed="#B" n="52"/>potest esse indispositio ad agendum quaecumque vult propter principale agens, ad istam conuersionem nullo modo  
       <lb ed="#B" n="53"/>requiritur motus: immo si vellet posset fine dependentia ad motum aliquem facere istam conversionem. potest enim in  
       <lb ed="#B" n="54"/>effectus sacramentorum sine sacramentis instrumentalibus mediis. Si autem loquamur de ista conversione  
       <!--154.xml-->
       <pb ed="#B" n="57-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>per respectum ad agens instrumentale, sine quo decreuit deus non agere actiones sacramentales: cum in propo- 
       <lb ed="#B" n="2"/>sito tale agens, siue sit ipse consecrans, siue ipsa verba consecrationis, cum non agit nisi per ipsorum ver 
       <lb ed="#B" n="3"/>borum prolationem supe materiam sacramenti: &amp; ipsorum prolatio non potest esse nisi motus successiuus: propter 
       <lb ed="#B" n="4"/>tale agens dico quod ad istam conuersionem requiritur motus: nec potest fieri sine motu. Non quia est ipsa conver 
       <lb ed="#B" n="5"/>sio: sed ad quem sequitur ipsa conversio subito: &amp; in instanti vltimo in fine motus: sicut ad delationem solis ad  
       <lb ed="#B" n="6"/>rectam oppositionem circa medium, sequitur illuminatio medii: &amp; ad completam alterationem sequitur generatio. Et 
       <lb ed="#B" n="7"/>non est in his aliqua differentia: nisi quod in istis motibus naturalibus vis generatiua eius quid generatur in fine 
       <lb ed="#B" n="8"/>motus naturaliter immissa est a generante extra. forma enim substantialis ignis sua virtute quam effundit 
       <lb ed="#B" n="9"/>in materia generat alium ignem. In ista autem conuersione in motu prolationis, siue in ipsis verbis prolatis instru 
       <lb ed="#B" n="10"/>mentaliter est vis causatiua conversionis illius quae sit in fine supernaturaliter infusa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e998-d1e334">
       AD quaestionem igi 
       <lb ed="#B" n="11"/>tur breuiter dicendum, quod conversio substantiae panis in corpus Christi fit subito: sed per motum prolationis 
       <lb ed="#B" n="12"/>verborum praecedentem: non tanquam disponentem transmutando subiectum susceptibile vel agens: sed tanquam in ipsis 
       <lb ed="#B" n="13"/>verbis prolatis, vim conuersiuam instrumentaliter continentem. Vim dico non compositam habentem partes existen 
       <lb ed="#B" n="14"/>tes in partibus verborum: vt quaelibet pars verborum in sua prolatione agat partem actionis: sic enim conuersio 
       <lb ed="#B" n="15"/>ipsa in sua essentia necessario est motus successiuus: sed dico vim vnam simplicem conuenientem prolationi 
       <lb ed="#B" n="16"/>verborum, non compositam constitutam ex viribus partialibus partium prolationis: sicut constat vis tractiua nauis 
       <lb ed="#B" n="17"/>quam non possunt trahere nisi centum homines, ex viribus singulorum collectorum in vnum: vt si deficiat vis cente 
       <lb ed="#B" n="18"/>simi, nonagintanouem non sufficiunt nauem mouere. Immo sic est ista vis simplex, vt toti conueniat tota: non 
       <lb ed="#B" n="19"/>tota parti vel pars parti: ita quod cum pars prolationis facta est tantum, nihil adhuc fit omnino si aliquid eius desit:  
       <lb ed="#B" n="20"/>sed cum tota facta, in vltimo instanti quo profertur perfecta fit ista conversio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e998-d1e359">
       ARgumentum primum concedem 
       <lb ed="#B" n="21"/>dum est propter conclusionem: non autem propter medium. Non enim ad infinitatem virtutis sequitur quod agat subito:  
       <lb ed="#B" n="22"/>nisi agat necessitate naturalis impulsus. Si enim agat voluntarie, bene potest iuxta libitum voluntatis suae 
       <lb ed="#B" n="23"/>agere aliquid successiue, modo sit tale cuius natura est vt non fiat nisi subito: vt quando termini transmuta 
       <lb ed="#B" n="24"/>tionis sunt affirmatio &amp; negatio, esse &amp; non esse: sicut est in proposito vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e998-d1e370">
       AD argumentum in  
       <lb ed="#B" n="25"/>oppositum, quod in alio instanti est vltimo panis &amp; in alio primo corpus Christi: ergo in tempore medio fit 
       <lb ed="#B" n="26"/>transmutatio ab vno in alterum: Dicendum secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in octauo physicorum, quod quando sit 
       <lb ed="#B" n="27"/>transmutatio ab vno termino in alterum, vtroque positiuo secundum generationem &amp; corruptionem prioris 
       <lb ed="#B" n="28"/>termini est assignare primum instans sui non esse: quod est ibidem primum instans esse posterioris: &amp; in toto tempo 
       <lb ed="#B" n="29"/>re fuit esse prioris &amp; non esse posterioris. praeterquam in vltimo instanti eius. Semper enim vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="30"/>res posterioris passionis est: &amp; in omni tempore praecedenti est sub prima passione praeterquam in vltimo nunc 
       <lb ed="#B" n="31"/>eius. Non est ergo dandum aliquod instans in quo vltimo habet esse substantia panis sub sacramento &amp; non cor 
       <lb ed="#B" n="32"/>pus Christi: sed solum est dare primum instans in quo substantia panis facta est corpus Christi &amp; desiuit es- 
       <lb ed="#B" n="33"/>se substantia panis: &amp; illud est instans in quo sit ipsa conversio dicta: in quo simul substantia panis quae  
       <lb ed="#B" n="34"/>fuit sub speciebus sacramenti per totum tempus praecedens, mutatur: &amp; mutata est a substantia panis in cor 
       <lb ed="#B" n="35"/>pus Christi. Nec est ponere aliud ibi instans transmutationis &amp; primi esse corporis Christi sub spe 
       <lb ed="#B" n="36"/>ciebus sacramenti: &amp; similiter primi non esse substantiae panis sub eis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>