<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="167-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1891">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1891-Hd1e96">Quaestio 9</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1891-d1e99">
        <lb ed="#B" n="22"/>CIrca quartum arguitur quod spiritus sanctus non distingueretur a filio nisi procede- 
       <lb ed="#B" n="23"/>ret ab ipso, quoniam secundum Boetium omnia in diuinis sunt vnum, vbi non obuiat 
       <lb ed="#B" n="24"/>relationis oppositio. Si autem spiritus sanctus non procedit a filio, inter ipsum &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>filium nulla obuiat relationis oppositio, quia nullo modo dicuntur relatiua inter se. 
       <lb ed="#B" n="26"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1891-d1e112">
       PRAEterea si non procederet spiritus sanctus a filio, non distingueretur ab 
       <lb ed="#B" n="27"/>eo nisi quia iste nascitur: ille vero procedit: eo quod in omnibus aliis conueniunt. sed per 
       <lb ed="#B" n="28"/>hoc distingui non possent, quia sunt actiones quibus personae producuntur: &amp; ita 
       <lb ed="#B" n="29"/>praecedunt eas: talia autem personas non distinguunt. ergo &amp;c. Item relatio realis quae debet distin  
       <lb ed="#B" n="30"/>guere, debet habere fundamentum reale, &amp; subiectum quod refert. Aliter enim esset relatio secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="31"/>tantum eiusdem ad seipsum. Subiectum autem relationis in deo non potest esse aliud quam essentia quae est suum fundamen- 
       <lb ed="#B" n="32"/>tum, quia non persona. quoniam subiectum praesupponitur, &amp; relatio non praesupponit personam: sed ipsam constituit 
       <lb ed="#B" n="33"/>in diuinis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1891-d1e130">
       CONtra est <name ref="#Anselm">Anselmus</name> de processione spiritus sancti, vbi dicit. Nascendo filius di 
       <lb ed="#B" n="34"/>stinguitur: spiritus sanctus procedendo. Etsi non esset alius modus distinguendi: ex hoc tamen essent diuersi. sed  
       <lb ed="#B" n="35"/>sic procederent ambo a patre, etsi spiritus sanctus non procederet a filio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1891-d1e140">
       HIC oportet in  
       <lb ed="#B" n="36"/>telligere in principio, cum personarum distinctio in deo non sumitur nisi penes emanationes, quod emana 
       <lb ed="#B" n="37"/>tiones aliter respiciunt id a quo emanant, &amp; aliter id ad quod terminantur. Ex parte eius a quo ema-  
       <lb ed="#B" n="38"/>nant, sufficit quod sint in ipso diuersae rationes &amp; principia, secundum quae dicantur emanare. Ex 
       <lb ed="#B" n="39"/>parte vero eius ad quod terminantur, requiritur illorum diuersitas in esse perfecto &amp; distincto, si 
       <lb ed="#B" n="40"/>cut sunt emanationes diuersae. verbi gratia generare filium &amp; depingere imaginem suam, diuer- 
       <lb ed="#B" n="41"/>sae emanationes sunt, quae ab eodem supposito procedunt penes diuersas rationes &amp; principia in  
       <lb ed="#B" n="42"/>ipso: quae sunt natura, &amp; ars. ad idem tamen terminari non possunt: sed ad diuersa necessario. Trans- 
       <lb ed="#B" n="43"/>ferendo ergo ea quae videmus in creaturis, secundum quod possibile est, ad diuina: cum emanatio-  
       <lb ed="#B" n="44"/>nes penitus diuersae sunt in deo, scilicet generatio filii, &amp; processio spiritus sancti, quamuis possint 
       <lb ed="#B" n="45"/>ambo elici ab eadem persona secundum diuersas rationes indistinctas personaliter in ipso quae  
       <lb ed="#B" n="46"/>sunt natura &amp; voluntas: tamen necessario requirunt vera distinctionem terminorum in esse perfe 
       <lb ed="#B" n="47"/>cto emanantium: qui sunt filius &amp; spiritus sanctus. talis autem distinctio non potest esse nisi se- 
       <lb ed="#B" n="48"/>cundum rem aliquam quae non est nisi personalis in diuinis. Oportet ergo ponere quod spiritus san 
       <lb ed="#B" n="49"/>ctus distinguitur a filio personaliter, etsi non procedit ab eo: &amp; hoc propter diuersum modum emanandi 
       <lb ed="#B" n="50"/>lstae enim diuersae emanationes nullo modo possunt ad eandem personam terminari: secundum quod super hoc fun- 
       <lb ed="#B" n="51"/>dat <name ref="#Anselm">Anselmus</name> suum dictum in argumento assumptum vltimo, vt iam patebit. Sic ergo oportet ponere 
       <lb ed="#B" n="52"/>spiritum sanctum distingui a filio inquantum ambo procedunt a patre diuersimode: etiam si a filio 
       <lb ed="#B" n="53"/>non procederet. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1891-d1e186">
       SED tamen forte aliquis hoc negabit innitendo dicto Boetii assumpto in alio 
       <!--375.xml-->
       <pb ed="#B" n="167-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>argumento: quod relationes personas distinguere non prasent nisi secundum quod sunt oppositae. Aliter enim non 
       <lb ed="#B" n="2"/>possent simul esse duae relationes, vna scilicet ad filium, alia ad spiritum sctantum, quae tamen non sunt eiusdem personae:  
       <lb ed="#B" n="3"/>quia non sunt oppositae relationes. Propter ergo duas relationes, quarum vna filius refertur ad patrem: alia vero 
       <lb ed="#B" n="4"/>spiritus sanctus: cum tamen illae inter se non sint oppositae, si non referatur filius ad spiritum sanctum, vt 
       <lb ed="#B" n="5"/>iste procedat ab illo, sicut pater est vna persona non obstantibus duabus relationibus non oppositis 
       <lb ed="#B" n="6"/>quae sunt in ipso: similiter filius &amp; spiritus sanctus non obstantibus duabus relationibus ad patrem erunt 
       <lb ed="#B" n="7"/>vna persona. Et patet secundum iam dicta quod multum est dissimile ex parte eius quod est principium actio 
       <lb ed="#B" n="8"/>nis, &amp; ex parte termini. Licet enim ex parte principii non requiritur distinctio personarum: requiritur tamen ex parte 
       <lb ed="#B" n="9"/>termini. quoniam termini emanationum debent esse perfecti, vt perfecti in esse subsistentiae: non autem princi 
       <lb ed="#B" n="10"/>pia: sed sufficit quod sint in eodem perfecto vt diuersae rationes agendi, sicut dictum est. Sl ergo filius 
       <lb ed="#B" n="11"/>&amp; spiritus sanctus aliquo modo essent indistincti, hoc non esset nisi inquantum vnus eorum ab al- 
       <lb ed="#B" n="12"/>tero non procederet, quia nihil distinguit nisi diuersa processio, vt sic respectu eius a quo proce- 
       <lb ed="#B" n="13"/>dunt diuersimode essent distincti: sed si inter se comparentur, nulla possit distinctionis ratio inueni- 
       <lb ed="#B" n="14"/>ri. Quia vt dicere videtur Boetius, Relationes non distinguunt nisi secundum quod sunt oppositae: vt 
       <lb ed="#B" n="15"/>sic sequantur impossibilia. scilicet spiritum sanctum a filio distingui, &amp; non distingui si non procedat a fi 
       <lb ed="#B" n="16"/>lio: &amp; per hoc plane ostendatur impossibile poni quod spiritus sanctus non procedat a filio. Sed quod forma hu 
       <lb ed="#B" n="17"/>ius argumenti non valet, qua dicitur quod spiritus sanctus distinguitur a filio inquantum comparatur ad patrem 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; non distinguitur a filio inquantum comparatur ad ipsum filium, manifeste apparet. quia si aliquid convenit 
       <lb ed="#B" n="19"/>alicui ex comparatione per quam natum est ei conuenire: &amp; non ex comparatione per quam non est natum  
       <lb ed="#B" n="20"/>ei conuenire: non sequitur vtrunque contradictoriorum. vt si duo est duplum ad vnum, &amp; non est du-  
       <lb ed="#B" n="21"/>plum ad tria: non sequitur quod sit duplum &amp; non duplum, immo simpliciter est duplum, quia est duplum ad vnum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="22"/>secundum quid non est duplum, quia non est duplum ad tria. Similiter ergo in proposito si spiritus sanctus 
       <lb ed="#B" n="23"/>distinguitur a filio in comparatione ad patrem a quo diuersimode procedunt: ex hoc simpliciter di-  
       <lb ed="#B" n="24"/>stinguitur, quia secundum illam comparationem natus est distingui a filio. Si autem non distingui- 
       <lb ed="#B" n="25"/>tur ab eo ex comparatione quam habet ad ipsum, quia ad ipsum nullam comparationem distin-  
       <lb ed="#B" n="26"/>guentem natus est habere: ex hoc non dicetur non distingui ab eo nisi secundum quid. Non ergo se- 
       <lb ed="#B" n="27"/>quitur secundum quod inducit scilicet quod nec distinguetur a filio, nec non distinguetur si non procedat ab ipso. Quia etiam 
       <lb ed="#B" n="28"/>principale dictum quod spiritus sanctus non distinguitur a filio. secundum quod comparatur ad filium, quia non procedit 
       <lb ed="#B" n="29"/>ab ipso, non habet veritatem, ex hoc patet. quoniam si non distinguitur ab eo, hoc non est nisi quia aut sunt tantum 
       <lb ed="#B" n="30"/>vnum in substantia, aut tantum vnus in persona. Non primo modo, quia nec sic dicerentur distingui a patre. immo 
       <lb ed="#B" n="31"/>non obstante distinctione vnum sunt cum patre in substantia. Sunt ergo necessario vnus in persona. secundum quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>spiritus sanctus comparatur ad filium: &amp; hoc quia sic non habent oppositionem relatiuam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1891-d1e262">
       SED contra. solum 
       <lb ed="#B" n="33"/>per id habet res essentialiter distingui a quolibet alio, &amp; personaliter: per quod essentialiter &amp; personali 
       <lb ed="#B" n="34"/>ter constituitur in esse, vt patet per singula in creaturis. sed pater constitui habet in esse suae personali 
       <lb ed="#B" n="35"/>tatis, proprietate paternitatis &amp; non alia. quoniam communis spiratio actiua nullius est personae constitutiua. 
       <lb ed="#B" n="36"/>quia quasi sequitur personas iam constitutas in esse personali. ergo pater sola prnitate habet personaliter 
       <lb ed="#B" n="37"/>a quolibet alio distingui. ergo &amp; pater paternitate a spiritu sancto distingueretur: etiam si non procederet 
       <lb ed="#B" n="38"/>a patre: dum tamen esset procedens a filio. Quamquam ergo spiritus sanctus non procederet a filio, nihilominus ab ipso 
       <lb ed="#B" n="39"/>in sua, proprietate filiationis distingueretur: quia etsi procedat, non tamen coni spiratione ab illo distin-  
       <lb ed="#B" n="40"/>guitur personaliter, quia non est personae constitutiua. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1891-d1e282">
       AD primum in oppositum secundum Boetium, quod totum est 
       <lb ed="#B" n="41"/>vnum in deo vbi non obuiat relationis oppositio: Dicendum quod duobus modis relationis oppositio potest 
       <lb ed="#B" n="42"/>intelligi obuiare: ne illi quorum sunt illae relationes cum vnitate in substantia, sint penitus idem vnitate 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; nullo modo distincti. Vno modo, quia illae relationes sibi inuicem coobuiant per contrarietatem, sicut prerenitas obuiat 
       <lb ed="#B" n="44"/>filiationi. Alio modo, quia illae relationes obuiant vnitati substantiae non per contrarietatem ad illam, vel est inuicem: sed  
       <lb ed="#B" n="45"/>sic ne sit sola vnitas in substantia eorum, quorum sunt illae relationes fine omni distinctione in supposito. Primo modo non 
       <lb ed="#B" n="46"/>exponitur illud dictum: si tamen sit dictum Boetii, quod videlicet non sit inter personas distinctio quin sint idem in sub 
       <lb ed="#B" n="47"/>stantia omnino nisi adinuicem habeant relatiuam oppositionem. Secundo modo exponitur sie. scilicet quod non sit inter par  
       <lb ed="#B" n="48"/>sonas distinctio siue diuersitas nisi vnitati substantiae diuersae relationes sic obuient ne sola vnitas sub- 
       <lb ed="#B" n="49"/>stantiae sit in eis. Primo autem modo obuiatio relationis non est nisi secundum relationes contrarias. Secundo veromodo 
       <lb ed="#B" n="50"/>bene est secundum relationes disparatas. Vnde si spiritus sanctus non procederet afilio, licet inter filium &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>spiritum sanctum non esset oppositio relationis contraria, quia non dicerentur ad se, esset tamen disparata  
       <lb ed="#B" n="52"/>qua diuersimode dicuntur ad tertiam personam. Et secundum hoc debet exponi illud dictum: secundum  
       <lb ed="#B" n="53"/>quod exponit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> vbi alia auctoritas erat sumpta: sed aliter quam iacet in litera. Dicit enim <name ref="#Anselm">Anselmus</name> 
       <lb ed="#B" n="54"/>sic. Habent a patre esse filius &amp; spiritus sanctus: sed diuerso modo, quia alter nascendo, alter procedendo  
       <!--376.xml-->
       <pb ed="#B" n="168-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vt alii sint per hoc adiuicem. nam quoniam filius extitit de deo nascendo: &amp; spiritus sanctus procedendo: ipsa diuer 
       <lb ed="#B" n="2"/>sitate natiuitatis &amp; processionis referuntur adinuicem, vt diuersi, &amp; alii abinuicem. Et ideo cum na 
       <lb ed="#B" n="3"/>scitur vnus, non potest cum eo nasci ille qui per hoc est alius ab illo: quia non similiter procedit: sed  
       <lb ed="#B" n="4"/>nascitur. Et ideo non bene potest hic vnitas substantiae tenere sic procedentes in tanta vnitate ne 
       <lb ed="#B" n="5"/>personaliter distinguantur: quia pluralitas obuiat: quae ex natiuitate nascitur &amp; processione.  
       <lb ed="#B" n="6"/>nam &amp;si per aliud non essent plures filius &amp; spiritus sanctus: per hoc solum essent diuersi. &amp; com- 
       <lb ed="#B" n="7"/>stat quod diuersitas in personis non est nisi eorum distinctio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1891-d1e341">
       AD secundum quod per nasci, &amp; proce- 
       <lb ed="#B" n="8"/>dere non possunt distingui filius &amp; spiritus sanctus, quia illae actiones personas praecedunt: dicendum 
       <lb ed="#B" n="9"/>quod non per illas actiones distinguuntur principaliter propter actiones: sed propter personales pro- 
       <lb ed="#B" n="10"/>prietates personarum differentes: quas habent ad generantem &amp; spirantem inquantum sunt ter- 
       <lb ed="#B" n="11"/>mini illarum actionum, vt dictum est. Vel potest dici quod illae actiones licet inquantum considerantur 
       <lb ed="#B" n="12"/>sub ratione actionum secundum rationem nostram intelligendi praecedunt personas: &amp; quasi dif- 
       <lb ed="#B" n="13"/>ferentes a personalibus proprietatibus intelliguntur: secundum rem tamen &amp; naturam simul sunt 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; eadem relatio cum personalibus proprietatibus personarum constitutiuis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1891-d1e359">
       AD tertium quod  
       <lb ed="#B" n="15"/>generaliter probat quod nulla relatio in deo est realis, quia non potest habere subiectum praesuppo 
       <lb ed="#B" n="16"/>situm: Dicendum quod praedictum est supra, quod relatio aliquando fundatur super essentiam sui funda 
       <lb ed="#B" n="17"/>menti ratione suae essentiae: aliquando ratione suae in subiecto inhaerentiae. Et in isto secundo modo  
       <lb ed="#B" n="18"/>verum est solummodo quod relatio habet subiectum praesuppositum, vt dictum est, albedine &amp; si 
       <lb ed="#B" n="19"/>militudine fundata super illam quae per se habet pro subiecto album: hoc est aliquid informa-  
       <lb ed="#B" n="20"/>tum albedine: &amp; fundatur tamen super ipsam albedinem. Sic autem non fundatur aliqua re- 
       <lb ed="#B" n="21"/>latio in diuina essentia: quia nulli habet inesse vt fundari possit super suam inhaerentiam: &amp; re- 
       <lb ed="#B" n="22"/>latio habeat illud pro subiecto: immo fundatur super ipsam essentiam, vt est essentia. &amp; ita aut ni 
       <lb ed="#B" n="23"/>hil habet pro subiecto, aut omnino idem pro subiecto &amp; pro fundamento. pro fundamento inquan  
       <lb ed="#B" n="24"/>tum est insistens: pro subiecto inquantum est assistens. Et quod obiicitur contra hoc, quod tunc non esset re- 
       <lb ed="#B" n="25"/>latio realis: Dicendum quod verum est si ista relatio referret suum subiectum quod est fundamentum: quid  
       <lb ed="#B" n="26"/>non proprie potest dici subiectum. Nunc autem non refert subiectum tale: sed personam ipsam sub 
       <lb ed="#B" n="27"/>sistentem in huiusmodi subiecto, &amp; per ipsam relationem constitutam &amp; determinatam: quae si 
       <lb ed="#B" n="28"/>mul habet esse in essentia vt in fundamento, &amp; in persona vt in determinato &amp; per ipsam consti- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tuto &amp; relato, ita quod in deo non est subiectum relatum, sicut est in creaturis, sed solum suppositum 
       <lb ed="#B" n="30"/>constitutum per relationem, quod non praesupponit relatio: quemadmodum in creaturis simul ha  
       <lb ed="#B" n="31"/>bet esse in forma creaturae sua indiuidualis determinatio, et per idem suppositi constitutio, vt di  
       <lb ed="#B" n="32"/>ctum est in praecedenti quaestione.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>