<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="487-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4701">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4701-Hd1e96">Quaestio 4</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4701-d1e99">
       <!--1014.xml-->
        <pb ed="#B" n="487-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>CIrca quartum arguitur quod deus possit diligi absque eo quod diligatur aliquid aliud  
       <lb ed="#B" n="2"/>cum eo: quia deus potest se facere cognitum absque eo quod fiat aliquid aliud cognitum cum eo 
       <lb ed="#B" n="3"/>secundum autem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> nihil potest diligi nisi cognitum: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4701-d1e116">
       CONtra. si deus di 
       <lb ed="#B" n="4"/>ligitur proximus diligitur: proximus autem est aliquid aliud a deo: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4701-d1e121">
       PRObatio 
       <lb ed="#B" n="5"/>antecedentis est: quia sequitur econtrario: proximus non diligitur ergo deus non diligi- 
       <lb ed="#B" n="6"/>tur. secundum quod dicitur in Canonica loannis. Qui proximum quem videt non diligit, deum quem 
       <lb ed="#B" n="7"/>non videt quomodo diligere potest: 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4701-d1e130">
       DIco quod secundum quod procedit primum argumentum, deus potest 
       <lb ed="#B" n="8"/>praesentari intellectui creato &amp; viatori &amp; beato sic quod simul in illo non praesentatur illi aliquid aliud: secundum quod in  
       <lb ed="#B" n="9"/>alio Quolibet declaraui. Idcirco etiam bene potest diligi absque eo quod aliquid aliquae cum ipso diligatur: licet vno  
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; eodem actu intelligendi non variato posset simul aliud intelligere: &amp; similiter eodem actu diligendi pos- 
       <lb ed="#B" n="11"/>set simul aliud diligere: quamquam forte hoc in deo sit impossibile: cum naturaliter cognoscit &amp; diligit quae  
       <lb ed="#B" n="12"/>cunque cognoscit &amp; diligit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4701-d1e144">
       AD argumentum in contrarium: dico quod diligere &amp; similiter non diligere 
       <lb ed="#B" n="13"/>aliquid contingit intelligi dupliciter. Vno modo enim aliquid diligitur secundum actum. Alio 
       <lb ed="#B" n="14"/>autem modo secundum habitum. Non diligere autem vno mod dicitur negatiue: alio modo priuati 
       <lb ed="#B" n="15"/>ue. Loquendo autem de diligere secundum actum non sequitur omnino: deus diligitur, ergo proximus diligitur: quia op 
       <lb ed="#B" n="16"/>positum consequentis potest stare cum anecedente. deus enim bene diligitur sic tamen quod proximus non diligatur secundum 
       <lb ed="#B" n="17"/>actum. Si tamen deus diligitur secundum actum, necesse est quod proximus diligatur secundum habi 
       <lb ed="#B" n="18"/>tum: quia oppositum consequentis non stat cum antecedente. Deus enim diligi non potest si pro- 
       <lb ed="#B" n="19"/>ximus non diligatur secundum habitum: quia sequitur econtrario: si proximus non diligatur secundum 
       <lb ed="#B" n="20"/>habitum, deus non diligitur secundum actum. Non diligere autem proximum secundum habitum est non diligere priua 
       <lb ed="#B" n="21"/>tiue: quia fundatur ista negatio super actum contrarium qui est odire: qui enim odit proximum non diligit eum etiam se 
       <lb ed="#B" n="22"/>cundum habitum. Non diligere autem proximum negatiue bene stat cum diligere proximum secundum hab tum 
       <lb ed="#B" n="23"/>quia homo non diligit proximum negatiue: quaere nec habet eius notitiam in actu diligendi deum: nec tamen odit ipsum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>