<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 26</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 26</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e433">
      <head xml:id="n3av8a-c1e433-Hd1e96">Quaestio 26</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e433-d1e99">
       <lb ed="#B" n="9"/>CIrca Secundum arguebatur. quod quilibet tenetur scire de quolibet an sit mortale pecca 
       <lb ed="#B" n="10"/>tum: quia secundum Boetium, non vitatur malum nisi quia cognitum, quilibet tenetur vitare quodli-  
       <lb ed="#B" n="11"/>bet peccatum mortale. ergo tenetur quodlibet cognoscere.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e433-d1e108">
       CONtra. tunc omnis peccans 
       <lb ed="#B" n="12"/>ignorans grauius peccaret quam sciens: &amp; nulla esset ignorantia alleuians: quid est falsum 
       <lb ed="#B" n="13"/>cum dicat Apostolus. <quote xml:id="n3av8a-c1e433-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/Itim1_13">Misericordiam consecutus sum quia ignorans feci</quote>. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e433-d1e118">
       DICENdum  
       <lb ed="#B" n="14"/>ad hoc: quod peccatorum quaedam sunt ex genere suo mortalia: vt adulterari, furari. de quibus 
       <lb ed="#B" n="15"/>hus, quod mox nominata mala sunt. Quaedam vero ratione contemptus solum superuenientis actui. 
       <lb ed="#B" n="16"/>Quod enim ratione generis actus alias posset esse veniale, ratione contemptus potest esse mortale. Discretionem mor 
       <lb ed="#B" n="17"/>talium isto secundo modo a venialibus non est hominis mensurare: nisi excessus fuerit multum notabilis. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
       <lb ed="#B" n="18"/>dicit libro primo Soliloq. Quantum miseri eramus: &amp; quo progressi fueramus nec cogitare nec sentire permit 
       <lb ed="#B" n="19"/>timur. &amp; loquitur de progressu in peccatum. Discretionem ergo talium mortalium non tenetur homo scire nisi mul- 
       <lb ed="#B" n="20"/>tum notabilis sit excessus. Loquendo autem de discretione mortalium primo modo, tunc distinguendum. aut enim sunt 
       <lb ed="#B" n="21"/>diuina lege expressa: aut non, sed iuxta ea quae expressa sunt, ex rationis industria inuestiganda reliquuntur. 
       <lb ed="#B" n="22"/>Secundum enim quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in tertio Politicae, Lex vniuersalia instituit: reliquam iustissima sententia iudica- 
       <lb ed="#B" n="23"/>re oportet &amp; disponere. Si sunt diuina lege expressa, tunc tenetur quilibet pro tempore quo capax est praecepti 
       <lb ed="#B" n="24"/>scire ea: &amp; quod debet se cauere ab eis. tunc enim obligatur ad tenendum praecepta: vt dicitur libro tertio de libero ar-  
       <lb ed="#B" n="25"/>bitrio. Horum ignorantia dicitur ignorantia iuris: quae neminem excusat. In talibus enim nullus debet praesumere 
       <lb ed="#B" n="26"/>aliquid agere si non sit certus, nisi requisito consilio peritiorum. Si vero non sunt diuina lege expressa: sed in  
       <lb ed="#B" n="27"/>expressis implicita: tunc secundum gradus &amp; conditiones personarum quaedam tenentur scire magis distincte &amp; in  
       <lb ed="#B" n="28"/>particulari: quaedam vero minus distincte &amp; magis in vniuersali. sicut est de notitia articulorum fidei. Regu 
       <lb ed="#B" n="29"/>lam autem vniuersalem communem omnibus de his nullus dare potest. Et quia in talium peccatorum distinctione an sint mortalia 
       <lb ed="#B" n="30"/>an venialia, non est qui certam &amp; generalem ream distinguendi dare poterit: Delicta enim quis intelligit &amp;c. vt dicitur in  
       <lb ed="#B" n="31"/>psal. cum cuiquam in dubium venerit de aliquo talium an sit mortale an veniale, debet a peritioribus quaerere: vel i 
       <lb ed="#B" n="32"/>propter dubium de peccato tali tamquam de mortali poenitere. In hoc enim casu habet locum illud Gregorii. Bo- 
       <lb ed="#B" n="33"/>narum mentium est ibi peccatum agnoscere vbi peccatum non est. scilicet tam grande quantum agnoscunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e433-d1e170">
       PER hoc pa 
       <lb ed="#B" n="34"/>tet ad obiecta.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e433-d1e176">
       Ad primum quod non vitatur malum nisi cognitum: verum est vel in generali vel in speciali. &amp; hoc modo quili 
       <lb ed="#B" n="35"/>bet vsum liberi arbitrii habens obligatus ad vitandum omne mortale, debet omne agnoscere vel in generali vel 
       <lb ed="#B" n="36"/>in speciali vt dictum est. Et de cognomento in generali cum occurrit in speciali satis respondet de illo testimoni 
       <lb ed="#B" n="37"/>um conscientiae cuiquam nisi malitia impediat: vt vel omnino non agat vel agere non attentet, nisi prius peritio- 
       <lb ed="#B" n="38"/>res consulat.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e433-d1e187">
       Ad secundum quod tunc omnis ignorantia esset aggrauans: dicendum quod verum est si omnes omnia tenerentur 
       <lb ed="#B" n="39"/>scire expresse &amp; in speciali sicut illa quae exprimit lex diuina, quod non est ita.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>