<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 31</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 31</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="518-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5057">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5057-Hd1e96">Quaestio 31</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e99">
        <lb ed="#B" n="7"/>CIrca nonum quod est tricesimumprimum &amp; vltimum, arguitur multipliciter pro &amp; con- 
       <lb ed="#B" n="8"/>tra: quia quaestio illa erat per se disputata seorsum. illa ergo quaestio erat: vtrum confessus 
       <lb ed="#B" n="9"/>pectam sua priuilegiato: priuilegio domini Martini papae quid sic incipit Ad vberes fructus 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp;c. teneatur confiteri eadem suo proprio sacerdoti. In hac quaestione nihil intendo nouum 
       <lb ed="#B" n="11"/>dicere sed solum explicare quaedam quae alias circa ipsam a me determinata sunt: 
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; motiua quorundam praelatis in ea contrariantium quanti poesderis sint, recitare proce 
       <lb ed="#B" n="13"/>dendo in ea secundum hunc modum. Primo enim quaedam tacta alias a me, &amp; contra 
       <lb ed="#B" n="14"/>illa illorum responsiones measque defensiones proponam &amp; in generali &amp; in speciali. Secundo contra 
       <lb ed="#B" n="15"/>responsiones eorum ad argumenta. xxvi. inducta contra eos pro praelatis replicabo. Tertio. xvi. argumentis 
       <lb ed="#B" n="16"/>inductis ab eis contra praelatos respondebo. Et est aduertendum, quod vbi acrius procedit disputatio, ex qua  
       <lb ed="#B" n="17"/>tuor complexa est. Primo enim ponuntur illorum rationes ad proposita pro praelatis. Secundo ponuntur 
       <lb ed="#B" n="18"/>meae defensiones ad sustinendum illa proposita contra illorum responsiones. Tertio ponuntur illo 
       <lb ed="#B" n="19"/>rum replicationaes contra meas defensiones. Quarto ponuntur meae triplicationes contra illorum replica 
       <lb ed="#B" n="20"/>tiones. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e132">
       CIRca primum ergo primo in generali procedendo, hoc accipio pro fundamento quod nullus ne 
       <lb ed="#B" n="21"/>gat &amp; in quo omnes conueniunt, videlicet, quod vere poenitens &amp; confessus rite absolutus ab eo qui absolutam 
       <lb ed="#B" n="22"/>habet potestatem absoluendi ipsum, non tenetur eadem peccata iam confessa iterato confiteri nisi in casi 
       <lb ed="#B" n="23"/>bus. Sed dicunt contrarii quod casus illi sunt tantum quatuor qui ponuntur in quadam glossa de Poenitentia. disti. i. 
       <lb ed="#B" n="24"/>Sed dico ego quod adhuc sunt plures alii, quos cum dictis quatuor alibi sufficienter exposui. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e143">
       SED 
       <lb ed="#B" n="25"/>dicunt contrarii: mille ponemus, qui sunt in hominis voluntate. Nos autem quaerimus hic casum de 
       <lb ed="#B" n="26"/>tentionis necessitate: &amp; non videmus casum praeter illos, in quo istud inuenitur. Sed dico quod vt puto, in scripto 
       <lb ed="#B" n="27"/>meo de hac materia alium casum immo alios viderunt, quos se vidisse dissimulant. sunt enim alii. lste tamen quem 
       <lb ed="#B" n="28"/>ad praesens quaerimus &amp; dicimus contineri in fratrum priuilegio, super quo mota est quaestio, principaliter consi- 
       <lb ed="#B" n="29"/>stit in hominis voluntate. Ad quorum notitiam &amp; distinctionem, &amp; ampliorem intellectum, sciendum quod ista due scilicet teneri 
       <lb ed="#B" n="30"/>iterato confiteri eadem, &amp; teneri eadem bis confiteri, multum differunt inter se. Quicumque enim tenetur bis confite 
       <lb ed="#B" n="31"/>ri eadem, tenetur iterato confiteri eadem: sed non econverso. Quia cum quis tenetur bis confiteri eadem, obligatio ten 
       <lb ed="#B" n="32"/>tionis cadit directe super vtramque confessionem faciendam. Cum vero quis tenetur confiteri iterato eadem, cadere potest 
       <lb ed="#B" n="33"/>obligatio solummodo super dictam secundam confessionem, facta prima prius ex mera &amp; libera voluntate, vt iam pa 
       <lb ed="#B" n="34"/>tebit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e167">
       AD iterato autem confiteri eadem, intelligi potest fieri obligatio dupliciter. Vno modo ex necessitate  
       <lb ed="#B" n="35"/>iuris: Alio modo ex libertate voluntatis. Primo modo nullus (ut puto hucusque aliquam lege aut statuto est 
       <lb ed="#B" n="36"/>obligatus iterato eadem confiteri, nisi in dictis quaetuor casibus expressis in iure: propter quod illi soli quaetuor in iu 
       <lb ed="#B" n="37"/>re expressi sunt. An tamen possit esse aliquod statutum ecclesiae ad hoc obligans quo ad aliquod genus peccati:  
       <lb ed="#B" n="38"/>an videlicet possit ecclesia constituere, quod quicumque conmitteret peccatum incestus, bis confiteretur idem: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="39"/>idem teneretur confiteri iterato: licet forte non posset hoc statuere de quolibet genere peccati vniuersali 
       <lb ed="#B" n="40"/>ter: quia regulariter loquendo iterato confiteri eadem peccata est opus praerogationis &amp; potius 
       <lb ed="#B" n="41"/>consilii quam praecepti: de hoc alibi quod mihi visum est declaraui. Quin autem in casu &amp; sub conditione  
       <lb ed="#B" n="42"/>bene aliquando aliquis obligetur ex statuto ecclesiastico ad bis confitendum idem, puta si quis commiserit pec 
       <lb ed="#B" n="43"/>catum pertinens ad superioris absolutionem, in articulo mortis tenetur illud confiteri suo sacerdoti pa 
       <lb ed="#B" n="44"/>rochiali &amp; etiam suo superiori si conualescat, neminem puto dubitare. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e192">
       SEcundo modo scilicet ex libers- 
       <lb ed="#B" n="45"/>tate voluntatis potest aliquis obligari vt teneatur eadem iterato confiteri dupliciter. Vno modo absque  
       <lb ed="#B" n="46"/>alia causa praecedente &amp; inducente necessitatem obligationis. Alio modo antecedente causa alia inducente ne 
       <lb ed="#B" n="47"/>cessitatem obligationis. Primo modo potest quicumque sese obligare ad bis aut iterato confitendum quaecunque vo 
       <lb ed="#B" n="48"/>luerit: quemadmodum potest pluries eadem confiteri absque omni obligatione. ad quid hortatur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de poe. 
       <lb ed="#B" n="49"/>dist. prima cap. Quem poenitet. Secundo autem modo scilicet antecedente causa alia inducente necessitatem 
       <lb ed="#B" n="50"/>obligationis, potest aliquis obligari ad iterato confitendum eadem, dupliciter. Vno modo quia illa causa alia 
       <lb ed="#B" n="51"/>pont inducere necessitatem obligationis vt causa propter quam sic. Alio modo quia potest inducere illam neces- 
       <lb ed="#B" n="52"/>sitatem vt causa sine qua non. Primo modo impossibile est fieri dictam obligationem: quia causa propter 
       <lb ed="#B" n="53"/>quam sic, omnino contraria est libertati voluntatis. Secundo autem modo possibile est eam fieri: quemadmodum postquam  
       <lb ed="#B" n="54"/>statutum est quod quicumque facit se promoueri in ordinem subdiaconatus, debet esse continens: siquis facit se promo 
       <lb ed="#B" n="55"/>ueri in ordinem subdiaconatus, de caetero necessitate statuti debet esse continens. &amp; similiter prout dicitur in qui  
       <!--1077.xml-->
       <pb ed="#B" n="518-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>busdam religionibus esse constitutum quod omnes intrantes illas teneantur facere generalem confessionem omnium pecca 
       <lb ed="#B" n="2"/>torum suorum quae vnquam conmiserunt: intrantes ergo voluntarie huiusmodi religionem, statim per ingressum 
       <lb ed="#B" n="3"/>obligati sunt ad iterato confitendum eadem, illa quae pris scilicet confessi sunt ante religionis illius ingressum. Per hunc 
       <lb ed="#B" n="4"/>etiam modum, intrantes huiusmodi religionem obligari possent ad bis confitendum eadem: si videlicet in ea constitutum 
       <lb ed="#B" n="5"/>esset quod quicumque professus in eadem, post confessionem primo factam in eadem conmitteret quodcumque mortale peccatum: 
       <lb ed="#B" n="6"/>de illo confiteretur bis: ad quid tamen nullus obligatur, nisi voluntate mera, quae voluntate huiusmodi religionem intrauit 
       <lb ed="#B" n="7"/>&amp; se ad statutorum illius obseruationem astrixit: &amp; nullo modo ex statuto, nisi ex causa sine quae non: quia scilicet non  
       <lb ed="#B" n="8"/>esset talis obligatio, si statutum non praecessisset. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e243">
       SIC dico: quod in proposito quaestionis niae: confessi fratribus virtute so 
       <lb ed="#B" n="9"/>lius priuilegii domini Martini Papae absque licentia suorum sacerdotum, aut confessione illis prius facta: tenentur, ra 
        <lb ed="#B" n="10"/>tione statuti generalis. <ref xml:id="n3av8a-c1e5057-Rd1e249" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref> &amp;c. iterato confiteri suo proprio sacerdoti, confessa fratribus. Et hoc prae 
       <lb ed="#B" n="11"/>cipue propter expressionem illius clausulae in dicto priuilegio. Volumus autem &amp;c, quae perfecte saluat dictum statutum Omnis 
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp;c. quo ad confessionem faciendam suo proprio sacerdoti. Sine quam clausula. secundum opinionem aliquorum, est fres non 
       <lb ed="#B" n="13"/>praesent absoluere subditos sacerdotum sine licentia eorundem: vt iam infra patebit, exponendo 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e256">
       RVolumus autem. Te 
       <lb ed="#B" n="14"/>netur autem ratione statuti sic saluati in priuilegio, confessus fratri: eadem confiteri suo sacerdoti: nullo modo vt 
       <lb ed="#B" n="15"/>ex cauam propter quam sic, nec per se, nec per accemens, nec directe, nec indirecte, nec absolute, nec sub conditione: sed  
       <lb ed="#B" n="16"/>solummo vt ex causa sine quam non: quia si statutum non fuisset, omnino nulla maneret obligatio ad eadem iterato 
       <lb ed="#B" n="17"/>confitendum. Cuius causa per se &amp; propter quam sic, est confitentis propria &amp; mera atque libera voluntas quae eligit 
       <lb ed="#B" n="18"/>confiteri fratri sciens aut debens scire quod per illam confessionem factam fratri non absoluitur ab obligatione quae illa quae  
       <lb ed="#B" n="19"/>confitetur fratri: tenetur confiteri suo sacerdoti. Sed dicunt contrarii: quod non est simile de continentia, respectu or- 
       <lb ed="#B" n="20"/>dinum: &amp; de confessione facienda sacerdoti, respectu confessionis factae fratri: quia continentia necessario sequitur or 
       <lb ed="#B" n="21"/>dinem: non tamen confessio facienda sacerdoti, necessario sequitur confessionem factam fratri. Dico ad hoc: quod continentia 
       <lb ed="#B" n="22"/>non sequitur ordinem necessatio, nisi propter statutum ecclusiae: &amp; consimili modo nisi propter statutum illud ecclesiae. Omnis vtri 
       <lb ed="#B" n="23"/>usque sexus. confessionem factam fratri non sequitur necessario confessio facienda sacerdoti. Ex quo patet: quod nec per statu 
        <lb ed="#B" n="24"/>tum. <ref xml:id="n3av8a-c1e5057-Rd1e286" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. nec per illam clausulam in priuilegio. Volumus autem &amp;c. est impositum per dominum papam illis qui  
       <lb ed="#B" n="25"/>fratribus confitentur onus graue: immo nec aliquid onus omnino per illa est eis impositum: sed siquod onus restat eis 
       <lb ed="#B" n="26"/>post confessionem factam fratri, hoc assumptum est ab eis solummo per propriam voluntatem eorum: vt semper dictum 
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; scriptum est a nobis circa hanc materiam. Mlrabile ergo est dicere sicut dicunt contrarii: quod secundum modum  
       <lb ed="#B" n="28"/>nostrum intelligendi priuilegium fratrum: populo imponitur onus graue &amp; quasi importabile scilicet eadem bis aut iterato 
       <lb ed="#B" n="29"/>confiteri. Cum appareat ex iam dictis, &amp; ex alias dictis &amp; scriptis a nobis semper: &amp; etiam apparebit infra 
       <lb ed="#B" n="30"/>exponendo V Volumus autem: quod hoc omnino falsum est: sicut falsum est dicere: quod volentibus intrare religionem 
       <lb ed="#B" n="31"/>onus graue impositum est priusquam intrent eam: e scilicet quod multa grauia statuta sunt in religionibus quae  
       <lb ed="#B" n="32"/>oportet seruare intrantes illas: &amp; ad quae obligantur: cum tamen non nisi voluntarie eas intrent. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Vnde si propter tale onuscili. de iterato confitendo eadem sic voluntarie assumptum reprehendatur nia expositio cir- 
       <lb ed="#B" n="34"/>ca dictum priuilegium fratrum, reprehendantur ergo suadentes ingressum religionis propter graue onus religio 
       <lb ed="#B" n="35"/>nis &amp; statutorum eius ad quae ingrediens voluntarie obligatur nulla praecedente necessitate sed mera voluntate. &amp; ro 
       <lb ed="#B" n="36"/>go lectorem quod intente iudicet apud se an ita sit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e308">
       SED dicunt contrarii quod numquam concedent talem casum contineri 
       <lb ed="#B" n="37"/>in priuilegio fratrum nisi papa hoc dixerit: quia nouus &amp; inconsuetus est. Dico quod econtrario numquam concede- 
       <lb ed="#B" n="38"/>mus eis quod confessa fratri non sint confitenda sacerdoti nisi papa hoc dicat: quia hoc potius est nouum &amp; incon 
       <lb ed="#B" n="39"/>suetum: quia contrarium est antiquo statute. scilicet quod subditus aliquam non confessa suo sacerdoti non teneatur illi confiteri: eo 
       <lb ed="#B" n="40"/>quod illud primum sequitur ex rationabili intellectu priuilegii fratrum &amp; consono iuribus: istud autem haberi non potest 
       <lb ed="#B" n="41"/>nisi ex irroionabili intellectu priuilegii &amp; dissono iuribus quantum apparet, vt inferius amplius patebit. Sic 
       <lb ed="#B" n="42"/>ergo reuertendo ad propositum dico quod confessi fratribus virtute solius dicti priuilegii domini Martini &amp;de aliis 
       <lb ed="#B" n="43"/>enim siqua habent numquam locutus sum nec similiter intendo loqui ad piaosenus) eadem quae confessi sunt fratribus tenentur iterato 
       <lb ed="#B" n="44"/>confiteri suis, propriis sacerdotibus parochialibus. Dico &amp; intelligo si prius ab eisdem ad confitendum fratribus non 
       <lb ed="#B" n="45"/>fuerint licentiati nec confessi eis. ex priuilegio enim suo fratres habent plenam potestatem libere confessiones audiem 
       <lb ed="#B" n="46"/>di &amp; absoluendi sibi voluntarie confitentes: nec fratres cogunt nec cogere praesent virtute sui priuilegii aliquis 
       <lb ed="#B" n="47"/>vt sibi confiteantur: sicut nec ipsi fratres ex eodem priuilegio obligantur ad audiendum cuiuscumque confessionem:  
       <lb ed="#B" n="48"/>sed si fideles veniunt ad ipsos, fratres prasent si velint eos audire &amp; absoluere virtute sui priuilegii. Attamen  
       <lb ed="#B" n="49"/>licet fratres sint priuilegiati quod libere sibi confitentes absoluere praesent &amp; poenitentias iniungere eisdem saluta 
       <lb ed="#B" n="50"/>res: tamen ipsi subditi non sunt sic praeuilegiati per illud pauilegium quod sint omnino abstracti a viculo statuti generalis quae  
       <lb ed="#B" n="51"/>sunt obligati presbytero parochiali ad illi confitendum, sicut ipse est obligatus ad eos audiendum. Et ideo sub 
       <lb ed="#B" n="52"/>diti sacerdotibus volentes fratribus rite confiteri, vt scilicet non teneantur redire ad confitendum suis sacerdotibus, de 
       <lb ed="#B" n="53"/>bent prius suis sacerdotibus confiteri aut a suis sacerdotibus petere &amp; obtinere licentiam ad hoc antequam confi- 
       <lb ed="#B" n="54"/>teantur fratri: aut post confessionem illi factam debent petere a sacerdotibus quod ratam habeant confessionem factam 
       <lb ed="#B" n="55"/>fratri. &amp; altero eorum obtento non tenentur eadem confiteri suis sacerdotibus. Nec propter hoc tamen debet subdi 
       <!--1078.xml-->
       <pb ed="#B" n="519-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tus petere licentiam vt frater possit absoluere (quia hoc habet ex priuilegio fratrum vt puto, licet aliqui 
       <lb ed="#B" n="2"/>hoc negent vt iam infra videbitur) sed vt abstrahatur a vinculo quo obligatus est sacerdoti per statutum generale ad  
       <lb ed="#B" n="3"/>confitendum ei: alias enim teneretur redire ad eum ad iterato confitendum eidem confessa fratri. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e363">
       CON- 
       <lb ed="#B" n="4"/>trarii autem econtrario ad confirmandum intentionem suam quo ad intellectum priuilegi scilicet quod in priuilegio fratrum 
       <lb ed="#B" n="5"/>non sit casus aliquis de iterato confitendo peccata eadem: Dicunt quod hactenus surrexerunt quidam dicentes quod fra 
       <lb ed="#B" n="6"/>tres non poterant audire confessiones &amp; absoluere a peccatis licet super hoc essent licentiati a superiori, nisi 
       <lb ed="#B" n="7"/>cum hoc adhuc essent licentiati a curatis. &amp; hoc ideo, quia licet fratres per priuilegium a superiore datum  
       <lb ed="#B" n="8"/>haberent claues solutas quas sine priuilegio haberent ligatas: tamen per tale priuilegium, populus non esset ffi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>bus subiectus. &amp; ideo adhuc oporteret populum licentiari a curati vt posset a fratribus absolui. &amp; hoc (pro  
       <lb ed="#B" n="10"/>ut dicunt) attendens papa Clemens declarauit quod in confessionibus audiendis a fribus non oportet requitilicentiam cu 
       <lb ed="#B" n="11"/>ratorum parochialium, dicens sic. Quidam temere &amp;c. vt iam patebit. Sed dico quod reuera hoc quod illi insurgen 
       <lb ed="#B" n="12"/>tes contra fratres dixert: quod scilicet cu hoc quod fies essent licentiati a superiori praelato, oporteret est eos licentiaria pa 
       <lb ed="#B" n="13"/>rochiali sacerdote ad hoc vt habeant claues solutas &amp; possint absoluere, quaessatum est per declarationem Cle- 
       <lb ed="#B" n="14"/>mentis. Sed quod cum hoc quod fres essent licentiati a superiori praelato per priuilegium generale: oporteret subditos a paro 
       <lb ed="#B" n="15"/>chiali sacerdote etiam licentiari ad hoc vt posset fribus confiteri &amp; ab ipsis absolui, hoc contra subditos com 
       <lb ed="#B" n="16"/>fitentes fratribus, non autem contra fres, videntur sensisse duo solemnes glossatores iuris canonici scilicet Bernar- 
        <lb ed="#B" n="17"/>dus &amp; dominus Ostiensis. <name ref="#Bernard">Bernardus</name> eim in glossa super illam literam <ref xml:id="n3av8a-c1e5057-Rd1e406" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref> &amp;c. super illo verbo Siquis alie 
       <lb ed="#B" n="18"/>no sacerdoti &amp;c. dicit sic. Alieno sacerdoti executionem habenti. Hoc dico proptur illos sacerdores siue saecun 
       <lb ed="#B" n="19"/>lares siue regulares qui non habent executionem ordis sacerdotalis. Sed ecce praedicatores &amp; fratres minores 
       <lb ed="#B" n="20"/>vel alii religiosi non habentes populum habent priuilegium vt alienos parochianos possint recipere ad poenitem 
       <lb ed="#B" n="21"/>tiam: numquid sufficit priuilegium vt prochianum alienum possint recipere ad poenitentiam sine licentia, proprii sacer- 
       <lb ed="#B" n="22"/>dotil: Dicas quod non sufficit priuilegium sine licentia sui sacerdotis. priuilegium enim eos aequiparat illis qui ab epsis 
       <lb ed="#B" n="23"/>praeficiuntur, &amp; dat eis solam executionem, &amp; ita necessaria est adhuc licentia, proprii sacerdotis. Si enim de dua 
       <lb ed="#B" n="24"/>bus seruitutibus vna tollitur, remanet altera. Has autem duas seruitutes vnam intelligo ex parte fratrum, quae tol 
       <lb ed="#B" n="25"/>litur per priuilegium: sine quo non possent populum absoluere. alteram ex parte populi, quae tollitur per proprii sacerdotis 
       <lb ed="#B" n="26"/>licentiam: sine qua non posset populus a fratre absolui sm Bernardum. Despens etiam Ostiensis in suo apparatu  
       <lb ed="#B" n="27"/>super eadem lra &amp; super eodem verbo dicit sic. Sed nec putamus quod quantuncumque ex generali licentia confitenti vel sa 
       <lb ed="#B" n="28"/>cerdotidata confiteatur quis praeter parochialis proprii licentiam, saltem quantum ad confessionem se 
       <lb ed="#B" n="29"/>mel in anno faciendam, huic statuto praeiudicari debeat: immo adhuc requirenda est licentia sacerdotis parochia 
       <lb ed="#B" n="30"/>lis nisi hoc exprimatur quod istud liceat sine sua licentia. Intelligo obtinenda, &amp; hoc non pro fratre vt possit 
       <lb ed="#B" n="31"/>absoluere, sed potius pro subdito vt possit a fratre absolui. lpse enim dominus Ostiensis dictam sententiam confirmat 
       <lb ed="#B" n="32"/>per glossam <name ref="#Bernard">Bernardi</name> subdens. ldem videtur hic sensisse Bernar. dicens quod per talem indulgentiam non videtur tolli spe 
       <lb ed="#B" n="33"/>cialis licentia, immo restat petenda, sicut &amp; vna seruitutae sublata remanet altera. sed per hoc in nullo mi 
       <lb ed="#B" n="34"/>noratur potentia fratris de absoluendo actiue. Et sic cum dominus Ostiensis suam sententiam confirmet per glossam Ber. pa 
       <lb ed="#B" n="35"/>tet quod tempore Ostiensis non fuit glossa Ber. reprobata. Qui tamen Ostiensis vltimus glossatorum fuit: &amp; di scripsisse 
       <lb ed="#B" n="36"/>glossas suas super decretales tempore domini Clementis papae, licet aliqui dicant quod dicta glossa Bernar. reprobata 
       <lb ed="#B" n="37"/>fuit per literam domini Clementis Quidam temerarie sentientes &amp;c. Dicunt enim contrarii quod talium assertionem &amp; talem 
       <lb ed="#B" n="38"/>sententiam aliquorum attendens Clemens papa declarauit quod in confessionibus audiendis a fratribus non opor 
       <lb ed="#B" n="39"/>tet requiri licentiam sacerdotum parochialium etiam a subditis. Quid tamen (ut videtur) non est vsquequaque verum. 
       <lb ed="#B" n="40"/>Ad cuius pleniorem intellectum est aduertendum: quod sm quod iam innuebant Bernar. &amp; Ostiensis alia est licentia quae  
       <lb ed="#B" n="41"/>licentiatur confessor vt solutis clauibus possit audire confessiones subditorum alterius &amp; illos absoluere: &amp; 
       <lb ed="#B" n="42"/>alia est qua confitens licentiatur vt possit alteri confiteri quam suo parochiali &amp; ab illo absolui. Ad hoc enim quod  
       <lb ed="#B" n="43"/>sacerdos alienus possit absoluere cum effectu subditos sacerdotum parochialium, non solum requiritur licentia vt 
       <lb ed="#B" n="44"/>ille sacerdos alienus habeat claues solutas, sed etiam requiritur licentia vt subditus alienus ei subdatur, &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="45"/>vsus clauium sacerdotis alieni circa ipsum possit hatrene effectum: vt sm hoc licentia generali qua ex parte confesso 
       <lb ed="#B" n="46"/>ris soluuntur claues quasi vna seruitus, non soluitur obligatio subditi confitentis quasi alia seruitus vt videtur. Et videm 
       <lb ed="#B" n="47"/>turi hoc dicti expositores consentire, nec videtur in hoc eis contrariari dominus Clemens quantum praetendunt verba 
       <lb ed="#B" n="48"/>declarationis eius. lpse enim sm planum verborum suorum solummodo loquitur de licentia concessa confessori, quasi con 
       <lb ed="#B" n="49"/>tra nescio quos temerarios, qui dicebant quod licentia a superiori data sacerdoti alieno in praedictis non sufficeret 
       <lb ed="#B" n="50"/>nec claues sic perfecte dissolueret vt confitentem sibi absoluere posset, etiam quantum esset de se, nisi cum hoc ades 
       <lb ed="#B" n="51"/>set licentia sacerdotis parochialis, quod non est verum. Glossatores autem dicti dicunt quod cum licentia data confessori 
       <lb ed="#B" n="52"/>generali priuilegio quae quantum est de se possit absoluere sibi confitentes, requiritur licentia curati parochialis data 
       <lb ed="#B" n="53"/>confitenti vt possit ab alieno sacerdote absolui cum effectu. Et quod ita sit, videtur praetendere lira domini Clementis: quae 
       <lb ed="#B" n="54"/>sic dicit loquens fribus. Quidam temerariae sentientes &amp; ad sobrietatem sapere nescientes, impudenter praesumunt 
       <!--1079.xml-->
       <pb ed="#B" n="519-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>asserere quod de licentia vel commissione aut concessione Romani pontificis, vel legatorum apostolicae 
       <lb ed="#B" n="2"/>sedis seuordinariorum vos sine licentia sacerdotum parochialium &amp; assensu non potestis libere praedica 
       <lb ed="#B" n="3"/>re populis: audire confessiones: absoluere poenitentes ac poenitentias iniungere salutares. Nos igitur 
       <lb ed="#B" n="4"/>volentes assertionem tam temerariam penitus confutare &amp; elucidare in talibus veritatem: deliberatione  
       <lb ed="#B" n="5"/>prouida declaramus: quod si vobis detur licentia praedicandi populis, confessiones audiendi, absoluen- 
       <lb ed="#B" n="6"/>di, ac poenitentias iniungendi, committatur seu concedatur a legatis apostolicae sedis aut ordinariis loco 
       <lb ed="#B" n="7"/>rum nedum a ro, potes. &amp;c. aliorum praelatorum inferiorum &amp; rectorum ecclesiarum ac sacerdotum paro 
       <lb ed="#B" n="8"/>chialium assensu nullatenus requisito. Ecce quia dicit, Si vobis detur licentia &amp;c. libere potestis praedi 
       <lb ed="#B" n="9"/>care &amp;c. aliorum &amp;c. nullatenus requsite scilicet ad vos licentiandos. Per quod(ut videtur) non excluditur quin  
       <lb ed="#B" n="10"/>cum priuilegio generali ad subditos licentiandos vt possint ab illis absolui, eorum licentia requirenda est. Quid  
       <lb ed="#B" n="11"/>videntur sentire dicti glossatores: &amp; maxime Ostiensis: qui videtur hoc exprimere, cum dicit. Sed nec pu- 
       <lb ed="#B" n="12"/>tamus quod quantumcunque ex licentia generali confitenti data &amp;c. Et sic vt videtur dicti glossatores nul- 
       <lb ed="#B" n="13"/>latenus sentiunt idem cum dictis temeraris scilicet quod ad illos confessores licentiandos deberet requiri illorum  
       <lb ed="#B" n="14"/>assensus. &amp; sic vt videtur dictum Clementis non est diuersum aut aduersum dicto dictorum glossatorum. Qua-  
       <lb ed="#B" n="15"/>re cum ex priuilegio domini Martini non detur fratribus aut volentibus confiteri eis nisi licentia generalis remota illa 
       <lb ed="#B" n="16"/>clausula, volumus autem (libertas, enim &amp; plenitudo potantis ad exercendum actus praedicandi &amp; audiendi confes 
       <lb ed="#B" n="17"/>siones &amp; absoluendi, nihil speciale apponunt, sicut iam declarabitur, quantum est ex parte fratrum: quare &amp; 
       <lb ed="#B" n="18"/>multo minus quantum est ex parte confitentium fratribus: quibus non dirigitur priuilegium licet in eorum fauorem sit 
       <lb ed="#B" n="19"/>concessum igitur si vt videtur per sententiam dictorum glossatorum non quassat priuilegium, statutum generalis concilii, sal 
       <lb ed="#B" n="20"/>tem quo ad confessionem semel in anno faciendam proprio sacerdoti, nec ei praeiudicat: immo requirenda est licentia sacer- 
       <lb ed="#B" n="21"/>dotis ad hoc vt subditus eius possit absolui a fratre, cum in priuilegio illo non exprimatur: quod liceat fra 
       <lb ed="#B" n="22"/>trem illum absoluere fine licentia sui sacerdotis. Nisi forte per quandam consequentiam intelligatur declaratio Cle 
       <lb ed="#B" n="23"/>mentis extendi ad confitentes. Si enim detur fratribus licentia audiendi confessiones &amp; absoluendi actiue abs 
       <lb ed="#B" n="24"/>que licentia sacerdotis: ex hoc videtur dari subditis licentia confitendi illis &amp; absoluendi ab eis passiue, etiam 
       <lb ed="#B" n="25"/>absque licentia sacerdotis, quia vana esset concessio actiua fine concessione passiua. Et sic vlteris videtur quod a fra 
       <lb ed="#B" n="26"/>tribus virtute talis concessionis possunt subditi absolui absque licentia sacerdotum. Propter quid aliquibus non 
       <lb ed="#B" n="27"/>aspicientibus ad talem consequentiam, sed tenentibus sententiam dictorum glossatorum, visum est quod ego alias &amp; iam su 
       <lb ed="#B" n="28"/>pra nimis concessi fratribus, dicendo quod ex priuilegio domini Martini habent quod praset audire confessiones subdito 
       <lb ed="#B" n="29"/>rum parochialium &amp; eos absoluere praeter hoc quod subditi licentiam super hoc habeant a suis parochialibus. Sed  
       <lb ed="#B" n="30"/>quicquid sit de dictis glossatorum &amp; declaratione Clementis, semper visum est mihi &amp; adhuc videtur quod  
       <lb ed="#B" n="31"/>dominus Martinus priuilegio suo hoc intendat eis concedere. &amp; hanc intentionem suam sufficienter explicat quando di 
       <lb ed="#B" n="32"/>cit: Volumus autem quod qui fratribus confitebuntur eisdem. Per hoc enim quod explicat quod per concessionem suam subditi pa 
       <lb ed="#B" n="33"/>rochialium possint fratribus confiteri, satis explicat quod et passiue absolui, quia non sit fratribus confessio nisi 
       <lb ed="#B" n="34"/>propter absolutionem. &amp; hoc est non licentiati ad hoc, quid sufficienter explicat per hoc quod continuo sequitur. Suis 
       <lb ed="#B" n="35"/>presbyteris parochialibus confiteri &amp;c. ad quod nequaquam tenerentur si prius licentiati fuissent ab eisdem. 
       <lb ed="#B" n="36"/>Hoc enim concedit eis statutum generalis concis scilicet quod de licentia parochialis sacerdotis subditus potest alie 
       <lb ed="#B" n="37"/>no sacerdoti confiteri &amp; absolui ab illo, &amp; constat quod talis non tenetur redire ad sacerdotem ad confitendum 
       <lb ed="#B" n="38"/>prout statuit generale statutum si nullum peccatum conmittat post confessionem factam sacerdoti alieno de licentia 
       <lb ed="#B" n="39"/>parochialis. Dico ergo quod quamuis verum esset quid dicunt praedicti glossatores, uod scilicet non sufficit licentia genera- 
       <lb ed="#B" n="40"/>lis ad praedicta, quando nihil exprimitur in priuilegio per quid soluatur ius commune: Semper enim standum est pro iure conmuni 
       <lb ed="#B" n="41"/>nisi specialiter auferatur: aut nisi non possit saluari cum priuilegio: &amp; priuilegium vt saluetur cum eo ius commune stri- 
       <lb ed="#B" n="42"/>cte interpretandum est: quando tamen in priuilegio generali exprimitur clausula per quam cum perfecte conseruetur ius commune 
       <lb ed="#B" n="43"/>nullum fiat alteri praeiudicium, bene sufficit licentia generalis. De tali autem priuilegio non loquuntur glossatores: quo  
       <lb ed="#B" n="44"/>rum sententia non intendit nisi saluare ius commune: sic vt nulli alii fiat praeiudicium. lpso enim saluo, sic bene verum 
       <lb ed="#B" n="45"/>quod priuilegium quo ad alia omnia debet largissime interpretari. Quare cum in priuilegio generali Martini per il 
       <lb ed="#B" n="46"/>lam clausulam, volumus autem &amp;c. expresse saluetur ius comune &amp; parochialium quo ad obligationem de semel in  
       <lb ed="#B" n="47"/>anno ipsis confitendo prout statuit concilium generale, etiam si non petatur ab eis licentia de confitendo fratribus 
       <lb ed="#B" n="48"/>eo quod (ut opinor) virtute clausulae dictae tam perfecte tenetur confessus fratri, confiteri sacerdoti paro- 
       <lb ed="#B" n="49"/>chiali omnia peccata sua quam teneretur si fratri non esset illa confessus. secundum quod hoc praetendit planum verborum illius 
       <lb ed="#B" n="50"/>clausulae: Dico ergo quod virtute priuilegii <name>domini Martini</name> fratres non solum habent potestatem audiendi confessio 
       <lb ed="#B" n="51"/>nes qualem forte habuerunt a tempore <name>papae Alexandri</name>, aut forte ab ordinis sui institutione, &amp; hoc ex ali 
       <lb ed="#B" n="52"/>quo generali priuilegio: cum quo sm dictos glossatores requirebatur licentia subditi a sacerdote parochiali 
       <lb ed="#B" n="53"/>vt posset absolui a fratribus: sine quali priuilegio aut aliquo alio maioris virtutis fratres habuis- 
       <lb ed="#B" n="54"/>sent claues ligatas sicut subditi sine dicta licentia, etiam cum generali priuilegio secundum sententiam 
       <!--1080.xml-->
       <pb ed="#B" n="520-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dictorum glossatorum habuissent anlas ligatas. Immo dico quod virtute priuilegii eiusdem Martini ipsi 
       <lb ed="#B" n="2"/>fratres habent etiam potestatem perfecte absoluendi subditos curatorum, etiam si non sunt ad hoc licentiati 
       <lb ed="#B" n="3"/>ab eisdem, &amp; etiam si non habuissent hoc ex priuilegio generali cum declaratione Clementis: vt in hoc derogatum  
       <lb ed="#B" n="4"/>sit illi quod dicitur de poenitentia dist. vi. c. Placuit. Nulli sacerdotum liceat quemlibet commissum alte- 
       <lb ed="#B" n="5"/>ri sacerdoti ad poenitentiam recipere sine eius consensu. sed tamen tenentur ad curatum reuerti ad  
       <lb ed="#B" n="6"/>eadem confitendum, aut ad ratihabitionem supe factis per fratrem obtinendam, quia vt puto in hoc casu 
       <lb ed="#B" n="7"/>sufficit ratihabitio. Secundum haec ergo adhuc dico sicut alias dixi, licet fratribus videatur mirum 
       <lb ed="#B" n="8"/>quod ab initio duplex erat ligamen, ne fratres cum effectum possent absoluere subditos curatorum. Vnum ex 
       <lb ed="#B" n="9"/>parte ipsorum: qua. scilicet habebant claues ligatas, quid soluit aliquod priuilegium ipsorum generale, &amp; hoc sium 
       <lb ed="#B" n="10"/>declarationem <name>Clementis</name> iam dictam. Alterum vero ex parte subditorum ne possent absolui a fratribus 
       <lb ed="#B" n="11"/>sine licentia curati, quid dico secundum expositionem iam dictam dictorum Glossatorum. Et sic non nego nec 
       <lb ed="#B" n="12"/>vnquam negaui quin fratres forte ex priuilegio <name>Alexandri</name> habeant quod quantum est ex se possint absoluere 
       <lb ed="#B" n="13"/>Sed an ante priuilegium domini Martini habuerint priuilegium aliquid, per quod possent absoluere cum effectu 
       <lb ed="#B" n="14"/>non licentiatos a curatis, maxime sic quod non oporteret eos reuerti ad confitendum eadem: de hoc me non  
       <lb ed="#B" n="15"/>intromisi vnquam nec intromitto adhuc. Sed contrarii addunt dicentes: quod ego adduxi Ber. &amp; Ostien 
       <lb ed="#B" n="16"/>sem ad probandum quod oportet eadem reconfiteri: quod illi non dicunt. Dico quod verum est, sed non solum ad  
       <lb ed="#B" n="17"/>hoc probandum quod ex solo priuilegio generali secundum sententiam illorum (ut videtur) fratres 
       <lb ed="#B" n="18"/>non possent omnino absoluere non licentiatos a curatis: quod concessit dominus Martinus vt dictum est. Et sic in  
       <lb ed="#B" n="19"/>dicendo quod fratres virtute priuilegii generalis non possunt absoluere, dicunt quod nos dicimu scilicet quod opor 
       <lb ed="#B" n="20"/>tet eadem confiteri sacerdotibus, &amp; plus. Quod bene declarat Ostiensis, quia postquam dixit super illo ver 
       <lb ed="#B" n="21"/>bo Aproprio sacerdote. sic inquiens. Confessio facta papae episcopo &amp; eorum poenitentiariis &amp; licen 
       <lb ed="#B" n="22"/>tiatis ab ipsis tenet tanquama suo iudice, &amp; hoc sic licentiatis quod non oportet confessos eis prius licentia 
       <lb ed="#B" n="23"/>ri, vel pro confessione facienda reuerti ad sacerdotes. continne subiunxit praedicta. Sed vt putamus 
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp;c. vt supra, quasi dicat: confessio facta habenti generale priuilegium non tenet nisi confitens ad hoc sit li- 
       <lb ed="#B" n="25"/>centiatus, &amp; sic eum qui vult confiteri priuilegiato priuilegio generali, non solum oportet petere licentiam 
       <lb ed="#B" n="26"/>ad hoc si non vult confiteri omnino suo sacerdoti (ut dicunt fratres) sed etiam si non vult confi- 
       <lb ed="#B" n="27"/>teri ei eadem, &amp; etiam (ut videtur secundum dictos glossatores) si velit ab illo simpliciter posse ab- 
       <lb ed="#B" n="28"/>solui. Quod ergo dicunt contrarii: quod fratribus data est potestas absoluendi ante priuilegium domin 
       <lb ed="#B" n="29"/>Martini: dico quod hoc bene credo: quod scilicet eis data est dicta potestas per aliquod priuilegium generale, de quo  
       <lb ed="#B" n="30"/>loquuntur dicti glossatores vt visum est. Si autem data sit eis per priuilegium aliud speciale in quo exi 
       <lb ed="#B" n="31"/>mitur populus &amp; subtrahitur ius sacerdotum contentum in generali statuto, vt non licentiatos ab illis pos 
       <lb ed="#B" n="32"/>sint fratres sic absoluere, vt illi non teneantur reuerti ad illos ad eadem illis confitendum, quod quidem est aequa  
       <lb ed="#B" n="33"/>lis ad minus virtutis cum priuilegio Martini vel maioris, mirum est quod illi vsque ad ista tempora vsi 
       <lb ed="#B" n="34"/>non sunt illo aperte audiendo confessiones absque licentia epseorum &amp; sacerdotum parochialium, &amp; protestando  
       <lb ed="#B" n="35"/>quod confessi eis sine licentia sacerdotum nullo modo tenerentur reuerti ad illos nisi ad protestandum  
       <lb ed="#B" n="36"/>se fuisse confessos fratri: &amp; quod modo litigant de nouo cum tanto scandalo pro vsu priuilegii domini Marti 
       <lb ed="#B" n="37"/>ni secundum illum modum. Sed quodocumque res se habeat de eorum priuilegiis aliis, ad phiaosenus solummo lo 
       <lb ed="#B" n="38"/>qui intendimus sicut &amp; hactenus locuti sumus, de concessis fratribus in priuilegio domini Martini, acsi alia 
       <lb ed="#B" n="39"/>priora priuilegia ipsorum essent ad istud priuilegium domini Martini redacta, put alias de illo locuti su- 
       <lb ed="#B" n="40"/>mus, &amp; hoc maxime quo ad reuersionem faciendam dicto modo ad suum sacerdotem, quod fieri districte praecipit 
       <lb ed="#B" n="41"/>dominus Martinus. propter quod (ut videtur) quo ad hoc decreto in eius priuilegio standum est: etiam licet alia priui 
       <lb ed="#B" n="42"/>legia eorum praecedentia ad hoc confessos eis non expresse astrinxissent. Sic bene enim probabile est auctorita 
       <lb ed="#B" n="43"/>te domini papae fratrum priuilegia priora quo ad aliquid posse restringi per posterius: sicut rescripta priora 
       <lb ed="#B" n="44"/>per posterius frequenter restringuntur, non quod per hoc alia priuilegia eorum sint retracta, sed quod sunt forte vel restri 
       <lb ed="#B" n="45"/>cta vel declarata quo ad aliquam generalitatem quao fuit in eis &amp; quae nimium posset extendi, ad hoc videlicet quod con 
       <lb ed="#B" n="46"/>fessi fratribus &amp; non licentiati a sacerdotibus nullatenus tenerentur ad eadem confitendum suis sacerdotibus 
       <lb ed="#B" n="47"/>em quod dominus <name>Bonauentura</name> in scripto suo super quartum sententiarum dist. xvii. loquens de habentibus potestatem ex 
       <lb ed="#B" n="48"/>priuilegio generali dicit sic. Credo quod talibus data sit potestas audiendi confessiones non in praeiudicium bono  
       <lb ed="#B" n="49"/>rum sacerdotum, sed in fauorem potius fidelium. Quare cum omnes sacerdotes curati quousque tole- 
       <lb ed="#B" n="50"/>rantur per ecclesiam existimandi sunt esse boni, sufficientes, &amp; idonei, licet forte fratres contrarium suspi- 
       <lb ed="#B" n="51"/>centur, vt iam dicetur: nullo ergo modo in praeiudicium eorum est priuilegium generale, sic quod confessi priuilegiatis 
       <lb ed="#B" n="52"/>non teneantur eadem numero iterato suis sacerdotibus confiteri si prius non fuerint illa confessi illis, aut 
       <lb ed="#B" n="53"/>licentiati ab eis ad alteri confitendum. Et ita quo ad hoc ly Volumus autem, in priuilegio domini Martini non 
       <lb ed="#B" n="54"/>addit aliquid super priuilegium generale neque super illud quod praecedit in priuilegio eodem, quod non 
       <!--1081.xml-->
       <pb ed="#B" n="520-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>continebantur virtunte in illa generalitate, vt iam amplius declarabitur. Et sic illa clausula, volumus au-  
       <lb ed="#B" n="2"/>tem &amp;c. non est nisi quaedam explicatio intellecti sub generalitate generalis priuilegii: vt tollatur omnis occa 
       <lb ed="#B" n="3"/>sio male intelligendi illud &amp; nimium extendendi potestatem in eo concessam. Quoniam quod sm praedicta concedit 
       <lb ed="#B" n="4"/>subditis implicite quod possunt licentiati a sacerdotibus absolui a fratribus: bene praedictus dominus <name>Bonauen 
       <lb ed="#B" n="5"/>tura</name> addit subdens post praedicta. Dico quod secundum intentionem priuilegii parochiales iure suo non 
       <lb ed="#B" n="6"/>priuantur: immo faciendum est semper quod a suis parochianis eis debita reuerentia exhibeatur. &amp; ideo eius com 
       <lb ed="#B" n="7"/>silium est quod tales confessores sic confitentes remittant ad proprios sacerdotes, &amp; si sacerdos non est contem 
       <lb ed="#B" n="8"/>tus tali confessione, iterum audiat eum. et si sacerdote exigente nolit confiteri vix crederem talem personam vere 
       <lb ed="#B" n="9"/>poenitentem. Sed sicut modo tali consilio non obtemperant fratres: sic nec tempore dicti magistri obtemperauerunt 
       <lb ed="#B" n="10"/>sed grauis quaerimonia super hoc facta erat domino Innocentio papae. iiii. in concilio Lugdunen. m quod scribit 
       <lb ed="#B" n="11"/>vniuersis religiosis in illa litera. Etsi animarum. sic inquiens. Non solum graui, sed clamosa quaerela nostris as 
       <lb ed="#B" n="12"/>sidue auribus intimatur quod non nulli vestrum suis iuribus &amp; finibus non contenti parochianos alienos prae- 
       <lb ed="#B" n="13"/>sumunt temere ad diuina recipere contra canonicas sanctiones, &amp; quasi caeteri ad laicorum iudicia exi 
       <lb ed="#B" n="14"/>stant minus idonei &amp; indigni, velut ad morbos curandos apud alios salubre consilium nequiuerint in  
       <lb ed="#B" n="15"/>uenire, licet dictorum parochianorum iudices non existant, se iudices facientes, periculose illudentes ip- 
       <lb ed="#B" n="16"/>sos in foro poenitentiali iudicant &amp; absoluunt pro libito suae voluntatis. &amp; infra. Sicque sit quod sacerdos qui recipien 
       <lb ed="#B" n="17"/>do curam ipsorum suam pro eis animam obligauit, dum sibi talitur subtrahuntur statum eorum ignorans non potest sana 
       <lb ed="#B" n="18"/>re quod in eis est aegrotum. &amp; infra. Hi denique sacerdotes nullam praesent de sic pereuntibus animabus deo reddere 
       <lb ed="#B" n="19"/>rationem in supremo iudicio. Et ne tam abusiuos excessus videamur per tolerantiam comprobare, volentes in poste 
       <lb ed="#B" n="20"/>rum fraeno iuris praedictarum transgressionum iniurias cohibere, ac singulis ecclesiis &amp; eorum ministris sua iura 
       <lb ed="#B" n="21"/>omnimode conseruari, nec non parochianorum saluti &amp; vestrae consulere in hac parte circa praemissa &amp;c. vt 
       <lb ed="#B" n="22"/>statim sequitur. Sed dicunt contrarii quod litera illa reuocata est per <name>dominum Alexandrum</name> proximum successorem 
       <lb ed="#B" n="23"/>domini Innocentii scribentem omnibus praelatis haec verba. Vniuersitati vestrae per apostolica scripta manda 
       <lb ed="#B" n="24"/>mus quatenus per huiusmodi literas vel occasione mandatorum seu praeceptorum aut sententiae quae continent, nihil 
       <lb ed="#B" n="25"/>prorsus agatis: cum nullam deinceps efficaciam habeant vel vigorem. Dico quod litera domini Innocentii 
       <lb ed="#B" n="26"/>duo continet, vn. scilicet antiqua iura quae deducit in medium, &amp; nihil nouum in grauamen fratrum, aliud ve- 
       <lb ed="#B" n="27"/>ro est poena contra transgressores. Dicit enim dominus Innocentius, loquendo fratribus sic immediate post praedicta 
       <lb ed="#B" n="28"/>Circa praemissa nihil nouum in vestrum inducendo grauamen. ecce primum. Sed antiqua &amp; moderna iura 
       <lb ed="#B" n="29"/>in medium deducendo. &amp; infra. Siquis vero vestrum temerarius huius praeceptionis transgressor &amp;c. Ecce se 
       <lb ed="#B" n="30"/>cundum. Dico etiam quod <name>dominus Alexander</name> duo reuocauit correspondentia dictis duobus. vnm. scilicet ea quae a praede 
       <lb ed="#B" n="31"/>cesso re suo processere in grauamen religiosorum. aliud vere. scilicet poenam contra transgressores inflictam. Dicit enim 
       <lb ed="#B" n="32"/>sic. Verum quia super praemissis literis cogitare attentius &amp; studiosius deliberare proponimus pacis commodum &amp; quie  
       <lb ed="#B" n="33"/>tis solatium ecclesiis &amp; personis ecclesiasticis potissime cupientes, praefatas literas, et siquae aliae super praedictis, vel 
       <lb ed="#B" n="34"/>eorum aliquo contra praefatos religiosos vel aliquos ex ipsis generaliter vel specialiter praeter formam communem &amp; soli- 
       <lb ed="#B" n="35"/>tam processere. Ecce primum. &amp; sequitur continue secundum. Ac mandata seu praecepta facta in eis vel eorum auctoritate  
       <lb ed="#B" n="36"/>penitus duximus reuocanda. Quantum ergo ad primum <name>dominus Alexander</name> nihil reuocauit, quia dominus Innocentius 
       <lb ed="#B" n="37"/>vt ipsemet iam dixit nihil nouum in grauamen religiosorum fratrum induxit. Non enim puto quod dominus Alexan.  
       <lb ed="#B" n="38"/>insinuare voluit dominum Innocentium in hoc fuisse mentitum. Quantum vero ad secundum etiam non puto 
       <lb ed="#B" n="39"/>quod intentio domini Alexandri fuerit reuocare antiqua iura quae dominus Innocentius dixit se producere in medium 
       <lb ed="#B" n="40"/>quibus exceptis vt videtur nihil praeter formam communem &amp; solitam in litera domini Innocentii processit. 
       <lb ed="#B" n="41"/>Bene tamen puto quod omnem poenam contra transgressores latam reuocauit scilicet inobedientiae &amp; excommunicati 
       <lb ed="#B" n="42"/>onis &amp; compulsionis ad statutorum obseruantiam per dicecesanos. Quaecumque ergo scripta sunt in illa 
       <lb ed="#B" n="43"/>litera, Etsi animarum. adhuc rata sunt &amp; esse debent dictis poenis extritis. Et sic quod dixit dominus Alex. in prin- 
       <lb ed="#B" n="44"/>cipio reuocationis suae: Nec insolitum est nec nouum: vt ea quae per occupationem vel festinationem fiunt, pro eo quod  
       <lb ed="#B" n="45"/>congruae deliberationis limam praetereunt, impensioris considerationis reducantur examine vt rectio 
       <lb ed="#B" n="46"/>ra &amp; elimatiora per attentionem plenioris discussionis emanent, nullatenus est referendum (ut videtur)  
       <lb ed="#B" n="47"/>ad primum praedictorum. Illud enim nec nouum nec insolitum, nec per occupationem vel festinatio 
       <lb ed="#B" n="48"/>nem prolatum est, nec congruam deliberationis limam praeteriuit vt impensioris considerationis reduca 
       <lb ed="#B" n="49"/>tur examine. Nec similiter referendum est illud ad secundum quo ad mandata, propter iam di-  
       <lb ed="#B" n="50"/>cta, sed solummodo referendum est illud ad secundum quo scilicet ad poenas: quia forte nimis gra 
       <lb ed="#B" n="51"/>ues erant. super quibus dictus dominus Alexander studiosius deliberare proposuit. Sicut autem tunc 
       <lb ed="#B" n="52"/>domino Innocentio super factis fratrum secundum dictum modum grauis facta fuit quaerimonia, sic est nostro tempore 
       <lb ed="#B" n="53"/>consilis quaerimonia &amp; super consili facto proposita fuit domino Martino, &amp; similiter domino Honorio, &amp; adhuc proponitur 
       <lb ed="#B" n="54"/>domino Nicolao. Vtinam ergo ipse dominus Nicolaus animarum affectans profectus &amp;c. vt scribitur i principio lirae domini 
       <!--1082.xml-->
       <pb ed="#B" n="521-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Innocentii: ac pacis commodum &amp;c. vt scribitur in fine lirae domini Alexam. eam quae dominus Martinus primo,. 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; dominus Innocentius secundo e vita praesenti subtracti complere non potuerunt ad pacis commo 
       <lb ed="#B" n="3"/>dum &amp; quietis ecclesiarum &amp; personarum ecclesiasticarum executioni studeat salubri consilio demandare. His vi 
       <lb ed="#B" n="4"/>sis licet post longum digressum miror multum quomodo contrarii praesent dicere se numquam vidisse rationem mouentem eos 
       <lb ed="#B" n="5"/>quod occasione dicti priuilegii poni debeat casus in quo debeat iterari confessio super eisdem, &amp; quod non cre- 
       <lb ed="#B" n="6"/>dent ipsum esse donec per papam explanetur: cum tamen ipsa litera domini Martini de plano quoque &amp; de com 
       <lb ed="#B" n="7"/>muni vsu verborum etiam solam grammaticam intelligentibus ipsum praetendat. Aliter enim clau- 
       <lb ed="#B" n="8"/>sula illa, Volumus autem, non expresse saluaret ius conmune sacerdotum, sed omnino superflueret: &amp; sm 
       <lb ed="#B" n="9"/>sententiam dictorum glossatorum litera domini Martini non contineret nisi generale priuilegium, vt nec fra 
       <lb ed="#B" n="10"/>tres virtute ipsius possent absoluere nisi licentiatos a sacerdotibus, vt patet ex praedictis. Sed dicunt ad  
       <lb ed="#B" n="11"/>huc contrarii. Cum igitur ego sciam dissoluere omnia quae contra me arguuntur etiam per dicta contra arguen 
       <lb ed="#B" n="12"/>tium: qualiter compellar accipere nouum casum de iterum confitendo confessa: An ita sit vt dicit iste con- 
       <lb ed="#B" n="13"/>trarius scilicet quod sciam omnia dissoluere quae contra me arguuntur etiam per dicta contra arguentium: super hoc commit- 
       <lb ed="#B" n="14"/>to iudicium legentibus scriptum hoc in quo sumnt argumentationes nimae &amp; earum dissolutiones super hac materia.  
       <lb ed="#B" n="15"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e911">
       AD euidentiam autem dictorum in generali &amp; ad ampliorem intelligentiam dicti priuilegii 
       <lb ed="#B" n="16"/>domi Martini ad modum processus quem contrarii sibi in sua determinatione praefigunt, tria sunt adhuc 
       <lb ed="#B" n="17"/>in speciali prius quam ad rationum dissolutiones descendamus, consideranda, non intentione interpretandi 
       <lb ed="#B" n="18"/>priuilegium ipsum, sed exercitandi ingenia scholarium, &amp; inuestigandi veritatem super praedictis sm pla 
       <lb ed="#B" n="19"/>num verborum prout alias protestatus sum. Primum illorum trium est intentio dantis priuilegium. Secundum est mo 
       <lb ed="#B" n="20"/>tiuum eius ad dandum illud. Tertium est forma verborum ipsius priuilegii. De intentione dantis priuilegium 
       <lb ed="#B" n="21"/>vt hominis, an scilicet intendebat quod fratres vterentur suo priuilegio sicut modo vti volunt eo, an non, sed  
       <lb ed="#B" n="22"/>potius sicut praelati volunt quod eo vtantur: bene verum est vt etiam dicunt contrarii, quod occulta est nisi 
       <lb ed="#B" n="23"/>quatenus manifestari pont vel ex scripto, vel ex verbo, vel ex aliquo alio signo. Sed vt dicunt contra- 
       <lb ed="#B" n="24"/>rii:, ipsi nolunt inniti verbis eius, sed signo cuidam: quid erat taciturnitas eius. Bene enim verum est vt 
       <lb ed="#B" n="25"/>dicunt quod dominus Martinus audiuit plurium relatione, fratrum &amp; praelatorum clamorem: audiuit etiam &amp; sciuit 
       <lb ed="#B" n="26"/>quod fratres vtebantur potestate sibi concessa in dicto priuilegio, hoc modo quo dicunt se posse eo vti: vi 
       <lb ed="#B" n="27"/>delicet quod possent vti dicto priuilegio mittendo fratres sub numero indeterminato &amp; in perpetuum ad au-  
       <lb ed="#B" n="28"/>diendum confessiones vbique locorum omnium subditorum quorumcunque sacerdotum, saecularium. scilicet &amp; religio 
       <lb ed="#B" n="29"/>sorum. &amp; hoc absque eorum licentia &amp; absque proposito confitendi eadem suis sacerdotibus, etiam si essent 
       <lb ed="#B" n="30"/>scientes potentes &amp; volentes &amp; idonei consulere illis &amp; illos audire in propria persona, cessante etiam ex parte 
       <lb ed="#B" n="31"/>subditorum omni cauam rationabili eundi ad illos &amp; dimittendi suos proprios sacerdotes, quod est dicunt se habere 
       <lb ed="#B" n="32"/>ptantem absoluendi ab omnibus peccatis communibus &amp; etiam pertinentibus specialiter ad epseos. Quare (ut di 
       <lb ed="#B" n="33"/>cunt) cum papa talem vsum eorum nouit &amp; tacuit, quid tamen solo verbo impedire potuit, nec est verisi 
       <lb ed="#B" n="34"/>mile quod papa vellet damnationem suam &amp; fratrum ac populi, quam tamen procurasset &amp; se mancipium gehennae 
       <lb ed="#B" n="35"/>fecisset non refrenando fratres si ipso sic sciente dicto priuilegio dicto modo vtendo abusi fuissent, vt dist. 
       <lb ed="#B" n="36"/>xi. cap. Papa. Et sic (ut dicunt taciturnitate &amp; permissione &amp; dissimulatione dominus papa Martinus 
       <lb ed="#B" n="37"/>acquieuit intentioni fratrum: &amp; visus est eis concedere quid intendunt. Et quod plus est dominus Honorius successor  
       <lb ed="#B" n="38"/>eius audiens similiter huiusmodi clamorem dissimulauit similiter fratres sic vti dicto priuilegio, nec est etiam verisimile quod sui 
       <lb ed="#B" n="39"/>voluerit damnationem, fratrum ac populi. Hic primo aduertendum est quod fratres dicunt se nolle inniti ver- 
       <lb ed="#B" n="40"/>bis domini Martini, sed potius eius taciturnitati, quod multum caute dicunt: quia reuera verbis eius initi non praesent 
       <lb ed="#B" n="41"/>quia vt a fide dignis intellexi dominus Martinus saepius plane dixit coram pluribus cardinalibus, &amp; aliis, est semel in  
       <lb ed="#B" n="42"/>pleno consistorio, quod intentionis suae non fuit quod fratres per suum priuilegium haberent potestatem absoluendi in casibus 
       <lb ed="#B" n="43"/>reseruatis epseis siue de iure, siue de consuetudie, siue de retentione: &amp; quod intentionis suae fuit quod in casibus &amp; in  
       <lb ed="#B" n="44"/>peccatis comomunibus confitentes fratribus tenerentur iterato eadem confiteri suis sacerdotibus prochialibus. sm quod super his 
       <lb ed="#B" n="45"/>ego vidi literas duorum cardinalium cum sigillis ipsorum appendentibus. Haec omnia etiam quidam vir probus &amp; famosus 
       <lb ed="#B" n="46"/>mihi recitauit: qui dixit se ea audiuisse ab ore domini Martini: &amp; proposuisse ea ex parte praelatorum in pleno com 
       <lb ed="#B" n="47"/>sistorio in praesentia cardinalium &amp; domini Honorii papae infra quindenam ante obitum eius: &amp; inuocasse ipsum 
       <lb ed="#B" n="48"/>dominum Honorium &amp; cardinales in testes super praemissa. Et in alia determinatione concedit contrarius hoc se dixisse 
       <lb ed="#B" n="49"/>sa hoc non quia timuerit succumbere, quia vt diei contrarium a multi valentibus audiuit, si quia noluit comperare personas 
       <lb ed="#B" n="50"/>personis. &amp; sic vt dixit non velle inniti verbis non fuit diffidentiae, sa personarum reuerentiae. An ita sit deus nouit 
       <lb ed="#B" n="51"/>quod tamen illud dictum erat diffidentiae satis declarat per hoc quod subiumxit sic inquiens. Item dixi quod propter diuersas cauas 
       <lb ed="#B" n="52"/>papae intentio potuit bene mutari, &amp; per consequens diuersa dicere, &amp; ideo standum esset vltimo dicto eius qui  
       <lb ed="#B" n="53"/>sciret illud. Ecce quam plane insinuat quod papa Martinus iam dicta primo dixit, etiam si dixit con- 
       <lb ed="#B" n="54"/>trarium postmodum mutando suam intentionem. Quodlicet potuit contigisse ipsi sicut homi- 
       <!--1083.xml-->
       <pb ed="#B" n="521-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ni, nullo modo tammen praesumendum est quod in ore tanti patris tam aperte fuerint est &amp; non. vnde hoc dicen 
       <lb ed="#B" n="2"/>re est multum impingere in constantiam &amp; maturitatem quas debet habere in dictis suis dominus papa 
       <lb ed="#B" n="3"/>Praeterea dicta verba domini Martini a me proposita declarabant eius intentionem non super aliquo facto 
       <lb ed="#B" n="4"/>futuro, sed solum super praeterite scilicet super concessis fratribus in suo priuilegio: nunc autem licet super facto fu 
       <lb ed="#B" n="5"/>turo bene &amp; discrete potest quandoque mutari intentio proponentis: non tamen super facto praeterito, sicut nec 
       <lb ed="#B" n="6"/>ipsum potest mutari quin factum fuerit. &amp; ita postquam semel verbis declarauit intentionem suam super contentis 
       <lb ed="#B" n="7"/>in dicto priuilegio, non fuisset discretionis aut constantiae postmodum verbis contrariis declarasse inten 
       <lb ed="#B" n="8"/>tionem suanm fuisse contrariam: nec potuerunt ambo dicta fuisse vera, qualia nefas est putare dominum 
       <lb ed="#B" n="9"/>papam protulisse. Quia ergo vt credo, bene notum est fratribus dominum Martinum dixisse verba priora, cau 
       <lb ed="#B" n="10"/>te ergo dicunt quod nolunt inniti verbis eiusdem, sed taciturnitati: qui si verba aliqua pro se habuis- 
       <lb ed="#B" n="11"/>sent, libenter ea proposuissent postquam tot cauillationes &amp; friuolas defensiones pro se inducunt, quae tacitur 
       <lb ed="#B" n="12"/>nitas reuera aeque bene est pro praelatis contra fratres quam econtra. Sicut enim papa Martinus audi-  
       <lb ed="#B" n="13"/>uit quomodo fratres vtuntur dicto priuilegio, sic similiter audiuit quomodo praelati in vsu eius praedi 
       <lb ed="#B" n="14"/>cto fratribus resistunt, &amp; eos impediunt, populum retrahentes &amp; admonentes ne eis confitean- 
       <lb ed="#B" n="15"/>tur nisi licentiati aut cum proposito confitendi eadem suis curatis, alio quoque modo quam fratres eo vtum  
       <lb ed="#B" n="16"/>tur, esse vtendum dicto priuilegio asserentes, &amp; tamen similiter tacuit papa. Nec etiam verisimile est quod pa 
       <lb ed="#B" n="17"/>pa tacens vellet suorum epseorum damnationem &amp; populi. &amp; sic taciturnitate &amp; dissimulatione, sicut prius 
       <lb ed="#B" n="18"/>acquieuit intentioni praelatorum, &amp; videtur eis concedere quid intendunt. &amp; idem fecit dominus Honorius eius suc 
       <lb ed="#B" n="19"/>cessor. Et ad istam intentionem pro praelatis potius facit Decretum quod inducitur pro fratribus quam pro ip 
       <lb ed="#B" n="20"/>sis fratribus, quia ipsum loquitur specialiter de taciturnitate circa excessus &amp; delicta episcoporum. Dicit ei 
       <lb ed="#B" n="21"/>sic. Si papa suae &amp;fraternae salutis negligens deprehenditur &amp;c. Constat autem quod papa solos epseos fratres 
       <lb ed="#B" n="22"/>suos solet appellare &amp; caeteros omnes filios. Dicunt fratres quod non omnes praelati clamauerunt, sed aliqui  
       <lb ed="#B" n="23"/>eorum tantum, quia vt dicunt, habemus multos bonos qui permittunt nos pacifice vti priuilegiis nostris. Quid  
       <lb ed="#B" n="24"/>non valet ad propositum. Si enim omnes clamassent: &amp; taciturnitas papae fecisset eum mancipium gehennae: consi 
       <lb ed="#B" n="25"/>militer etsi solum illi de regno vno aut de vna prouincia magna clamassent, taciturnitas etiam eius fecis 
       <lb ed="#B" n="26"/>set ipsum mancipium gehennae. Maior enim et minor multitudo clamantium non variat, sed genus peccati cir- 
       <lb ed="#B" n="27"/>ca papae taciturnitatem: quid nefas est dicere. Quia dicunt: quod habent multos bonos qui dimittunt eos vti pri- 
       <lb ed="#B" n="28"/>uilegiis suis sicut volunt: Dico quod non est aliquis praelatorum qui non permitteret eos in pace priuilegiis suis vti 
       <lb ed="#B" n="29"/>quemadmodum secundum iura eis vtendum est, sed illi qui resistunt eis intendunt solum resistere abusui ipso 
       <lb ed="#B" n="30"/>rum circa priuilegia. &amp; in hoc sic resistentes fratribus merito credunt firmiter se offerre obsequium  
       <lb ed="#B" n="31"/>deo, &amp; populum a praecipitio trahere, implendo illud quod dictum est cuilibet eorum, prouerb. xiiii. Erue eos 
       <lb ed="#B" n="32"/>qui ducuntur ad mortem: &amp; qui ducuntur ad iteritum liberare non cesses. Vnde si illi episcopi qui permittunt eos vti 
       <lb ed="#B" n="33"/>suo priuilegio domini Martini tali modo vt volunt eo vti, permittant vsum &amp; non potius abusum, &amp; an in  
       <lb ed="#B" n="34"/>hoc boni sint, dum tamen nouerint abusum, &amp; aduertant imminens periculum:, ipsi viderint. Timeo enim 
       <lb ed="#B" n="35"/>ne eis possit improparari illud Eze. xiii. Non ascendistis ex aduerso, neque opposuistis vos murum pro domo lsrael 
       <lb ed="#B" n="36"/>vt staretis in praelio in die domini. Quod exponens Grego. in libro i. pasto. dicit sic. Ex aduerso quippe ascendere est 
       <lb ed="#B" n="37"/>pro defensione gregis voce libera huiusmodi potestatibus contraire. Et in die domini inpslio stare est pra 
       <lb ed="#B" n="38"/>uis decertantibus ex amore iustitiae resistere. Qui sic ex aduerso non ascenderit veritatem proponendo, reue 
       <lb ed="#B" n="39"/>ra vt existimo hoc propter aliquem timorem mundanum omittit. Vnde &amp; timeo ne illis poterit dici illud  
       <lb ed="#B" n="40"/>lob. vi. Qui timet pruinam cadet super eum nix. Quod exponens btuns Gretiu. libro vii. Mora. dicit sic. Nonnul 
       <lb ed="#B" n="41"/>li dum temporalia pertimescunt districtionis aeternae animaduersioni se subiiciunt. De quibus per Psalmistam de 
       <lb ed="#B" n="42"/>Trepidauerunt timore vbi non erat timor. lste namque veritatem iam libere defendere appetit, sed in  
       <lb ed="#B" n="43"/>ipsa sua appetitione trepidus indignationem potestatis humanae pertimescit, cumque in terra hominem contra 
       <lb ed="#B" n="44"/>veritatem pauet, eiusdem veritatis iram caelitus sustinet. Praeterea in dicto modo arguendi, contrarii valde 
       <lb ed="#B" n="45"/>irreuerenter mali &amp; insiliunt &amp; impingunt in vtrunque papam praedictum. Ex hoc enim modo arguendi, modo 
       <lb ed="#B" n="46"/>pro fratribus modo pro praelatis, concluditur ineuitabiliter vtrunque illorum aliquando occasione suae taciturnitatis fuis- 
       <lb ed="#B" n="47"/>se obnoxium graui peccato. Nam (vx arguunt fratres) si ipsi sustinerent falsitatem: &amp; illam vterque papa sua 
       <lb ed="#B" n="48"/>taciturnitate dissimulasset, seipsum damnasset. Et ex eodem modo arguendi vt iam dixi potest 
       <lb ed="#B" n="49"/>concludi quod si praelati sustinerent falsitatem, &amp; vterque papa sua taciturnitate dissimulasset, simi- 
       <lb ed="#B" n="50"/>liter seipsum damnasset. Et sic sequitur quod in omnem euentum vterque papa seipsum damnasset 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; peccato mortali se obligasset, &amp; sic sua taciturnitate seipsum mancipium gehennae fecisset. quod  
       <lb ed="#B" n="52"/>tam humiles filii de patribus tam propitiis eis nequaquam deberent suspicari, maxime quia in dicto 
       <lb ed="#B" n="53"/>Decreto quod fratres pro se allegauerunt, dicitur: quod papa cuncta iudicaturus a nemine est iudicandus nisi 
       <lb ed="#B" n="54"/>deprehendatur a fide deuius. Et vos lectores si istud sequatur ex modo arguendi eorum iudi-  
       <!--1084.xml-->
       <pb ed="#B" n="522-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cetis. Nec audiui quod fratres ad istud aliquid responderunt. Praeterea dicta argumentatio multo magis est 
       <lb ed="#B" n="2"/>contra fratres quam pro ipsis. Quando enim partes litigant coram iudice, &amp; contrariantur, altera defendente ma 
       <lb ed="#B" n="3"/>lam causam: si dissimulatio &amp; taciturnitas iudicis est in culpa eo quod non obuiat parti quae iniustam causam de 
       <lb ed="#B" n="4"/>fendit: illa taciturnitas potius signum est quod pars illa cui magis fauet iudex defendat iniustam cauasam quam al 
       <lb ed="#B" n="5"/>tera, quia quilibet iudex magis solet deferre parti cui magis fauet. Quare cum vt saepius visum est de 
       <lb ed="#B" n="6"/>facto, fratres consueuerunt habere maiorem fauorem apud plures summos pontifices in impetrandis 
       <lb ed="#B" n="7"/>illis quae sunt de iure praelatorum, quam praelati in resistendo in hoc fratribus &amp; iura sua defendendo: quod pa- 
       <lb ed="#B" n="8"/>tet ex hoc quod sepulturas, immunitates quasdam, &amp; plurima alia quae multum vergunt in praeiudi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>cium &amp; damunm praelatorum frequenter impetrauerunt in damnum illorum &amp; grauamen, etiam 
       <lb ed="#B" n="10"/>ipsis contra clamantibus: si taciturnitate sua ipse papa fuit in culpa, vel ex parte fratrum, vel 
       <lb ed="#B" n="11"/>ex parte praelatorum in non coercendo alteros eorum, quod necessario sequitur ex modo arguendi fa- 
       <lb ed="#B" n="12"/>cto, vt dictum est: taciturnitas ergo illa potius erat signum quod fratres defendunt iniustam causam 
       <lb ed="#B" n="13"/>contra praelatos quam econtrario: &amp; quod papa potius tacuit &amp; peccauit, si tamen peccauit, plus fauendo  
       <lb ed="#B" n="14"/>fratribus quam praelatis. Ad haec fratres non respondent, sed primo inuehuntur in me dicentes, ecce 
       <lb ed="#B" n="15"/>vna manu vngit &amp; altera pungit: vngit quidem in eo quod dicit nos esse fauorabiles papae: pungit autem  
       <lb ed="#B" n="16"/>in eo quod dicit nos habere causam iniustam. Item secundo inuehuntur in me dicentes, ecce quomodo impin- 
       <lb ed="#B" n="17"/>git in papam cum dicit eum fouere iniustam causam, &amp; scribatur in prouerb. Accipere personam in iudicio 
       <lb ed="#B" n="18"/>non est bonum. Item tertio dicunt quod non est simile de taciturnitate papae in facto fratrum &amp; praelatorum: quia  
       <lb ed="#B" n="19"/>fratres bene vtuntur priuilegio suo in quo praelati eos impediunt: &amp; ideo bene egit papa quod tacuit &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>noluit contra eos exaudire praelatos &amp; permisit vsum fratrum. Item quarto dicunt quod taciturnitas papae 
       <lb ed="#B" n="21"/>potest esse pro eis, non autem pro praelatis, quia si aliquis ex aelo in aliqua parochia audiret confessionem nullam ha-  
       <lb ed="#B" n="22"/>bens iurisdictionem, &amp; quaerimonia contra illum de eo veniret ad episcopum, &amp; ipse taceret nec illum prohiberet 
       <lb ed="#B" n="23"/>sola taciturnitas episcopi esset facti illius confirmatio &amp; daret ei potestatem, &amp; sic taciturnitate vsum fratrum 
       <lb ed="#B" n="24"/>approbauit &amp; multum meruit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5057-d1e1177">
       AD ista dico per ordinem. Ad primum enim dico quod numquam fuit intentionis meae vn  
       <lb ed="#B" n="25"/>gere eos ole. scilicet peccatoris impinguando capita ipso rum vt corda eorum tamquam innocentium subuerterem per benedictio- 
       <lb ed="#B" n="26"/>nes &amp; dulces sermones: nec etiam vnquam fuit intentionis meae pungere eos ad reprehendendum, sed so 
       <lb ed="#B" n="27"/>lummo ad corripiendum in misericordia &amp; interpellandum vt per verba veritatis commoniti custodirent viam 
       <lb ed="#B" n="28"/>aequitatis. Non est est verum quod dixerim fratres hatbene iniustam cauam, imo solummo dixi quod taciturnitas papae potius 
       <lb ed="#B" n="29"/>est signum quod ipsi iniustam causm defendant quam praelati: quid etiam ego firmitur opinor. Ad secundum: quod dixeri papam fo 
       <lb ed="#B" n="30"/>uere iniustam cauam, &amp; quod sic impingo in eum: dico quod non est verum. non enim dixi papam fouere iniustam cam: immo 
       <lb ed="#B" n="31"/>dixi quod taciturnitas papae potius esset signum quod fratres defendebant iniustam causaam quam quod praelati, si ipse sua tacitur 
       <lb ed="#B" n="32"/>nitate esset in culpa: quod necessario sequitur ex modo arguendi fratrum sm praedicta. Vt esnt iam dicam nullo modo necessa 
       <lb ed="#B" n="33"/>rium fuit ponere papam fuisse in culpa pro taciturnitate sua, per hoc declarando quod modus arguendi frum praedictus 
       <lb ed="#B" n="34"/>non valuit, &amp; hoc ad ostendendum quod papae taciturnitas in nullo vsum ipsorum circa priuilegium approbaret. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Ad tertium dico quod omnino est simile de taciturnitate papae in facto fisum &amp; praelatorum: praeter hoc quod si praesumendum esset quod  
       <lb ed="#B" n="36"/>propter iniustam cam alterius partis papa tacuisset, potius praesumendum esset quod propter iniustam causam 
       <lb ed="#B" n="37"/>ex parte fratrum, quam ex parte praelatorum tacuisset, vt dictum est. Et per hoc econtrario etiam praesumendum est quod si 
       <lb ed="#B" n="38"/>propter iustam cauam quam altera partium defendisset, festinasse debuisset suam declarationem, quod potius festinasse de 
       <lb ed="#B" n="39"/>buisset eam propter iustam causam ex parte frum quam ex parte praelatorum. &amp; sic in eo quod taciturnitate sua vterque papa distu- 
       <lb ed="#B" n="40"/>lit priuilegii declarationem, omnino ex hoc praesumendum est potius quod iustam causam defendebant praelati quam quod ipsam de 
       <lb ed="#B" n="41"/>fendebant fratres, vt videtur probabiliter, in hoc potius deferendo fratribus quam praelatis. Quid autem assu- 
       <lb ed="#B" n="42"/>munt ad ostendendum quomodo non est simile, scilicet quod fratres bene vtuntur priuilegio suo &amp;c. Di 
       <lb ed="#B" n="43"/>co quod eadem ratione potest dici quod praelati bene &amp; rationabiliter resistebant fratribus in vsu priuilegii 
       <lb ed="#B" n="44"/>eorum, &amp; ideo bene egit papa quod tacuit &amp; noluit eos reprimere &amp; permisit eos fratribus resistere 
       <lb ed="#B" n="45"/>in hoc deferendo fratribus quod non statim pro praelatis sententiauit. &amp; sic in tali dicto fratrum: est 
       <lb ed="#B" n="46"/>petitio eius quod debent probare &amp; quod eis negatur. Et praeterea licet bene egisset vterque papa 
       <lb ed="#B" n="47"/>quod tacuit &amp; noluit exaudire praelatos, &amp; permisit vsum fratrum si bonus fuit, nihilominus ta- 
       <lb ed="#B" n="48"/>men secundum dictum modum arguendi fratrum peccasset vterque eorum in non reprehenden- 
       <lb ed="#B" n="49"/>do &amp; cohibendo praelatos quia bonum vsum fratrum impedissent. Ad quartum quo arguunt quod  
       <lb ed="#B" n="50"/>papae taciturnitas erat pro eis per simile de audiente confessiones in parochia alicuius absque om- 
       <lb ed="#B" n="51"/>ni iurisdictione: Dico quod iste qui sic confessiones audiret praesumptuose ageret &amp; multum peccaret 
       <lb ed="#B" n="52"/>talem actum attentando, maxime per actus continuationem sibi ius praescribere intendendo: &amp; omnino esset cohiben 
       <lb ed="#B" n="53"/>dus nisi notum esset quod ad hoc a deo missus esset. Quemadmodum Equitius abbas missus erat a deo ad praedicandum  
       <lb ed="#B" n="54"/>cui tamen Damasus papa defendere praecepit actum praedicationis sicut &amp; debuit, quousque in somno reue 
       <!--1085.xml-->
       <pb ed="#B" n="522-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>latum fuit quod ille ad praedicandum a deo missus fuit, sicut recitat btuns Gretinu. in primo libro Dialo. Quare si 
       <lb ed="#B" n="2"/>tale factum tamquam simile fratres ad factum suum velint applicare, confitentur se praesumptuose agere, &amp; mala fide ius 
       <lb ed="#B" n="3"/>sacerdotum velle praescribere: propter quod in talibus multum caute cauendi sunt ne clam ius sacerdotum 
       <lb ed="#B" n="4"/>subripiant, &amp; sic ab initio a talibus cohibendi sunt ne paulatim intrando contingat illud quod legitur 
       <lb ed="#B" n="5"/>Cam. xiii. quaest. i. His itaque respondetur in. b. Laborantem agricolam. Vbi dicitur sic quasi praelati loquantur 
       <lb ed="#B" n="6"/>fratribus. Nos sumus agricolae laborantes, vos vultis primum de fructibus nostris percipere, immo non 
       <lb ed="#B" n="7"/>primum quia nec vltimum nobis relinquere vultis. Aprioribus enim incipientes paulatim sumitis &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>totum vsurpare contenditis: vt pro nobis videatur dictum Frustratim lupus comedit agnum. de 
       <lb ed="#B" n="9"/>quo etiam dicit Innocentius quartus loquens quibusdam religiosis in litera supradicta. Illud satis 
       <lb ed="#B" n="10"/>notabile videtur &amp; indecens: quod nonnulli vestrum mox vt aliquos aegritudinis languore detentos in  
       <lb ed="#B" n="11"/>telligunt ad ipsos vndique festini concurrunt, &amp; eos illectiuis verborum blanditiis demulcentes &amp; prae- 
       <lb ed="#B" n="12"/>cipuum salutis remedium pollicentes, si apud eos ecclesiasticam elegerint sepulturam: ac tandem eos 
       <lb ed="#B" n="13"/>ad suum propositum talibus assuasionibus pertrahentes ad testamenta eorum ordinanda se ingerunt 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; laetantur cum canonica iustitia defraudant ecclesias de quarum parochiis assumuntur corpora 
       <lb ed="#B" n="15"/>mortuorum: &amp; qui vt nudi nudum Christum libere sequi possent, religionis se vinculo astringentes 
       <lb ed="#B" n="16"/>praetiosa &amp; magna contempsisse noscuntur, se in alienis nimium contra deum &amp; iustitiam vsurpando  
       <lb ed="#B" n="17"/>exhibent pertinaces. Nec credo quod talis taciturnitas praedicta superioris praelati ad tempus posset tanquam  
       <lb ed="#B" n="18"/>ex suo facto ius tribuere. quia ex causa rationabili fieri posset vsque ad tempus congruum corrigendi ta- 
       <lb ed="#B" n="19"/>lem praesumptionem: &amp; maxime personis in quibus de iure communi tale ius cadere non potnt: quales for- 
       <lb ed="#B" n="20"/>te sunt fratres: &amp; maxime ex tali facto circa communitatem parochianorum: super quos non acquiritur praescri 
       <lb ed="#B" n="21"/>ptio quin pertineant ad sacerdotis parochialis subiectionem &amp; obedientiam, nisi omnino eis per 
       <lb ed="#B" n="22"/>praescriptionem subtrahantur ne sint eorum parochiani. &amp; sic quantumcunque alteri confiteantur 
       <lb ed="#B" n="23"/>absque licentia eius, semper tenentur reuerti ad ipsum ad eadem confitendum ei nisi contrarium in  
       <lb ed="#B" n="24"/>priuilegio specialiter caueatur, vt dictum est sm praedictos glossatores. Sic ergo reuertendo ad pro-  
       <lb ed="#B" n="25"/>positum dico quod vterque papa tam Martinus quam Honorius bene dissimulare potuit ad tempors sua taciturni 
       <lb ed="#B" n="26"/>tate discordiam quam nouit inter praelatos &amp; fratres licet altera partium foueret iniustam causam 
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; hoc ex causa licet non cuique manifesta &amp; absque omni culpa sua &amp; negligentia. Decretum autem quod in  
       <lb ed="#B" n="28"/>ducunt fratres ad probandum quod papa peccasset si sciuisset fratres fouere iniustam causam, &amp; eos 
       <lb ed="#B" n="29"/>non reprehendisset, loquitur in casu quando papa negligit corrigere corrigenda, vt patet ex verbis eius 
       <lb ed="#B" n="30"/>praedictis. Tunc autem negligit quando sine causa differt corrigere quae pro temporis necessitate  
       <lb ed="#B" n="31"/>statim sunt corrigenda, quam causam non debemus supponere defuisse in casu nino. Est ergo intel 
       <lb ed="#B" n="32"/>ligendum: quod licet ita dissimulatum esset factum fratrum, vt dicunt: per hoc tamen non praesent ostende 
       <lb ed="#B" n="33"/>re suum propositum vllo modo, sed potius cautum faciunt dominum papam ne de caetero, nec diu-  
       <lb ed="#B" n="34"/>tius dissimulando talia permittat incorrecta, &amp; ex negligentia inculpetur, quem tamen frequenter ex causa 
       <lb ed="#B" n="35"/>oportet multa per patientiam tolerare, alias perducenda in iudicium &amp; corrigenda. &amp; sic vt aestimo 
       <lb ed="#B" n="36"/>actum est in proposito. Curia enim Romana non plumeos, sed plumbeos pedes habet, nec ad quencum 
       <lb ed="#B" n="37"/>que ventum cuiuscunque clamoris statim mouetur, nec moueri debet: sed patiens est iustitiae reddi- 
       <lb ed="#B" n="38"/>tor, &amp; expectat instructionem, maxime quando causa est ardua &amp; inter magnas personas. Quamquam ergo  
       <lb ed="#B" n="39"/>tam dominus Martinus quam dominus Honorius firmum habebant propositum pacificandi in breui di 
       <lb ed="#B" n="40"/>ctam discordiam: &amp; super modo pacificandi eam ad honorem dei &amp; animarum salutem deliberaue- 
       <lb ed="#B" n="41"/>runt: tamen ambo morte praeuenti implere non potuerunt quod conceperunt. Sed hic insurgunt fratres 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; dicunt sic. Multum differt deliberare de bono faciendo &amp; de malo impediendo. De bono enim fa 
       <lb ed="#B" n="43"/>ciendo verum est quod diu debet deliberare homo quomodo melius fiat, &amp; ideo in dando istud priuilegium 
       <lb ed="#B" n="44"/>tanquam de magno bono diu debuit deliberare papa Martinus sicut ipse deliberauit. lpse enim (ut dicunt 
       <lb ed="#B" n="45"/>fratres) antequam esset papa deliberauit quod si contingeret ipsum esse papam quod tale priuilegium fratribus com 
       <lb ed="#B" n="46"/>cederet. ipsi autem malo quam primum videtur, occurrendum est, &amp; ideo si vidisset fratrum abusum statim de 
       <lb ed="#B" n="47"/>buisset occurrere. Si enim vt dicit ille qui proponit, prior videret me audire confessionem alicuius, &amp; non habe 
       <lb ed="#B" n="48"/>rem auctoritatem: non reputaret bonum si taceret vsque cras. Ecce quomodo omnibus modis inculpant papam de ne- 
       <lb ed="#B" n="49"/>gligentia erga alteram partium, qua. scilicet non stati obuiauit insolentiae, vel contra vnam partem vel contra aliam. Si enim om 
       <lb ed="#B" n="50"/>nino debuit stati obuiare parti defedenti iniustam causam, &amp; in proposito indubitanter altera pars defendit 
       <lb ed="#B" n="51"/>iniustam causam: quia partes defendunt contradictoria: sequitur ergo necessario ex dicto fratrum quod pa- 
       <lb ed="#B" n="52"/>pa sciens cans fratrum &amp; praelatorum in omnem euentum negligens fuerit &amp; se mancipium fecerit gehen- 
       <lb ed="#B" n="53"/>nae: &amp; sic per seueranter impingunt in papam secundum modum praedictum. Sed dico adhuc sicut dixi: quod pa 
       <lb ed="#B" n="54"/>pa sine culpa sua potuit non statim obuiare insolentiae multitudinis fratrum vel praelatorum: sed ex causa 
       <!--1086.xml-->
       <pb ed="#B" n="523-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>expectare vsque ad congruum tempus, &amp; interim super modo obuiandi deliberare. Non ergo(vt dicunt) 
       <lb ed="#B" n="2"/>tantum de bono faciendo deliberandum est: sed etiam de obuiando malo: quid etiam est bonum quid facere. Quia autem  
       <lb ed="#B" n="3"/>dicunt quod de danmdo suum priuilegium dominus Martinus diu deliberauerit tamquamde bono: Dico quod reuera valde 
       <lb ed="#B" n="4"/>bonum est &amp; vtile eorum priuilegium: intelligendo ipsum secundum modum quo supra ipsum dicitur intellexisse. Intel 
       <lb ed="#B" n="5"/>ligendo autem ipsum secundum modum exponendi fratrum: potius videtur mihi esse periculosum quam bonum &amp; 
       <lb ed="#B" n="6"/>vtile, secundum quod infra declarabitur. Quid autem addunt: quod dominus Martinus anquam esset papa deliberauit se datu  
       <lb ed="#B" n="7"/>rum fratribus priuilegium illud: an hoc verum sit nescio: sed potius credo quod non: quia per tale dictum qua  
       <lb ed="#B" n="8"/>si insinuant quod ipse ad papatum aspirasset, &amp; antequam factus erat de fiendo papa deliberasset: quod ambi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tiosum valde fuisset: in quo, vt videtur, multum a fratribus inculpatur. Quod subiungit ille de se &amp; suo 
       <lb ed="#B" n="10"/>priore: dicendum quod non est simile: quia facto vnius personae facilius potest obuiari: non sic facto duarum  
       <lb ed="#B" n="11"/>communitatum: quia maturius est agendum cum communitatibus quam cum personis singularibus. Et ideo licet 
       <lb ed="#B" n="12"/>prior sciens fratrem audire confessionem sine auctoritate statim deliberet ei obuiare: non tamen papa sciens 
       <lb ed="#B" n="13"/>communitatem iniuste agere, semper statim debet obuiare. Hoc aduertens frater qui determinauit pro 
       <lb ed="#B" n="14"/>caeteris in sua determinatione secunda facta, addidit dicens. Recolo de taciturnitate: nos non habemus 
       <lb ed="#B" n="15"/>solam taciturnitatem: immo vidi literam bullatam domini Martini papae: in qua fratribus dabatur iudex co- 
       <lb ed="#B" n="16"/>ram quo possent conuenire impedientes praedicationem eorum &amp; audientiam confessionum. Dico quod nec talibus 
       <lb ed="#B" n="17"/>verbis inniti possunt fratres. Bene enim verum potest esse quod dominus Martinus dabat fratribus iudicem 
       <lb ed="#B" n="18"/>executorem sui priuilegii quod eis dederat quo possent conuenire impedientes praedicationem &amp; auditionem 
       <lb ed="#B" n="19"/>confessionum eorum quo ad formam quae data est eis in priuilegio secundum superius dicta. Non tamen ex hoc 
       <lb ed="#B" n="20"/>habent quod datus est eis iudex contra impedientes auditiones eorum confessionis secundum modum quo ipsi 
       <lb ed="#B" n="21"/>intelligunt priuilegium: maxime cum sit inconueniens verbis priuilegii. Vnde loquuntur fratres acsi 
       <lb ed="#B" n="22"/>omnia dicta &amp; facta sua essent euangelia: &amp; papa cuncta quae contingeret eos facere aut dicere appro 
       <lb ed="#B" n="23"/>baret. Et mirum est vnde talia praesumunt: secundum quod super hoc fundatur. xii. ratio inferius inducta contra 
       <lb ed="#B" n="24"/>praelatos. Hic possent subscribi priuilegia fratrum siquis desideraret.  
       <lb ed="#B" n="25"/>Finis. All. Quodlibet Magistri Henrici a Gandauo.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>