<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 12</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 12</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="542-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5221">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5221-Hd1e96">Quaestio 12</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5221-d1e99">
        <lb ed="#B" n="36"/>CIrca quintum arguitur quod beatitudo principalius perficit essentiam animae quam poten 
       <lb ed="#B" n="37"/>tiam: quia cum beatitudo sit summum bonum hominis &amp; perfectio: principaliter 
       <lb ed="#B" n="38"/>debet esse perfectio eius quod est summum &amp; perfectius in ipso. quia secundum dignita 
       <lb ed="#B" n="39"/>tem &amp; aequalitatem arithmeticam procedit iustitia distributiua: vt scilicet magis digno  
       <lb ed="#B" n="40"/>magis de bono tribuatur aliis eisdem retentis. sed in anima perfectius &amp; dignius est substan 
       <lb ed="#B" n="41"/>tia animae respectu potentiae. ergo &amp;c. Contra: secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> beatitudo est 
       <lb ed="#B" n="42"/>operatio quaedam: sed operatio principalius perficit potentiam animae quam substantiam. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Dico quod vt dicit Auicena vi. metaphysicae, Bonum quod est finis non est respectu essentiae agentis: sed agen- 
       <lb ed="#B" n="44"/>tis secundum quod est principium motus. &amp; secundum intentionem ipsius &amp; philosophorum bonum quod est finis &amp; bea 
       <lb ed="#B" n="45"/>titudo hominis vel angeli nullo modo respicit essentiam eorum sed solummodo potentiam mediante operatione. Sed hoc 
       <lb ed="#B" n="46"/>conuenit eis dicere quia non viderunt vera beatitudinem nec verum humanum bonum vt dictum est in quaestione praece 
       <lb ed="#B" n="47"/>dente. Quo omisso dico quod vera beatitudo humana sicut &amp; angelica consistit non solum in actu voluntatis 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; intellectus, in quibus non est nisi beatitudo creata ratione ipsorum actuum: sed principalius consistit in ipso 
       <lb ed="#B" n="49"/>obiecto quod est ipsa beatitudo increata quae deus est, inquantum est bonum voluntatis: in qua per actum beatitudi 
       <lb ed="#B" n="50"/>nis voluntatis creatae ipsa anima humana mediante voluntate se transformat vt conuertatur in illud  
       <lb ed="#B" n="51"/>prout possibile est secundum naturam: &amp; hoc vi amoris secundum quem elicitur, vt ab habitu voluntatis ipsa 
       <lb ed="#B" n="52"/>volitio beata. Amor enim secundum Dionysium. est virtus transformatiua &amp; conuersiua amantis in amatum. Hic 
       <lb ed="#B" n="53"/>super illud ca. vii. caelestis hierarchiae, Calidum acutum: dicit Hugo. Significat impetum quemdam amoris feruentis 
       <lb ed="#B" n="54"/>se ferentis in amatum &amp; intrantis &amp; penetrantis, vt vbi est ipsum quod amatur ibi cum ipso &amp; in ipso 
       <!--1124.xml-->
       <pb ed="#B" n="542-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sit, vt non solum sit ab ipso calidum. Intelligo ex eius spiritali contactum: per quem amplius inardescit &amp; fer 
       <lb ed="#B" n="2"/>uentiori actu volitionis se in amatum mittit. vnde sequitur. Sed transeat in ipsum. lbi. Si in dilectum non vadis 
       <lb ed="#B" n="3"/>adhuc foris amas: nec acutum dilectionis habes. Amor vnum te facere vult cum ipso: quoniam dilectio superemi 
       <lb ed="#B" n="4"/>net scientiae &amp; maior est intelligentia. plus enim diligitur: quam intelligitur: &amp; intrat dilectio &amp; appropinquat 
       <lb ed="#B" n="5"/>vbi scientia foris est. Quomodo autem &amp; quare hoc sic intelligendum, expositum est superius in quaestione quadam  
       <lb ed="#B" n="6"/>mota super hoc. sequitur. Semper amplius praesumit &amp; confidit &amp; ingerit se vt si fieri posset hoc idem ipsum  
       <lb ed="#B" n="7"/>sit quod ipse: &amp; sit miro quodam modo vt cum per dilectionis ignem in illum sustollitur qui est supra se, per vim amoris 
       <lb ed="#B" n="8"/>expelli incipiat &amp; exire etiam a se quasi despiciendo esse quod est. vnde praemittitur. Nam qui hoc solum ap 
       <lb ed="#B" n="9"/>petit quod amat etiam semet ipsum despicit in illius comparatione quid amat. Vt autem se exeat &amp; incipiat 
       <lb ed="#B" n="10"/>esse quod amat, fieri non potest nisi per circuminsessionem non animae illabentis diuinitati: sed potius econuerso diuinita 
       <lb ed="#B" n="11"/>tis illabentis in animam: vt in ea nihil appareat nisi diuinae dispositiones, quemadmodum ferrum immissum 
       <lb ed="#B" n="12"/>igni candescit: &amp; quasi ignis fit ardens &amp; lucens, igne se profundante in ferrum: &amp; interiora eius pene- 
       <lb ed="#B" n="13"/>trante: &amp; non econuerso ferro se profundante in ignem &amp; interiora illius penetrante. Circuminsessio autem 
       <lb ed="#B" n="14"/>siue illapsus talis sit potius in essentia animae &amp; per illam in potentiis: sicut gratia &amp; gloria quae est genra consum 
       <lb ed="#B" n="15"/>mata, principaliter est in essentia animae: &amp; redundat in potentiis sub ratione habitus &amp; virtutis. per talem enim 
       <lb ed="#B" n="16"/>circuminsessionem diuinitatis primo in substantia animae ipsa anima illumiata luce increata lucet: &amp; inflamma-  
       <lb ed="#B" n="17"/>ta ardore charitatis ardet: &amp; per hoc prout possibile est difformitatem &amp; similitudinem habent: vt quasi non  
       <lb ed="#B" n="18"/>sit nec appareat esse aliud quam deus: nec distinctum quid ab ipso. Sicut ferrum candens in igne lucet &amp; ar 
       <lb ed="#B" n="19"/>det vt ignis: quasi non sit nec appareat esse aliud quam ignis: nec distinctum quid ab ipso. Et deinde per deriua 
       <lb ed="#B" n="20"/>tionem etiam ipsa diuinitas illabitur potentiis animae hoc est substantiae animae vt habet rationem potentiae: cui iam 
       <lb ed="#B" n="21"/>illapsa est vt est substantia simpliciter: ne intelligatur alius &amp; alius illapsus: sed illapsus vnius in vnum  
       <lb ed="#B" n="22"/>secundum rem: vt secundum diuersas rationes ad diuersas perfectiones ordinatur. lllabitur autem per deriuatio 
       <lb ed="#B" n="23"/>nem in potentia intellectiua: &amp; ipsam purgando amplius illuminat: vt clarius videat: &amp; similiter illabitur 
       <lb ed="#B" n="24"/>per deriuationem in potentia volitiua: &amp; ipsam purgat: &amp; purgando amplius inflammat vt arden- 
       <lb ed="#B" n="25"/>tius diligat, in quo perficitur &amp; completur brintudo. Nec potest isto modo fieri circuminsessio in substantia animae 
       <lb ed="#B" n="26"/>quin redundet in potentias: sicut nec circuminsessio humanae naturae quin redundet in potentias. propter hoc 
       <lb ed="#B" n="27"/>enim dicit Damasce. de anima christi. li. ii. c. xxiiii. Etsi ignorantis futura naturae erat: tamen secundum hypostasim 
       <lb ed="#B" n="28"/>vnita deo omnium cognitionem hembat, non genra: sed propter eam quae est secundum hypostasim vnionem. super quae alias de-  
       <lb ed="#B" n="29"/>terminauimus quaestionem. Et tanto magis illa circuminfessio quae facta est in anima Christi secundum eius substantiam 
       <lb ed="#B" n="30"/>debet etiam redundare in potentias quanto intimior est quam alia quaecumque: vt etiam propterea ipsa sola. debeat dici 
       <lb ed="#B" n="31"/>circuminsessio, vt illa quae est in omni creatura, proprie vocetur illapsus: &amp; ista quae est in beatis media, vocetur pene 
       <lb ed="#B" n="32"/>tratio. Dico igitur quod beatitudo principalius perficit essentiam animae quam potentias: quia in illa principalius ha 
       <lb ed="#B" n="33"/>betur deus qui est finis &amp; beatitudo, quam in potentiis: quia illam perficit quodammodo per suam essentiam: potentias 
       <lb ed="#B" n="34"/>autem non nisi per illarum operationes terminatas ad ipsam essentiam sub ratione veri &amp; boni: licet ipsa perceptio 
       <lb ed="#B" n="35"/>huius perfectionis non conueniat essentiae animae nisi per potentias, vt per intellectum in ipsam cognoscendo, per volun 
       <lb ed="#B" n="36"/>tatem etiam ipsam degustando. dicente Hugo. super praedictum. c. vii. Duo sunt, cognitio &amp; amor: alterum ad il 
       <lb ed="#B" n="37"/>luminationem pertinet: alterum ad refectionem. Cognitio illuminat: refectio satiat. in his beatitudo consistit 
       <lb ed="#B" n="38"/>cognoscere &amp; amare bonum. Gustate (inquit scriptura) &amp; videte quoniam suauis est dominus. In gustare 
       <lb ed="#B" n="39"/>dilectio: in videre cognitio est. Per haec patent obiecta. Primum enim procedit de beatitudine in 
       <lb ed="#B" n="40"/>creata: secundum vero de beatitudine creata: &amp; sic in aequiuoco. vt patet inspicienti.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>