<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 19</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 19</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="473-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4497">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4497-Hd1e96">Quaestio 19</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4497-d1e99">
        <lb ed="#B" n="37"/>SEquuntur pertinentia specialiter ad hominem viatorem clericum. Et erant duo  
       <lb ed="#B" n="38"/>specialiter pertinentia ad clericum religiosum, &amp; plura alia pertinentia communitertam 
       <lb ed="#B" n="39"/>ad religiosum quam ad saecularem. Primum illorum duorum erat pertinens ad votum 
       <lb ed="#B" n="40"/>simplex: vtrum qui vouit intrare religionem strictiorem liberatus est intrando laxio 
       <lb ed="#B" n="41"/>rem. Secundum erat pertinens ad votum solenne: Vtrum de religionepriuilegia-  
       <lb ed="#B" n="42"/>ta quod fratres eius non possunt transire ad aliam religionem aequalis arctitudinis aut  
       <lb ed="#B" n="43"/>minoris, fratres alterius religionis quae non praesumitur esse maioris arctitudinis 
       <lb ed="#B" n="44"/>sed potius minoris, possint recipere ad suam religionem fratrem professum in illa religione priuile- 
       <lb ed="#B" n="45"/>giata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4497-d1e121">
       CIRCAprimum arguitur, quod qui vouit intrare religionem arctiorem liberatus sit a suo vo 
       <lb ed="#B" n="46"/>to intrando laxiorem: quia per hoc implet votum quo ad tria essentialia religioni: quia illa in om 
       <lb ed="#B" n="47"/>ni religione obseruantur, &amp; per tale votum non videtur ille obligari ad plus quam se extendunt essentia. 
       <lb ed="#B" n="48"/>lia religioni. Ad alia enim obseruanda solum obligantur professi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4497-d1e130">
       CONtra. qui non implet inte 
       <lb ed="#B" n="49"/>gre promissum non est liberatus a voto: iste talis est quia duo promisit: &amp; intrare &amp; talem regulam 
       <lb ed="#B" n="50"/>seruare. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4497-d1e137">
       HOC vltimum concedendum est: quia enim iste non solum vouit intrare religionem 
       <lb ed="#B" n="51"/>sed talem religionem in qua tales sunt obseruantiae quales non sunt in alia: &amp; secundum quas diuersa 
       <lb ed="#B" n="52"/>rum religionum professiones distinguuntur. Trium enim votorum principalium solennitas in quaelibet religione obser 
       <lb ed="#B" n="53"/>uatur. Quia igitur ille in voto suo promisitiduo: &amp; intrando religionem laxiorem non soluit nisi vnum a voto suo non 
       <!--988.xml-->
       <pb ed="#B" n="474-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est liberatus nisi super hoc dispensationem aut licentiam obtinuerit competentem. &amp; quid maius est: 
       <lb ed="#B" n="2"/>si quis promisit intrare vnum monasterium ex religionibus habentibus bona temporalia mobilia &amp; im- 
       <lb ed="#B" n="3"/>mobilia distincta secundum distinctionem monasteriorum, non soluit promissum intrando aliud  
       <lb ed="#B" n="4"/>sicut aestimo, vt qui vouit intrare monasterium ordinis sancti Benedicti apud sanctum Dionysium 
       <lb ed="#B" n="5"/>non soluit promissum complete intrando illud apud sanctum Germanum: quia etsi satisfaciat re 
       <lb ed="#B" n="6"/>ligioni siue ordini simpliciter &amp; in hoc deo: non tamen satisfacit monasterio cui fecit suam promis 
       <lb ed="#B" n="7"/>sionis: si non velit remittere promissum: quia aliquid iuris habet ex illo promisso illud monaste- 
       <lb ed="#B" n="8"/>rium quod non habet aliud. secus autem est de religione in qua diuersa monasteria nihil sibi appro- 
       <lb ed="#B" n="9"/>priant, sed quicquid habent proprium est toti religioni pro singulis fratribus eius: vt quantum iu-  
       <lb ed="#B" n="10"/>ris habet singulus eorum in bonis vnius monasterii: tantum habet in bonis alterius. Propter quod  
       <lb ed="#B" n="11"/>ex suo promisso nihil plus iuris in illum acquirit vnum monasterium quam aliud. propter quod vouens intra- 
       <lb ed="#B" n="12"/>re vnum, sine omni iniuria illius potest intrare aliud &amp; soluit persecte promissum: vt contingit in  
       <lb ed="#B" n="13"/>religionibus fratrum praedicatorum &amp; Minorum. Ad argumentum in oppositum quod sufficien 
       <lb ed="#B" n="14"/>ter liberatus est: quia aequaliter soluit promissum quo ad tria essentialia in votis: Dicendum quod 
       <lb ed="#B" n="15"/>non est verum: quia iste non solum promittit religionem vbi tria vota essentialia obseruantur: sed  
       <lb ed="#B" n="16"/>vbi etiam cum talibus obseruantiis obseruantur. &amp; quid amplius est si eaedem obseruantiae custodi- 
       <lb ed="#B" n="17"/>rentur: postquam tamen non essent eis omnia aequaliter conmunia sicut non sunt diuersis monasteriis in ea 
       <lb ed="#B" n="18"/>dem religione quandoque, adhuc non satisfaceret quo ad eos quibus facta erat promissio licet satis- 
       <lb ed="#B" n="19"/>faceret quo ad rem promissam. Non enim qui aliquid promittit vni &amp; in hoc debitor eius factus 
       <lb ed="#B" n="20"/>est, satisfacit si hoc soluit alteri, immo si sit res quae potest ab eodem solui pluribus postquam soluerit 
       <lb ed="#B" n="21"/>vni debet eam adhuc soluere alteri, vt si vni promisi denarium &amp; credens soluere siue satisface- 
       <lb ed="#B" n="22"/>re dem denarium alteri puta pauperi in eleemosynam, adhuc teneor soluere denarium illi cui era 
       <lb ed="#B" n="23"/>obligatus ex promisso. Vnde si talis subintrauit aliam religionem laxiorem: ante professionem de-  
       <lb ed="#B" n="24"/>bet exire &amp; intrare religionem cui se deuouit nisi dispensationem vel licentiam competentem habue- 
       <lb ed="#B" n="25"/>rit, etiam si scandalum ex hoc debeat oriri: quia hoc respectu illius scandalum passiuum est non  
       <lb ed="#B" n="26"/>actiuum nisi quo ad hoc quod fatue egit ab initio in talem necessitatem se ponendo: &amp; de illa debet age 
       <lb ed="#B" n="27"/>re poenitentiam: &amp; maxime si ex suo exitu postmodum scandalum oriatur: quia contra illud debuisset 
       <lb ed="#B" n="28"/>sibi prouidisse. propter quod ei imputatur sicut ebrioso si committat homicidium. Post professio 
       <lb ed="#B" n="29"/>nem autem per maius votum absolutus est a minori, debet tamen agere poenitentiam scilicet 
       <lb ed="#B" n="30"/>pro transgressione minoris. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4497-d1e216">
       ET quod assumitur in argumento quod per simplex votum non obli- 
       <lb ed="#B" n="31"/>gatur ad plus, quam ad tria essentialia: Dicendum quod nec ad illa tria nec ad alia obligatur, &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="32"/>neque quo ad ipsorum obseruantiam finalem, nec quo ad ipsorum experientiam: sed solummodo ob  
       <lb ed="#B" n="33"/>ligatur ad praecisum ingressum religionis vbi illa tria obseruantur cum talibus obseruantiis: &amp; 
       <lb ed="#B" n="34"/>non satisfacit nisi intrando talem religionem: quo facto statim perfecte liberatus est &amp; satisfecit &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>recedere potest libere quandocunque ei placuerit ante voti solennizationis: secundum quod alibi pla- 
       <lb ed="#B" n="36"/>nius declarauimus.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>