<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 22</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 22</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="474-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4536">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4536-Hd1e96">Quaestio 22</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4536-d1e99">
        <lb ed="#B" n="33"/>SEquuntur comoniter pertinentia ad clericos tam religiosos quam saeculares quo ad eorum bona 
       <lb ed="#B" n="34"/>spiritalia. Quorum vnum pertinebat ad priuilegii papalis interpretationem: vtrum exponens pri 
       <lb ed="#B" n="35"/>uilegium apostolicum contra planum &amp; expressum verborum sit commendandus vt exhibitor  
       <lb ed="#B" n="36"/>reuerentiae domino papae, cardinalibus &amp; curiae Romanae: &amp; alia plurima quae pertinebant 
       <lb ed="#B" n="37"/>ad diuini officii exequutionem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4536-d1e112">
       CIRca primum arguitur quod ille expositor talis 
       <lb ed="#B" n="38"/>non sit commendandus dicto modo. quia nullus praesumptuosus interpretator 
        priuile<lb ed="#B" n="39" break="no"/>gii apostolici commendandus est dicto modo: quia praesumptio nec commendabilis est: nec cuiquam reueren 
       <lb ed="#B" n="40"/>tiam, sed contrarium magis exhibet scilicet irreuerentiam illi cuius est priuilegium. quia ille per pri 
       <lb ed="#B" n="41"/>uilegium suum intelligi nihil vult quam secundum planum verborum. Aliter enim omnia priuilegia 
       <lb ed="#B" n="42"/>traherentur in abusum: si scilicet cuilibet liceret eis dare intellectum &amp; maxime contra planum ver 
       <lb ed="#B" n="43"/>borum: vt extra de priuilegiis. Priuilegia. Ille autem expositor talis est: quia extra de priuilegiis 
       <lb ed="#B" n="44"/>Cum venissent. dicitur in Glos. quod iudex de priuilegio apostolico incidenter potest cognoscere si 
        ver<lb ed="#B" n="45" break="no"/>ba sint clara &amp; manifesta. &amp; si inuenta sint fore clara &amp; manifesta: potest dicere si aliquid pro vel 
       <lb ed="#B" n="46"/>contra arguatur: obstat vel non obstat. secundum quod diximus in nostro decimo Quolibet, quaestio 
       <lb ed="#B" n="47"/>ne prima: sic solummo licitum est iudicare de dictis in priuilegio apostolico secundum planum ver 
       <lb ed="#B" n="48"/>borum: ergo a contrario sensu (quod est fortissimum argumentum in iure) nullo modo licet 
        iu<lb ed="#B" n="49" break="no"/>dices ire contra planum &amp; expressum verborum. Hoc autem facere circa expositionem 
        priuile<lb ed="#B" n="50" break="no"/>giorum (quod non licet) praesumptuosum est. ergo &amp;c. In contrarium est dixit opponens quod viri &amp; sapientes 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; discreti dicunt talem expositionem esse de mente &amp; intentione domini Papae: et in hoc dicunt se esse assecuratos: qui  
       <lb ed="#B" n="52"/>bus in hoc credendum est. Exponens autem priuilegium sm mentem et intentionem domini papae maxime cum de huiusmodi exposi 
       <lb ed="#B" n="53"/>tione habeat sufficiens testimonium proborum, quod sit de mente et intentione domini papae dicto modo  
       <!--990.xml-->
       <pb ed="#B" n="475-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>commendandus est: ergo &amp;c. Dicendum secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de sermone domini in monte: Quia de occultis no pEa 
       <lb ed="#B" n="2"/>bis iudicare non licet, sed solummodo de manifestis: sic quod de ipsis possint haberi aperta indicia: per quae  
       <lb ed="#B" n="3"/>quae alias sunt occulta fiunt manifesta. Sic enim dominus docet cognoscere occultam hypocrisim: quando  
       <lb ed="#B" n="4"/>dicit: Ex operibus eorum cognoscetis eos. vt exponit Aug. Propter quid dicitur primi Reg. xvi. Homi 
       <lb ed="#B" n="5"/>nes vident ea quae apparent: Deus autem intuetur cor. In priuilegiis ergo de mente &amp; occulta intentione domini 
       <lb ed="#B" n="6"/>papae nobis praesumere aut iudicare non licet nisi quod per manifesta indicia verborum priuilegii nobis 
        indi<lb ed="#B" n="7" break="no"/>catur. In priuilegiis enim non est vtendum verbis obscuris figuratiuis &amp; aenigmaticis quae nos ad 
        praesu<lb ed="#B" n="8" break="no"/>mendum excitant aliquam occultam intelligentiam sub illis verbis intellexisse scribentem quam verba intendunt 
       <lb ed="#B" n="9"/>sed non quam praetendunt: in quibus aliquando vitium est verbis insistere, &amp; secundum verba exponere, cum tamen in pri 
       <lb ed="#B" n="10"/>uilegiis semper oporteat verbis insistere. Vt autem paulo altius ordiamur, Sciendum quod omnis sermo aut est 
       <lb ed="#B" n="11"/>proprius aut figuratiuus. Et est sciendum quod ipsum exponere secundum planum verborum aliquando bonum est: &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>malum est exponere ipsum alio modo maxime contrario. dicente Greti. in prologo Moralium. 
        Aliquan<lb ed="#B" n="13" break="no"/>do qui verba accipere historiae iuxta literam negligit oblatum sibi lumen veritatis abscondit: cumque a 
       <lb ed="#B" n="14"/>bore inuenire in eis aliquid extrinsecus appetit hoc quod foris fine difficultate assequi poterat 
        amit<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tit. &amp; ponit exempla quae habentur lob. xxxi. Si negaui quod volebant pauperibus: &amp; oculos viduae 
        expe<lb ed="#B" n="16" break="no"/>ctare feci &amp; caetera huiusmodi. de quibus subdit: dicens. Quae videlicet si ad allegoriae sensum violenter inflecti 
       <lb ed="#B" n="17"/>mus cunctae eius misericordiae facta vacuamus. Aliquando vero sermonem, proprium exponere secundum 
        pla<lb ed="#B" n="18" break="no"/>num verborum bonum est &amp; alio modo similiter: immo aliis modis pluribus. dicente Greti. Nonnulla 
        tii<lb ed="#B" n="19" break="no"/>pliciter indagamus: nam primum fundamenta historiae ponimus: deinde per significationem typicam in arcem 
       <lb ed="#B" n="20"/>fidei fabricam mentis erigimus: ad extremum per moralitatis gratiam quasi superducto aedificium colore 
        ve<lb ed="#B" n="21" break="no"/>stimus. talis expositio in theologicis acceptatur. Sermonem vero figuratiuum exponere secundum planum  
       <lb ed="#B" n="22"/>verborum semper malum est. dicente Greti. Aliquando aperta verba intelligi iuxta literam nequeunt, quia st per  
       <lb ed="#B" n="23"/>ficie tenus accepta nequaquam instructionem legentibus: sed errorem gignunt. Ecce enim dicitur lob. ix. Sub quo  
       <lb ed="#B" n="24"/>curuantur qui portant orbem. &amp; de tanto viro quis nesciat quod nequaquam vanas poetarum fabulas sequa 
       <lb ed="#B" n="25"/>tur vt mundi molem subuehi gigantum sudore suspicetur: Et sic huiusmodi sermonem exponere secundum plarum 
       <lb ed="#B" n="26"/>verborum non est bonum, ita quod aliquando sit bonum ipsum exponere contra planum verborum. Dicente 
        Greg<lb ed="#B" n="27" break="no"/>Aliquando ne intelligi iuxta literam debeant: ipsa se verba literae impugnant. ait namque lob iii. Pereat dies 
       <lb ed="#B" n="28"/>in qua natus sum: occupet eum caligo &amp; inuoluatur amaritudine. quia nimirum natiuitatis dies ipso 
       <lb ed="#B" n="29"/>impulsu temporis euolutus stare non poterat. Quo igitur pacto ipsum inuolui caligine optat: &amp; tamen si in  
       <lb ed="#B" n="30"/>rerum natura subsisteret sentire amaritudinem nequaquam posset. Constat ergo quod nullo modo de die sen 
       <lb ed="#B" n="31"/>sibili dicitur qui percuti amaritudine optatur: sed nimirum verba literae dum collata sibi conuenire 
        ne<lb ed="#B" n="32" break="no"/>queunt aliud in se aliquid quid quaeratur ostendunt: ac si dicant, dum nostra nos conspicitis superficie destrui 
       <lb ed="#B" n="33"/>hoc in nobis quaerite quod ordinatum sibique congruens apud nos valeat interius inueniri. Ex quo patet quod sunt 
       <lb ed="#B" n="34"/>tres modi expositionis sermonis: duo proprii, &amp; vnus figuratiui. Quorum primus est quem malum est 
       <lb ed="#B" n="35"/>exponere alio modo, &amp; maxime contrario quam secundum planum verborum. de natura eius debet esse omnis 
       <lb ed="#B" n="36"/>sermo positus in priuilegiis: quia debet exponi secundum planum verborum: &amp; non alio modo maxime con 
       <lb ed="#B" n="37"/>trario penes aliquem aliorum duorum modorum. Expositio enim penes secundum modum non competit ei: quia 
       <lb ed="#B" n="38"/>non debet continere mysterium. Expositio vero penes tertium modum ei non competit: quia non debet conti 
       <lb ed="#B" n="39"/>nere sermonem figuratiuum. &amp; sic (ut dictum est) oportet semper verbis priuilegii insistere, &amp; secundum 
        sen<lb ed="#B" n="40" break="no"/>sum quem verba praetendunt ipsum exponere. dico grammatice loquendo, quemadmodum dominus papa Nicolaus 
       <lb ed="#B" n="41"/>vult regulam fratrum Minorum exponi, quae in hoc habet vim priuilegii: praeter hoc quod si dictio 
        ambi<lb ed="#B" n="42" break="no"/>gua vel clausula dubia in priuilegio ponatur &amp; secundum hoc possint in eodem plures haberi sensus veri 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; possibiles: tunc ex titulo de verborum significationibus vel ex aliis iuribus sensus quem dominus papa 
        in<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tellexit perscrutandus est secundum quod iura quaedam per alia iura solent exponi, &amp; hoc licitum est. Aliter enim iu 
       <lb ed="#B" n="45"/>ra legi aut exponi non consueuerunt in scholis a doctoribus, qualiter tamen non licet exponere regulam 
       <lb ed="#B" n="46"/>fratrum Minorum: quia praecipit papa quod solum grammatice exponatur. Si autem dubium illud per alia iura exponi 
       <lb ed="#B" n="47"/>non potest: tunc non sunt censenda verba esse plana, nec licet exponere alterum sensum pertinaciter 
        defen<lb ed="#B" n="48" break="no"/>dendo: sed oportet expositionem domini papae expectare. Propter quod simpliciter dico quod expositor dicto 
       <lb ed="#B" n="49"/>modo dicti priuilegii nullo modo secundum dictum modum conmendandus est, maxime quia non dubium 
        sen<lb ed="#B" n="50" break="no"/>sum sua expositione promit: quia nec hoc ei liceret: quia hoc iudicio solius domini papae reseruatum est: 
       <lb ed="#B" n="51"/>sed quia vt proponit quaestio contra planum verborum contrarium sensum ingerit, quod minime licet secundum praedi 
       <lb ed="#B" n="52"/>cta. ldeo qui exponit priuilegium domini papae secundum planum verborum, quando in eo non est ambiguum vt 
        do<lb ed="#B" n="53" break="no"/>ctor humilis est commendandus. Qui vero exponit ipsum cum aliquid verborum est ambiguum, vt 
        interpre<lb ed="#B" n="54" break="no"/>tator praesumptuosus est corripiendus. Qui vero exponit ipsum contra planum verborum nequaquam est commen- 
       <!--991.xml-->
       <pb ed="#B" n="475-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dandus: sed potius vt praeuaricator insuriosus est fustigandus: &amp; sic talis sua expositione 
        reueren<lb ed="#B" n="2" break="no"/>tiam papae aut alicui suorum superiorum non exhibet: sed magis irreuerentiam maximam quantum in  
       <lb ed="#B" n="3"/>se est: nec dominus papa aut cardinales talem reuerentiam acceptarent. Vnde talis commendatio non  
       <lb ed="#B" n="4"/>potest esse charitatiua ad propalandum commendati merita: sed potius est histrionica &amp; adulatoria 
       <lb ed="#B" n="5"/>ad procurandum commendanti beneficia. Tales enim commendatores non commendant alios quia in se 
       <lb ed="#B" n="6"/>sunt bene meriti: sed etiam licet mali essent: quia ipsis sunt benefici. qui econtra aeque faciliter alios 
       <lb ed="#B" n="7"/>vituperant: non quia in se sunt male meriti, sed etiam si boni essent non apparet eis quod sibi sint bene 
       <lb ed="#B" n="8"/>fici. vnde Greti. iii. Mora. Sunt nonnulli qui dum sibi in ecclesia vident deesse quod ambiunt, hostes 
       <lb ed="#B" n="9"/>bonorum fiunt: &amp; non solum prauae semet ipsos actioni inserunt: sed etiam iustorum rectitudinem 
       <lb ed="#B" n="10"/>inflectere ad peruersa moliuntur. Vnde in talibus impletur illud Miche. iii. Haec dicit dominus 
       <lb ed="#B" n="11"/>super prophetas: qui seducunt populum meum: qui mordent dentibus suis: &amp; praedicant pacem: et 
       <lb ed="#B" n="12"/>si quis non dederit in ore eorum quippiam, sanctificant super eum praelium. De qualibus etiam dicit 
        Apo<lb ed="#B" n="13" break="no"/>stolus. Roma. xv. Huiusmodi Christo domino non seruiunt: sed suo ventri. vbi dicit Glos. Aliis enim 
       <lb ed="#B" n="14"/>adulantur, aliis detrahunt vt possint suum ventrem implere. Et bene correspondent sibi talis 
        expo<lb ed="#B" n="15" break="no"/>sitor &amp; talis commendator. Expositor enim nititur quae recta sunt corrigere: Commendator vero con 
       <lb ed="#B" n="16"/>tendit quae peruersa sunt laudare: in quibus duobus consistunt duo genera loquutionum quae sunt 
       <lb ed="#B" n="17"/>in humana societate perniciosissima. dicente Greti. in fine. vii. Mora. Duo sunt genera loquutionum  
       <lb ed="#B" n="18"/>importuna valde &amp; noxia humano generi. Vnum quid curat etiam peruersa laudare: et alterum quid stu 
       <lb ed="#B" n="19"/>det etiam recta corrigere: illud deorsum cum fluuio deducitur: hoc vero contra fluenta veritatis 
       <lb ed="#B" n="20"/>obserare etiam alueum conatur: illud metus praemit: hoc elatio erigit: illud gratiam ex fauoribus ca 
       <lb ed="#B" n="21"/>ptat: hoc iram certaminis excitat. et hoc commotum per illud contra doctores qui sanam doctrinam 
       <lb ed="#B" n="22"/>sustinent. vt in illis impleri incipiat (si tamen modo sint aliqui talium: quid absit, licet quaestio 
        asser<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tiue proponatur) illud Apostoli. ii. Timo. vlt. Erit tempus cum sanam doctrinam non sustinebunt: sed  
       <lb ed="#B" n="24"/>coaceruabunt sibi magistros prurientes auribus. vbi dicit Glos. quod prophetia est apostoli: vnde 
        ne<lb ed="#B" n="25" break="no"/>cesse est eam impleri. Secundum praedicta concedenda est prima ratio: quia bene procedit &amp; veritatem 
       <lb ed="#B" n="26"/>iam expositam concludit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4536-d1e334">
       AD argumentum in oppositum quod viri sapientes &amp; discreti dicunt ta 
       <lb ed="#B" n="27"/>lem expositionem qualem ille ponit esse de mente &amp; intentione domini papae: &amp; quod super hoc sunt 
       <lb ed="#B" n="28"/>assecurati: bene potest esse quod haec omnia vera sint: non tamen est eis in hoc credendum: maxime si 
       <lb ed="#B" n="29"/>pro se &amp; in fauorem illorum prolata est illa expositio. Pro se enim &amp; in causa sua nullius 
        testimo<lb ed="#B" n="30" break="no"/>nium recipitur in forensi iudicio, &amp; maxime super expositione papalis priuilegii: cui in hoc debemus 
       <lb ed="#B" n="31"/>exhibere tantam reuerentiam ne alicui expositioni contra verborum planum credamus: quousque ipse 
       <lb ed="#B" n="32"/>met nobis quid intendat aperire dignetur: ne forte quo ad planum verborum falsitas aliqua in eius 
       <lb ed="#B" n="33"/>priuilegio contineri valeat suspicari si contra planum verborum alicuius alterius expositio 
        ad<lb ed="#B" n="34" break="no"/>mittatur.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>