<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 31</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 31</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="393-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3998">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3998-Hd1e96">Quaestio 31</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3998-d1e99">
        <lb ed="#B" n="34"/>CIrca secundum arguitur: quod clerici teneantur ad exactiones. quoniam clerici cum 
       <lb ed="#B" n="35"/>sint pars ciuitatis tenentur ad illa per quae melioratur ciuitas in qua morantur. 
       <lb ed="#B" n="36"/>per huiusmodi autem exactiones melioratur ciuitas. ergo &amp;c. In contrarium sunt iura 
       <lb ed="#B" n="37"/>canonica. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3998-d1e110">
       DIcendum quod clerici aut sunt mercatores negotiantes cum laicis, sicut 
       <lb ed="#B" n="38"/>caeteri laici, aut non. Si primo modo, dico quod de quaestibus &amp; negotiationibus suis tenem 
       <lb ed="#B" n="39"/>tur ad exactiones publicas sicut laici, vt extra de vita &amp; honestate clericorum ca 
       <lb ed="#B" n="40"/>pitulo vltimo. Ex literis Potestini comitis intelleximus quod quidam clerici terrae suae 
       <lb ed="#B" n="41"/>potius saecularibus negotiis quam officiis diuinis intendunt: &amp; gaudere volentes priuilegio clericali 
       <lb ed="#B" n="42"/>nolunt statutis patriae in negotiationum suarum quaestibus subiacere. Mandamus quatinus si ta 
       <lb ed="#B" n="43"/>les a te tertio moniti ab huiusmodi non resipuerint, sed negotiationibus institerit supradictis, cum facto 
       <lb ed="#B" n="44"/>abiiciant priuilegium clericale, tu quo minus cum his se implicant, de suis facultatibus statutis &amp; 
       <lb ed="#B" n="45"/>consuetudinibus patriae subiaceant non defendas. De caeteris autem bonis suis tam mobilibus quam immo 
       <lb ed="#B" n="46"/>bilibus non tenentur nisi sicut caeteri clerici qui non se implicant his. de quibus super illud, Cumhis se 
       <lb ed="#B" n="47"/>implicant. Glossa dicit. Quasi dicat: si non implicant se, priuilegio ecclesiastico gaudebunt in rebus suis si 
       <lb ed="#B" n="48"/>cut in rebus ecclesiae, quia res clericorum &amp; ecclesiarum eodem priuilegio gaudent. vt. xii. quaest. se- 
       <lb ed="#B" n="49"/>cunda. Ecclesiarum. De immobilibus tamen suis tenentur ad tributa debita sicut &amp; laici. xi. quaestio. 
       <lb ed="#B" n="50"/>prima. Si tributum petit imperator, agri ecclesiae soluant. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud psal. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Principes persecuti sunt me gratis. Quid enim Christiani laeserunt regna terrena: Nun - 
       <lb ed="#B" n="52"/>quid eorum rex milites suos prohibuit impendere &amp; exhibere quae debentur regibus terrae: 
       <lb ed="#B" n="53"/>Nonne de hoc sibi calumniantibus Iudaeis dixit: Reddite Caesari quae Caesaris sunt: &amp; deo quae dei sunt: 
       <!--827.xml-->
       <pb ed="#B" n="393-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Nonne tributun de ore piscis &amp; ipse persoluit: Nonne praecursor eius militibus regni huius 
       <lb ed="#B" n="2"/>quid facere deberent pro aeterna salute quaerentibus non ait: Cingulum soluite: arma proiici- 
       <lb ed="#B" n="3"/>te: regem vestrum deserite vt possitis deo militare: Nonne vnus militum eius dixit: Omnis ani 
       <lb ed="#B" n="4"/>ma potestatibus sublimicribus subdita sit: &amp; post ait. ldeo enim tributa praestatis. Ministri enim 
       <lb ed="#B" n="5"/>dei sunt in hoc ipsum eruientes. Reddite omnibus debita, cui tributum tributum, cui vectigal 
       <lb ed="#B" n="6"/>vectigal. Vbi dicit Cos. super illud. Praestatis. Ad ostendendum subiectionem quasi dicat, non reddi 
       <lb ed="#B" n="7"/>tis. quia reddent souendo dum in defensione pugnant pro patria. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3998-d1e170">
       SECVNdum iura autem 
       <lb ed="#B" n="8"/>ciuilia tenentur ad itinera construenda, &amp; ad refectiones pontium etiam de suis, etsi non ne- 
       <lb ed="#B" n="9"/>gotientur. &amp; hac maxime si prope itinera &amp; pontes haereditatem habent. C. de sacrosanctis ec- 
       <lb ed="#B" n="10"/>clesiis. Ad instuctiones. Dum tamen non habeant communes facultates &amp; sufficientes ad ta- 
       <lb ed="#B" n="11"/>lia: nec fiant constructiones &amp; refectiones praeternecessariae: quia ad voluptuosas non tenentur. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Sed ad exactiones extraordinarias non tenentur clerici, sicut nec ecclesiae. xvi. quaestio. prima 
       <lb ed="#B" n="13"/>Generaliter. S. Nouarum collationum &amp; fordidorum munerum immunitatem acceperunt. Vnde 
       <lb ed="#B" n="14"/>Constantinus cunctis clericis scribit. Iuxta sanctionem quam dudum meruisse perhibemini, fundos 
       <lb ed="#B" n="15"/>mancipia vestra nullis nouis collationibus obligabunt, sed vacatione gaudebitis. Et. c. Placet. Nil 
       <lb ed="#B" n="16"/>praeter canonicam illationem nisi quam aduentitiae necessitatis sarcina repentina poposcerit eius 
       <lb ed="#B" n="17"/>functionibus ascribatur. Super illud, Sordidorum munerum. Glossa dicit. Vt calcis coquendae 
       <lb ed="#B" n="18"/>arenae fodiendae. &amp; appellatur hoc munus onus cum necessitate faciendi impositum. Super illud  
       <lb ed="#B" n="19"/>Nouis collationibus. Glossa. Extraordinariis, vel superinductis repentino casu, quia nouas 
       <lb ed="#B" n="20"/>collationes non possunt laici ab ipsis petere propter aliquas necessitates, puta ad collectam quae 
       <lb ed="#B" n="21"/>sit pro communi vtilitate laicorum dum non tangit clericos, videlicet pro debitis soluendis, 
       <lb ed="#B" n="22"/>pro libertatibus priuilegiorum, aut mercationum ipsorum laicorum. Quia enim ad talia non te- 
       <lb ed="#B" n="23"/>nentur, habent ex statutis papae &amp; imperatorum, vt patet ex dictis. Quae non minus immu- 
       <lb ed="#B" n="24"/>nitatem ecclesiis &amp; clericis modo conferunt cum ditati sunt, quam hactenus conferebant cum 
       <lb ed="#B" n="25"/>pauperes erant. Dicta enim statuta pro eis edita erant non in fauorem personarum, aspiciendo  
       <lb ed="#B" n="26"/>ad indigentiam eorum maiorem vel minorem: sed solummodo aspiciendo ad dignitatem status 
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; ordinis. Quae quia eodem modo manent, siue ecclesiae &amp; clerici diuites sint, siue pauperes 
       <lb ed="#B" n="28"/>propter hoc eodem modo vigorem habent ad ipsos defendendum a dictis exactionibus, quia ma-  
       <lb ed="#B" n="29"/>nente causa statuti, &amp; statutum. Vnde ad vnguem tenenda sunt huiusmodi statuta, &amp; incurrit 
       <lb ed="#B" n="30"/>vitium qui vult ea mutare, clericos astringendo ad praedictas exactiones pro eo quod iam ditati sunt 
       <lb ed="#B" n="31"/>quia in hoc non seruaret, sed mutaret intentionem statuentis. Vnde nec habet in hoc casu locum 
       <lb ed="#B" n="32"/>epyeices: qui nihil habet facere nisi quod legem datam in generali applicat &amp; specificat secundum 
       <lb ed="#B" n="33"/>particularia. sed non secundum quaecunque particularia, quia non secundum illa quae contrarian- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tur intentioni Legislatoris, &amp; causae propter quam legem edidit, sed solum secundum illa in quibus 
       <lb ed="#B" n="35"/>ambo saluantur &amp; reborantur, puta si lex sit neminem debere ascendere murum de nocte tempore 
       <lb ed="#B" n="36"/>belli, &amp; hoc ne proderetur ciuitas, legem istam non posset epyeices specificare secundum ca- 
       <lb ed="#B" n="37"/>sum particularem per quem ciuitas facilius prodi posset, quia hoc esset contra intentionem Legisla 
       <lb ed="#B" n="38"/>toris &amp; causam legis, sed solum potest eam specificare secundum casum per quem ciuitas amplius - 
       <lb ed="#B" n="39"/>contra proditionem muniretur, vt patet in casu quem circa hanc legem exprimit Comment. v. ethi 
       <lb ed="#B" n="40"/>corum. Quia igitur causa edendi dicta statuta pro ecclesiis &amp; clericis erat dignitas &amp; ordo eccle 
       <lb ed="#B" n="41"/>siasticus &amp; clericalis, quae adhuc manent secundum casum particularem, per quem in aliquo dero  
       <lb ed="#B" n="42"/>gatur dignitati &amp; ordini praedictis, nullo modo potest epyeices ea specificare. Talis autem est iste 
       <lb ed="#B" n="43"/>casus quo aliqui volunt clericos de nouo astringere ad dictas exactiones. hoc. n multum eis derogat. Vn  
       <lb ed="#B" n="44"/>de dicta interpretatio valde est inconueniens, quia secundum ipsam de caetero ecclesiae eleemo- 
       <lb ed="#B" n="45"/>synae conferri non deberent postquam satis ditata est. Sed episcopus tempore necessitatis cum charita 
       <lb ed="#B" n="46"/>te potest ab eis aliquid petere. Non ergo tenet lex quae dicit quod clerici tenentur ad instructionem 
       <lb ed="#B" n="47"/>murorum. vt C. de sacrosanctis ecclesiis. Ad instructiones. Sed pro expensis principis factis pro 
       <lb ed="#B" n="48"/>ecclesia in exercitu contra hostes ecclesiae, debent ecclesiae &amp; clerici conferre sicut &amp; laici. Intel- 
       <lb ed="#B" n="49"/>ligo autem per hostes ecclesiae impugnatores fidei, aut contra iustitiam, regum, vel ciuitatum 
       <lb ed="#B" n="50"/>Nec tamen tunc vt dicit Glossa super illud. Necessitatis. per laicos sed per episcopos petetur 
       <lb ed="#B" n="51"/>vt extra. de immunitatibus ecclesia. Non minus. Nec similiter i aliis casibus praedictis in quibus contribuere tenentur 
       <lb ed="#B" n="52"/>nisi quod forte cogente necessitate quae legem non habet in casu defensionis fidei aut regni aut ci- 
       <lb ed="#B" n="53"/>uitatis, ponere possent manus ad res ipsorum: si per episcopum ad hoc compelli non possent. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3998-d1e272">
       PER di 
       <lb ed="#B" n="54"/>cta patent obiecta vtriusque partis.
       </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>