<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 15</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 15</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="469-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4444">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4444-Hd1e96">Quaestio 15</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4444-d1e99">
        <lb ed="#B" n="14"/>Equuntur quaesita pertinentia ad coniunctum ex corpore &amp; anima in homine. &amp; erat 
       <lb ed="#B" n="15"/>vnum pertinens ad hominem damnatum: plura autem alia pertinentia ad hominem 
        via<lb ed="#B" n="16" break="no"/>torem. Illud vnum erat vtrum cessatio motus caeli post iudicium erit causa 
        incor<lb ed="#B" n="17" break="no"/>ruptionis corporum damnatorum. Ex arguitur quod sic: quia causa illius non est ex par 
       <lb ed="#B" n="18"/>te corporis: eo quod nullam habet dotem incorruptibilitatis: Neque ex parte ignis: quia  
       <lb ed="#B" n="19"/>non impeditus quin faciat ad corruptionem quod in se est. quod ergo incorruptum manet 
       <lb ed="#B" n="20"/>non est nisi quatenus corruptio eius dependet a motu caeli. ergo &amp;c. Contra: omnis passio magis 
       <lb ed="#B" n="21"/>facta abiicit a substantia nisi sit virtus impediens: ignis corporibus damnatorum maximam infert 
        pas<lb ed="#B" n="22" break="no"/>sionem: ergo si non esset impediens abiiceret a substantia: &amp; sic finaliter corrumperet, non impedit quies 
       <lb ed="#B" n="23"/>caeli: quia defectus est &amp; sola priuatio. ergo &amp;c. Dicunt aliqui supponendo duos primos modos im 
       <lb ed="#B" n="24"/>mutationis supra expositos: quod omnis immutatio realis ad motum caelestem reducitur vt ad motum 
        pri<lb ed="#B" n="25" break="no"/>mi motoris, mediante quo virtutem motiuam influit cuilibet mouenti posteriori, sine qua penitus 
       <lb ed="#B" n="26"/>non moueret neque ageret. Propter quod caelo non moto nihil realiter immutari posset ab agente 
        na<lb ed="#B" n="27" break="no"/>turali: &amp; ideo corpora humana damnatorum &amp; beatorum necesse erit incorrupta manere inaeternum:  
       <lb ed="#B" n="28"/>quia sublatum est principium mouens &amp; corrumpens. Sed in beatis per plenam subiectionem corporis ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>animam &amp; per donum gloriae specialiter ab omni corruptione praeseruabuntur. Immutatione autem 
        intentio<lb ed="#B" n="30" break="no"/>nali quia reducitur ad non immutatum intentionaliter: sicut immutatio realis reducitur ad non 
        immu<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tatum realiter: bene potest caelum mutari etsi stet: &amp; ideo ipso stante bene posset fieri immutatio intem 
       <lb ed="#B" n="32"/>tionalis secundum sensum. propter quod corpora damnatorum non immutabuntur realiter sed intentiona  
       <lb ed="#B" n="33"/>liter tantum. Quia stante caelo omnis motus excepto illo qui sit per immutationem intentionalem cessaret: 
        fal<lb ed="#B" n="34" break="no"/>sum est omnino: stante enim caelo si graue esset sursum nullo impediente descensum impossibile esset ibi 
       <lb ed="#B" n="35"/>quiescere: quia esset perpetua violenta quies sine aliquo inferente violentiam: quod falsum est: descende 
       <lb ed="#B" n="36"/>ret ergo. Similiter animal stante caelo non impediretur a suo motu progressiuo: cum etiam dicit Auerro. quod  
       <lb ed="#B" n="37"/>isti motus essent in vacuo. Similiter animalia quae reperirentur viua in hora status caeli, semper &amp; 
        inaeter<lb ed="#B" n="38" break="no"/>num viuerent naturaliter. Similiter si essent inuenta mortua cadauera ipsorum inaeternum manerent 
       <lb ed="#B" n="39"/>incorrupta eadem ratione qua corpora damnatorum. Licet ergo motus qui requirunt principium extra 
       <lb ed="#B" n="40"/>non essent stante motu caeli: motus tamen qui habent principium sufficiens intra: possent esse etsi 
        sta<lb ed="#B" n="41" break="no"/>ret caelum: &amp; hoc maxime quando motus non tam causatur a virtute quam a defectu virtutis, cuiusmo 
       <lb ed="#B" n="42"/>di est motus corruptionis: &amp; hoc maxime quando corruptio est sine generatione. Cum enim simul cur 
       <lb ed="#B" n="43"/>runt naturaliter generatio &amp; corruptio, agens per se generat: corrumpit autem per accidens quia indu  
       <lb ed="#B" n="44"/>cit contrariam virtutem illi qua conseruabatur quid corrumpitur: per cuius defectum corrumpitur: &amp; sic potius 
       <lb ed="#B" n="45"/>per defectum &amp; virtutis subtractionem quam alicuius positiui impressionem. Signum autem ad hoc sufficiens 
       <lb ed="#B" n="46"/>est secundum quod dicit Philosophous. iiii. Physico, quod nihil fit nisi moueatur: corrumpitur autem cum nihil 
       <lb ed="#B" n="47"/>mouetur &amp; nihil generatur nisi per transmutationem ab alio. Corrumpitur autem aliquid etsi ad hoc 
       <lb ed="#B" n="48"/>a nullo alio recipiat transmutationem. per motum enim nihil sit per se nisi corruptio. Per 
        acci<lb ed="#B" n="49" break="no"/>dens autem per ipsum sit generatie scilicet per virtutem mediante motu impressam passo. Propter quid dicit 
       <lb ed="#B" n="50"/>Philosophus ibidem. Mutatio omnis natura remotiua est &amp; magis per se corruptionis causa quam 
        gene<lb ed="#B" n="51" break="no"/>rationis: destitutiuum enim est mutatio per se: generationis autem &amp; ipsius esse secundum accidens. &amp; tunc 
       <lb ed="#B" n="52"/>sequitur quod iam dictum est. Signum autem &amp;c. Quia ergo caelum per se suo motu est causa generationis 
       <lb ed="#B" n="53"/>vim generatiuam per motum suum influendo: corruptio autem sit etsi nihil sit extra a quo 
        mouea<lb ed="#B" n="54" break="no"/>tur: quare etsi stante caelo non posset fieri motus generationis: quia non esset vis generans, posset 
       <!--979.xml-->
       <pb ed="#B" n="469-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tamen fieri corruptio: &amp; licet non per agens, &amp; mouens extra: fieret tamen sufficienter per defectum 
       <lb ed="#B" n="2"/>virtutis conseruantis intra. Mixta enim non solum sunt virtute caeli generata: sed etiam post 
        genera<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tionem conseruata sunt in esse per virtutem eiusdem: &amp; hoc quousque virtus conseruans omnino deficiat 
        sub<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tracta: &amp; tunc sequitur corruptio non ex virtute agente: sed potius ex virtute deficiente: vt non sit in ta 
       <lb ed="#B" n="5"/>li corruptione quaerenda causa positiua sed potius negatiua. Vnde <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> secundo de Generatio 
       <lb ed="#B" n="6"/>ne: assignans causam continuae generationis &amp; corruptiouis mixtorum: primo ostendit qualitates 
        acti<lb ed="#B" n="7" break="no"/>uas &amp; passiuas alterantes materiam non esse per se causas horum maxime generationis nisi instrumentales &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>adhuc minus quam instrumentales: dicens sic. Potentias attribuunt corpori propter quas generant valde 
       <lb ed="#B" n="9"/>organice auferentes eam quae est secundum speciem causam. Videtur autem &amp; ipse ignis specie motus pati. quocir 
       <lb ed="#B" n="10"/>ca se valde &amp; maxime facit &amp; mouet ignis. Sed quomodo mouet non vident: quoniam deterius quam 
        orga<lb ed="#B" n="11" break="no"/>na. Super illud: Quomodo mouet non vident. dicit Auerrois Commenta. Non faciunt nisi agens in genere 
        in<lb ed="#B" n="12" break="no"/>strumenti non agens verum cum destruunt primum agens habentibus, quia enim videmus in quibusdam quod ma 
       <lb ed="#B" n="13"/>gis sunt agentia quam alia: digniora sunt vt corrumpant quam vt generent: quapropter necesse est si generent res 
       <lb ed="#B" n="14"/>vt habeant agens quod faciat ea per temperamentum natura. Instrumentum enim non mouet sine artifice: &amp; cum 
       <lb ed="#B" n="15"/>mouebit cum artifice mouebit ad generationem tantum. ignis autem cum non mouebit per primum mouens 
       <lb ed="#B" n="16"/>mouebit ad corruptionem tantum. Deinde <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> continuo determinat generationem &amp; corruptio 
       <lb ed="#B" n="17"/>nem fieri per primum mouens circa vnumquidque generabile &amp; corruptibile. &amp; hoc motibus contrariis 
       <lb ed="#B" n="18"/>per vnam scilicet generationem: quia adducit generans vim generatiuam &amp; conseruatiuam influendo, per aliam 
       <lb ed="#B" n="19"/>corruptionem vim generatiuam &amp; conseruatiuam subtrahendo: dicens sic. Quoniam transmutatio quae  
       <lb ed="#B" n="20"/>est secundum allationem perpetua est: necesse est &amp; generationem esse continue: quia adducit generans:  
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; allatio prima causa generationis est. Quoniam autem continua est rebus generatio &amp; corruptio: dicimus 
       <lb ed="#B" n="22"/>causam esse allationem generationis. Vna quidem ente allatione non contingit fieri ambo: quia con 
       <lb ed="#B" n="23"/>traria sunt. Idem enim similiter se habens semper idem innatum est facere. quocirca generatio erit 
        sem<lb ed="#B" n="24" break="no"/>per aut corruptio. Oportet autem multos esse motus &amp; contrarios aut allatione, aut inaequalitate.  
       <lb ed="#B" n="25"/>contrariorum enim esse contraria. ideoque non prima allatio causa est generationis &amp; corruptionis: sed  
       <lb ed="#B" n="26"/>quae circa obliquum circulum: in hac enim &amp; continuum inest &amp; moueri duos motus: necesse enim si semper  
       <lb ed="#B" n="27"/>erit continua generatio &amp; corruptio semper aliquid moueri vt non deficiant transmutationes: duo au 
       <lb ed="#B" n="28"/>tem vt no alterum contingat solum. Continuitatis quidem igitur totius allatio causa: praesentiae vero &amp; 
        ab<lb ed="#B" n="29" break="no"/>sentiae inclinatio. Contingit enim quandoque longe fieri quandoque propein aequali vero distantia aequalis 
       <lb ed="#B" n="30"/>erit motus. Quocirca si in adueniendo &amp; prope esse generat: &amp; in recedendo &amp; longe esse idem ipsum 
       <lb ed="#B" n="31"/>corrumpit: &amp; si in multotiens adueniendo generat: in multotiens recedendo corrumpit. Contrariorum 
       <lb ed="#B" n="32"/>enim contraria esse: &amp; in aequali tempore corruptio &amp; generatio quae secundum naturam. ldeo &amp; tempus vitae vni 
       <lb ed="#B" n="33"/>uscuiusque terminum habet, &amp; hoc determinatur: omnium enim est ordo: &amp; omne tempus &amp; vita mensuratur perio 
       <lb ed="#B" n="34"/>do, non tamen eadem omnes: sed hi quidem minore: hi vero maiore: iis quidem enim minus, iis 
        au<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tem maior, aliis autem minor periodus est mensura. Apparent autem &amp; secundum sensum quae dicta 
       <lb ed="#B" n="36"/>sunt. videmus enim quoniam adueniente sole generatio est: recedente autem diminutio &amp; in aequali 
        ten<lb ed="#B" n="37" break="no"/>pore alterutrum. Aequale enim tempus corruptionis &amp; generationis illius quae est secundum naturam.  
       <lb ed="#B" n="38"/>Sed contingit multotiens in minori corrumpi propter adinuicem confusionem: inaequali enim 
        en<lb ed="#B" n="39" break="no"/>te materia &amp; non vbique eadem necesse est &amp; generationes inaequales esse: has quidem citiores: has 
        ve<lb ed="#B" n="40" break="no"/>ro tardiores. Hunc textum integrum vt magis appareat exponet declaratio nostra iam sequens appli 
       <lb ed="#B" n="41"/>canda ad propositum nostrum. Notandum est igitur ad huius literae planiorem intellectum quod perio 
       <lb ed="#B" n="42"/>dus idem est quod modulatio harmonica a motu harmonico caelesti harmonice impressa siue influxa 
       <lb ed="#B" n="43"/>inserioribus causis &amp; principiis motiuis ad formarum materialium productionem maxime mixto 
       <lb ed="#B" n="44"/>rum &amp; in illis praecipue viuentium atque in esse &amp; viuere secundum easdem formas conseruationem 
       <lb ed="#B" n="45"/>quam harmoniam iam appellauit Auerro. contemperamentum. Et cum multi sint caelestes circuli: tamen 
       <lb ed="#B" n="46"/>omnium eorum non sunt nisi duo motus vt vult Philosophous. iii. Metaphsyics scilicet aplanes &amp; planes. Mo 
       <lb ed="#B" n="47"/>tus autem aplanes qui idem est quod ordinatus: est motus primi mobilis qui dicitur diurnus &amp; pro 
       <lb ed="#B" n="48"/>cedit ab oriente in occidentem super polos mundi secundum circulos aequidistantes: quorum medius 
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; maximus est aequinoctialis &amp; affert secum caeteros orbes inferiores &amp; stellas quae sunt in eis, so 
       <lb ed="#B" n="50"/>lem &amp; caeteros planetas &amp; omnes stellas fixas in eo: &amp; omnes gradus totius orbis ab oriente in 
        oc<lb ed="#B" n="51" break="no"/>cidentem. Motus autem planes qui dicitur idem quid erraticus est motus septem orbium septem 
        pla<lb ed="#B" n="52" break="no"/>netarum ab occidente in orientem contra motum primi mobilis &amp; in circulo signorum super polos 
       <lb ed="#B" n="53"/>odiaci: qui distat a polis mundi tam ab inferiori antarctico quam a superiori arctico per. xxxiii. 
        gra<lb ed="#B" n="54" break="no"/>dus &amp;. xxv. minuta. sub quo circulo motu fortiore primi mobilis motu raptus feruntur. vii. orbe- 
       <!--980.xml-->
       <pb ed="#B" n="470-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>planetarum ab oriente in occidentem. propter quod stellae motae in illis oblique mouentur respectu polo 
       <lb ed="#B" n="2"/>rum Mundi scilicet ab ante in retro vt ab aquilone in meridiem &amp; econuerso secundum quod sol mouetur a 
       <lb ed="#B" n="3"/>capricorno in cancrum &amp; econuerso. propter quod dicuntur stellae erraticae, &amp; earum motus dicitur 
       <lb ed="#B" n="4"/>erraticus. Et propter illos motus diuersos primi mobilis ab oriente in occidentem, &amp; planetarum econ 
       <lb ed="#B" n="5"/>trario ab occidente in orientem dixit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod oportet motus esse contrarios. Propter autem motus 
        pro<lb ed="#B" n="6" break="no"/>prios planetarum ab ante in retro &amp; econuerso, dixit quod oportet motus esse inaequales: vt sit disiunctiua 
       <lb ed="#B" n="7"/>artis. Vtraque enim diuersitas requiritur: quia vt dicit, continuationis secundum generationem &amp; corruptionem causa 
       <lb ed="#B" n="8"/>est contrarietas. Quia autem modo fit alicuius generatio modo eiusdem corruptio, causa est inaequa  
       <lb ed="#B" n="9"/>litas motus in obliquo siue decliui circulo: per quam generans modo est praesens modo absens. Et quia 
       <lb ed="#B" n="10"/>secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in sequentibus: si sint motus plures necesse est vt sint plures motores: &amp; quia 
       <lb ed="#B" n="11"/>omnia mota aliquo modo mouentur eodem motu: &amp; quia est motus diurnus: necesse est quod omnes motores conti 
       <lb ed="#B" n="12"/>neantur sub vno principio primo mouente quod est imobile &amp; ingenerabile &amp; inalterabilrie. Istis autem duobus 
       <lb ed="#B" n="13"/>motibus quia diuersimode adducitur sol praecipue: quia praecipue est generans: propter quod de Sole potius dedit 
        exen<lb ed="#B" n="14" break="no"/>plum quam de stella: &amp; similiter planetae alii adducuntur contemperantes virtutem solis ad variam &amp; diuersam genera 
       <lb ed="#B" n="15"/>tionem: diuersimode elementa inter se transmutantur suis actionibus &amp; commiscentur adinuicem 
       <lb ed="#B" n="16"/>ad generationem mixti: quia sole versus Capricornum descedente vincunt elementa inferiora: &amp; quando 
        ascen<lb ed="#B" n="17" break="no"/>dit versus Cancrum incipiunt vincere elementa superiora: &amp; sic semper trasmutantur in inuicem &amp; in mixtum 
       <lb ed="#B" n="18"/>diuersimode &amp; circulariter: quia cum adducitur generans, quaecumque tunc generantur: econtrario tunc corrumpuntur cum 
       <lb ed="#B" n="19"/>ab eis abducitur. Generans autem hic non solus appellatur Sol: licet sit praecipue: nec etiam planetae cum ipso: sed  
       <lb ed="#B" n="20"/>etiam omnes constellationes stellarum fixarum secundum quancumque determinatam omnium illorum concursuum appropin  
       <lb ed="#B" n="21"/>quationem &amp; remotionem. Sicut enim non solus sol est causa generationis licet praecipue sit generans in eo quod omnes 
       <lb ed="#B" n="22"/>stellae illustrantur a sole: similiter nec solus sol accessu suo &amp; recessu per obliquum circulum &amp; 
        de<lb ed="#B" n="23" break="no"/>cliuem facit periodum: licet principaliter ipsam faciat sicut principaliter generat: quia aliter nihil 
        de<lb ed="#B" n="24" break="no"/>beret nasci in hyeme: sed tantum in aestate: &amp; nata in aestate statim deberent corrumpi in hyeme: &amp; nuilius 
       <lb ed="#B" n="25"/>periodus aut duratio ptransiret annum: quid manifeste falsum est. Sed generationem &amp; periodum 
        conseruatio<lb ed="#B" n="26" break="no"/>nis generati in esse faciunt omnia praedicta simul circa quidcumque generatum in aliqua hora certa secundum ordi 
       <lb ed="#B" n="27"/>nem &amp; respectum quem habent inter se sex signa tunc ascendentia cum omnibus planetis &amp; stellis quae sunt in eis: &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>etiam secundum ordinem &amp; respectum quem habent ad alia sex signa opposita cum omnibus planetis &amp; stellis quae sunt 
       <lb ed="#B" n="29"/>in illis. Ex omnibus enim dictis secundum quemlibet ordinem &amp; respectum vna virtus contemperatur ad aliquam generan 
       <lb ed="#B" n="30"/>da: &amp; alia ad alia secundum alium &amp; alium ordinem: ita quod vna virtus secundum vnum ordinem aliquando nata est 
        ge<lb ed="#B" n="31" break="no"/>nerare alia quam alia virtus nata est generare secundum alium ordinem. &amp; tunc eadem nata sunt generari secundum 
       <lb ed="#B" n="32"/>virtutes contemperatas diuersas secundum diuersos ordines aut secundum omnes. Fortior tamen est virtus illa 
       <lb ed="#B" n="33"/>secundum vnum ordinem quam secundum alium: &amp; secundum fortitudinem illius virtutis naturaliter 
        fortio<lb ed="#B" n="34" break="no"/>res sunt generati in vna hora quam in alia. Ita quod si nulla esset diuersitas ex parte materiae ex qua gene 
       <lb ed="#B" n="35"/>rantur illa quae sunt vnius speciei, omnium generatorum vnius speciei in vna hora esset eadem 
        pe<lb ed="#B" n="36" break="no"/>riodus. Sed quia diuersa est dispositio materiae ex qua generantur diuersa &amp; in vna parte est 
        obe<lb ed="#B" n="37" break="no"/>dientior &amp; receptibilior virtutis caelestis ei imprimendae: ideo non generantur in eadem hora 
        eius<lb ed="#B" n="38" break="no"/>dem fortitudinis: neque eiusdem periodi sunt. Est ergo causa periodi cuiuscunque dicta fortitudo 
       <lb ed="#B" n="39"/>virtutis stellarum quae sunt in sex signis incipientibus ascendere hora generationis cum 
        susceptibi<lb ed="#B" n="40" break="no"/>litate materiae. secundum hoc enim aliquorum periodus habet esse dies vnus tantum: vt illius piscis qui  
       <lb ed="#B" n="41"/>dicitur ephimera: cuius generatio quo ad totam speciem &amp; omnia indiuidua eius perficitur in vno  
       <lb ed="#B" n="42"/>die. artificiali: &amp; similiter eius corruptio in nocte artificiali. vnde in eodem die artificiali in quo  
       <lb ed="#B" n="43"/>oritur &amp; moritur: nec est natus generari nisi in constellatione tam debilis virtutis &amp; de materia de 
       <lb ed="#B" n="44"/>biliter receptibili impressionis ab illa virtute. Et secundum hunc modum aliorum periodus est 
        an<lb ed="#B" n="45" break="no"/>nus: aut plus huius aut minus: &amp; hoc quandoque secundum totam: speciem &amp; omnia eius indiuidua  
       <lb ed="#B" n="46"/>quandoque autem secundum diuersa indiuidua tantum: quia alia indiuidua eiusdem speciei nata sunt nasci in  
       <lb ed="#B" n="47"/>hora constellationis alterius virtutis &amp; ex materia alio &amp; alio modo disposita: &amp; semper periodus est 
       <lb ed="#B" n="48"/>maior vel minor secundum quod fortior vel debilior est virtus caelestis a qua generantur: &amp; secundum quod materia 
       <lb ed="#B" n="49"/>est receptibilior vel minus receptibilis illius. Et sic quaelibet stella fixa &amp; erratica secundum 
        respe<lb ed="#B" n="50" break="no"/>ctum sex signorum ascendentium hora generationis operatur ad rei generationem ad eius profectum. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Econtra quaelibet stella fixa &amp; erratica secundum respectum sex signorum oppositorum cum incipiunt 
       <lb ed="#B" n="52"/>descendere operatur ad eius defectum &amp; corruptionem: &amp; secundum hoc vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod contrariorum  
       <lb ed="#B" n="53"/>contrarii sint effectus. Sed intelligendum quod operantur ad corruptionem per accidens: &amp; hoc dupliciter. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Vno modo quia ex materia illius aliquae generant secundum quod nata sunt generari. Alio modo quia per hoc quod huiusmodi stella 
       <!--981.xml-->
       <pb ed="#B" n="470-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cum huiusmodi signis adducuntur, abducuntur contrariae quae erant causa generationis: &amp; per abdu 
       <lb ed="#B" n="2"/>ctionem subtrahitur earum virtus &amp; debilitantur: &amp; cum per perfectam elongationem perfecte subtrahitur 
       <lb ed="#B" n="3"/>per defectum eius corrumpuntur. Et quia aequale est tempus adductionis talis generantis vsquequo  
       <lb ed="#B" n="4"/>sit in perfectione virtutis qua perficit generatum &amp; abductionis qua deficit: idcirco secundum respectum aequa  
       <lb ed="#B" n="5"/>lem est tempus generationis cuiuslibet &amp; corruptionis: quia respectu primi signi ascendentis in hora 
       <lb ed="#B" n="6"/>generationis qua incipit esse secundum formam generatam vsque ad sextum inclusiue computatur rei genera 
       <lb ed="#B" n="7"/>tio sub generatione computando rei profectum: respectu vero septimi signi cum incipit ascendere vsque  
       <lb ed="#B" n="8"/>ad. xii. similiter inclusiue computatur rei corruptio sub corruptione computando omnem eius defectum. 
       <lb ed="#B" n="9"/>Sunt autem isti respectus semper aequales secundum naturam: quia tantum temporis elabitur ab ascensu primi 
       <lb ed="#B" n="10"/>vsque ad septimum quantum ab ascensu septimi vsque ad primum exclusiue. verbi gratia. ab ariete per 
        tau<lb ed="#B" n="11" break="no"/>rum &amp; geminos &amp; deinceps vsque ad libram tantum est quantum a libra per scorpionem &amp; sagittarium &amp; 
        de<lb ed="#B" n="12" break="no"/>inceps vsque ad arietem: &amp; sic secundum naturam tantus est periodi defectus quantus est eius profectus. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Vt si profectus est triginta annorum alicuius hominis, defectus eius est aliorum. xxx. annorum: &amp; erit 
       <lb ed="#B" n="14"/>tota periodus vitae illius. lx. annorum. Potest tamen contingere circa hoc impedimentum vel in 
        tempo<lb ed="#B" n="15" break="no"/>re profectus, vel in tempore defectus, vel in vtroque vt per variationem regionis &amp; regimen malum aut ali 
       <lb ed="#B" n="16"/>quorum huiusmodi: &amp; tunc secundum quantitatem impedimenti citius vel tardius deficit: sed vltra 
       <lb ed="#B" n="17"/>progredi per naturam non poterit. &amp; tale impedimentum comprehendit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> sub confusione  
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; inaequalitate materiae. Vocat enim confusionem &amp; inaequalitatem materiae indispositionem eius ad 
        reci<lb ed="#B" n="19" break="no"/>piendum impressionem a virtute caelesti ante generationem, &amp; impedimentum ad continuandum eius actio 
       <lb ed="#B" n="20"/>nem post primam generationem. Et qui secundum dictum modum sciret vires signorum &amp; 
        constellatio<lb ed="#B" n="21" break="no"/>num in rerum generatione &amp; materiae receptibilitatem posset prognosticare cuiuslibet generati 
        dura<lb ed="#B" n="22" break="no"/>tionem naturalem, quae tamen per accidens posset impediri vt dictum est. Et similiter per accidens per 
       <lb ed="#B" n="23"/>omnimodam materiae indispositionem posset impediri cuiuslibet generabilis generatio. ldeo 
        di<lb ed="#B" n="24" break="no"/>cit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ibidem. Futurum nihil prohibet non generari: futurus enim incedere non incedet: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="25"/>generabile nulla necessitate generabitur nisi ex hypothesi: si virtus caelestis inuenerit materiam dispositam. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Sed tamen omne corruptibile necessario corrumpetur: quia necesse est cuiusque periodum ad finem 
        veni<lb ed="#B" n="27" break="no"/>re: ad quem cum peruenerit cessante influentia conseruante per continuam subtractionem necessario cor 
       <lb ed="#B" n="28"/>rumpitur generatum: &amp; accidit corruptioni quod tunc ex corrupto aliquid aliud generetur aut quod prius per 
       <lb ed="#B" n="29"/>aliquid accidens corruptio acceleretur. Sed subtractione omnimoda virtutis conseruatiuae: etsi non sit 
        cau<lb ed="#B" n="30" break="no"/>sa agens statim res prius generata corrumpitur. Nec est in hoc differentia: siue successiue subtrahatur 
       <lb ed="#B" n="31"/>quousque perueniatur ad finem periodi naturalis: vel tota simul: &amp; hoc per aliquam violentiam factam cir 
       <lb ed="#B" n="32"/>ca generatum vt cum subito materia sit indisposita ad formae conseruationem. sicut enim indisposita mate  
       <lb ed="#B" n="33"/>ria non potest formam recipere, sic nec facta indisposita potest eam conseruare: vel per aliquam transmu 
       <lb ed="#B" n="34"/>tationem circa caelum a quo virtus influitur quae est cessatio a motu. Et ideo dico descendendo ad pro- i 
       <lb ed="#B" n="35"/>positum quod si caelum staret omnia corruptibilia statim corrumperentur: vt sunt omnia mixta. Elementa 
       <lb ed="#B" n="36"/>autem quia ex se sunt incorruptibilia &amp; nullo modo corruptibilia nisi per accidens quia sunt in potem 
       <lb ed="#B" n="37"/>tia ad formas alias elementorum &amp; mixtorum: ideo cessante actione generationis quae non est in elemen 
       <lb ed="#B" n="38"/>tis nisi ex virtute caelesti cessabit &amp; generatio &amp; corruptio elementorum. Vnde quaerit <name ref="#Aristotle">Philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="39"/>loquens de elementis: quare vnoquoque corporum in propriam allato regionem in infinito tempore non di  
       <lb ed="#B" n="40"/>stant corpora. Commentat. verbi gratia. aeris ascensus &amp; aquae descenlus: vt scilicet aer non descendat ad lo  
       <lb ed="#B" n="41"/>cum aquae neque econverso. Et respondet <name ref="#Aristotle">Philosophous</name> subdens. Causa huius est quae adinuicem transitio. 
       <lb ed="#B" n="42"/>Si enim vnumquodque maneret in sua ipsius regione &amp; non transmutaretur ad id quod prope est: iam vtique  
       <lb ed="#B" n="43"/>destitissent. transmutantur quidem igitur propter allationem duplicem: quia autem trasmutantur non con 
       <lb ed="#B" n="44"/>tingit manere vllum eorum in vlla regione ordinatum. Est igitur transmutatio vnius elementorum in  
       <lb ed="#B" n="45"/>aliud per duplicem allationem, causa quare nuilum eorum manet totaliter quietum in regione loci sui 
       <lb ed="#B" n="46"/>naturalis: sed vnum eorum ascendit ad locum alterius. ergo a contrario stante duplici allatione nul 
       <lb ed="#B" n="47"/>lum eorum transmutatur in aliud: sed manebit vnumquodque eorum imperpetuum: in proprio loco di 
       <lb ed="#B" n="48"/>stans ab alio: sic quod nullum eorum subintrabit locum alterius: licet erunt tangentia se &amp; contigua.
        Di<lb ed="#B" n="49" break="no"/>co ergo breuiter ad quaestionem quod corpora damnatorum aut beatorum non manent incorrupta quia cor 
       <lb ed="#B" n="50"/>ruptio ipsorum dependet a motu caeli. immo econverso: quia esse &amp; conseruatio eorum vsque ad finem periodi 
       <lb ed="#B" n="51"/>dependet a motu caeli: ideo cessante motu caeli omnia subito corrumpuntur &amp; in elementa resoluuntur: 
        quia<lb ed="#B" n="52" break="no"/>illa cessatio motus finem omnium periodorum ponit. subtrahit enim simul omnem virtutem quam quaecumque perio 
       <lb ed="#B" n="53"/>di possent subtrahere successiue. &amp; ideo sicut finita periodo necesse esset quodcumque mixtum corrupti 
       <lb ed="#B" n="54"/>bile corrumpi etsi nullum esset corrumpens extra: quia illud accidit corruptioni &amp; accidit illiquid corrunm- 
       <!--982.xml-->
       <pb ed="#B" n="471-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>pitur, aut etiam accidit corruptioni vel corruptibili quod per corrumpens extra acceleretur corruptio vt 
       <lb ed="#B" n="2"/>iam habitum est: sic cessante motu caeli necesse est illico omne mixtum corruptibile corrumpi, vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Si ergo corpora damnatorum maneant in perpetuo incorrupta: oportet illius quaerere aliam causam super  
       <lb ed="#B" n="4"/>naturalem: quae secundum quod alias determinauimus ex parte corporum beatorum est dos incorruptibilitatis: qua  
       <lb ed="#B" n="5"/>non solum nunquam corrumperentur: quemadmodum aliqui dicunt quod nunquam corrumperentur propter perfectam 
       <lb ed="#B" n="6"/>subiectionem eorum ad animas suas, &amp; propter donum gloriae: quemadmodum Adam fuit non corruptus propter 
       <lb ed="#B" n="7"/>bonum innocentiae &amp; donum originalis iustitiae: sed qua omnino non possent corrumpi &amp; essent omnino in  
       <lb ed="#B" n="8"/>corruptibilia sicut corpora caelestia aut angeli. Ex parte autem corporum danmnatorum, vt videtur, opinio bri 
       <lb ed="#B" n="9"/>Grego. est, quod sicut semper sunt &amp; manent paisibilia: sic semper sunt &amp; manent corruptibilia. Super illud  
       <lb ed="#B" n="10"/>enim lob. x. Vbi nullus ordo. libro ix. Moralium dicit sic. Ordo in suppliciis non erit: quia rebus in poe 
       <lb ed="#B" n="11"/>nam surgentibus qualitas non seruatur: hic flamma quae succendit illuminat: illic ignis qui cruciat obscurat 
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; quamuis illic ad consolationem non luceat: tamen vt magis torqueat ad aliquid lucet: supplicia vltra vi 
       <lb ed="#B" n="13"/>res cruciant: &amp; vitae subsidium extinguentes seruant vt sic vitam terminus puniat quatenus semper  
       <lb ed="#B" n="14"/>sine termino cruciatus afficiat, quia &amp; ad finem per tormenta properat &amp; sine fine deficiens durat. Fit ergo  
       <lb ed="#B" n="15"/>miseris mors sine morte, finis sine fine, defectus sine defectum, quia &amp; mors viuit &amp; finis semper incipit 
       <lb ed="#B" n="16"/>&amp; defectus deficere nescit. Quia igitur mors perimit non extinguit: flamma comburit: sed nequaquam tenebras 
       <lb ed="#B" n="17"/>discutit, quia in obscuritate cruciat: sciendum tamen est: quod ita lumen ad tormenta seruat vt ad consolatio 
       <lb ed="#B" n="18"/>nis gratiam ignis supplicii nulla claritate candeat, &amp; ad doloris cumulum quos inordinate nunc 
        repro<lb ed="#B" n="19" break="no"/>bi diligunt qualiter crucientur ostendat. Ad omnium autem horum declarationem tanquam in simili 
        di<lb ed="#B" n="20" break="no"/>cit sic. Quantum per notitiam praesentis vitae colligitur, supplicia ordinem non habent quae non suam per 
       <lb ed="#B" n="21"/>omnia qualitatem tenent: quod si probare testimoniis in sua expressione non possumus: supest vt edi 
       <lb ed="#B" n="22"/>uerso doceamus. Tres quippe pueri succensis ignibus ligatis manibus &amp; pedibus proiecti sunt: quos 
       <lb ed="#B" n="23"/>tamen rex illaesis vestibus deambulantes vidit. vbi aperte colligitur quod mira dispensatione 
        condi<lb ed="#B" n="24" break="no"/>toris, ignis qualitas in diuersa virtute temparata &amp; vestimenta non attingit &amp; vincula incendit, 
        san<lb ed="#B" n="25" break="no"/>ctisque viris &amp; ad inferendum tormentum flamma friguit, &amp; ad solutionis ministerium exarsit. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Per hunc ergo modum intelligit Gresti. quod sicut circa illos pueros ignis seruauit secundum actum operationis 
        qua<lb ed="#B" n="27" break="no"/>litatem suam in comburendo vincula: non seruauit autem eam in comburendo ipsos pueros aut 
        eo<lb ed="#B" n="28" break="no"/>rum vestimenta quamuis ipsa erant in se combustibilia sicut &amp; vincula: sic circa damnatos ignis suam 
       <lb ed="#B" n="29"/>qualitatem ex parte lucis seruat in ostendendo ea quae cum videntur cruciant: non seruat autem eam 
       <lb ed="#B" n="30"/>in ostendendo illa quae cum ostenduntur delectant: quamuis ambo visibilia sint quae delectant sicut 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; quae cruciant. Et consimiliter circa corpora damnatorum ignis qui cruciat ex parte caliditatis 
       <lb ed="#B" n="32"/>qualitatem suam seruat in calefaciendo: non seruat autem eam in proportionem organorum 
        ipso<lb ed="#B" n="33" break="no"/>rum sensuum vllo modo alterando, neque in formam corporis substantialem aliquam corrumpendo: aut 
       <lb ed="#B" n="34"/>harmoniam illam quam anima requirit in corpore vt permaneat in ipso. Si enim formaret suam 
        quali<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tatem in corrumpendo proportiones organorum quibus anima vnitur corpori &amp; conseruatur in  
       <lb ed="#B" n="36"/>ipso, &amp; exercet in ipso actum primum qui est esse siue viuere per suam substantiam, &amp; actus secun 
       <lb ed="#B" n="37"/>dos qui sunt sentire, &amp; similiter intelligere inquantum non est sine phantasmate, maior esset vis eius 
       <lb ed="#B" n="38"/>et fortior actio eius in agendo corruptionem si corpora illa haberent rationem corruptibilis quam esset 
       <lb ed="#B" n="39"/>vis illorum et actio eorum in resistendo: aut animae in corpus a corruptione conseruando: et per hoc 
       <lb ed="#B" n="40"/>necessario corrumperentur: quia secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> de motibus animalium, in omni actione naturali  
       <lb ed="#B" n="41"/>quae sit per contrarietatem actiui er passiui necessario est quaedam proportio virtutum qua 
        mo<lb ed="#B" n="42" break="no"/>uens mouet et transmutat passum: et qua passum contra agendo manet in eo quod est: et tenet se ne ab  
       <lb ed="#B" n="43"/>illo transmutetur, ita quod semper excedens obtinet, et in aequalitate existentia impassibilia sunt adinuicem 
       <lb ed="#B" n="44"/>Vnde quia non seruat suam qualitatem in corrumpendo dicto modo sicut conseruat eam in cale 
       <lb ed="#B" n="45"/>faciendo: ideo in eis est summa immutatio secundum primum genus transmutationis: &amp; excessiue 
       <lb ed="#B" n="46"/>calefiunt, quia sunt vere passibilia a calido ignis. Et quia in eis manet proportio organorum illaesa 
       <lb ed="#B" n="47"/>est etiam in eis ob hoc summa immutatio sm secundum genus immutationis et excessiue immutan  
       <lb ed="#B" n="48"/>tur organa secundum speciem calidi. Et ex hoc tertio est in eis summa immutatio secundum 
        ter<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tium genus immutationis: et perfectissime sentiunt caliditatem ignis et percipiunt laesionem per 
       <lb ed="#B" n="50"/>calefactionem excessiuam circa proportionem quae debet esse circa corpus animalis vt mixtum est 
       <lb ed="#B" n="51"/>inter calidum &amp; frigidum, humidum et siccum. Et ex illa perceptione quarto afficiuntur 
        sum<lb ed="#B" n="52" break="no"/>mo dolore et cruciantur vltra vires. i. vltra quam possent sustinere citra suam corruptionem si ignis 
        ser<lb ed="#B" n="53" break="no"/>uaret suam qualitatem secundam sicut et primam, dum tamen essent corruptibilia sicut et passibi 
       <lb ed="#B" n="54"/>lia. Tunc enim potius corrumperentur quam persisterent in tormento tanto procedente ex tanta im- 
       <!--983.xml-->
       <pb ed="#B" n="471-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>muntatione. Et est intentio Grego, quod vere manent corruptibilia sicut &amp; passibilia. Aliter enim non di  
       <lb ed="#B" n="2"/>ceret quod ignis primam qualitatem seruat, secundam autem non seruat: sicut ignis ex parte lucis ser 
       <lb ed="#B" n="3"/>uat qualitatem suam in ostendendo captiuatis ea quibus magis torqueantur: non autem in osten 
       <lb ed="#B" n="4"/>dendo ea quibus consolentur. Constat enim quod hoc fit per miraculum &amp; lucis suspensionem quan  
       <lb ed="#B" n="5"/>dam: quia ita sunt ostensibilia quantum est ex se, ea quibus consolentur vt ea quibus 
        torquen<lb ed="#B" n="6" break="no"/>tur. Similiter ergo fit per miraculum ex parte caloris quod suspenditur eius qualitas secunda, quod nul  
       <lb ed="#B" n="7"/>lo modo oporteret ponere nisi illa corpora essent vere corruptibilia sicut &amp; sunt vere passibilia. Et e 
       <lb ed="#B" n="8"/>sic secundum Gregorium, si seruaret ignis ex parte caliditatis suam qualitatem secundam, omnino 
       <lb ed="#B" n="9"/>ipsa corrumperet etiam stante caelo licet nihil generaret mixtum. &amp; per hunc etiam modum festu 
       <lb ed="#B" n="10"/>cas combureret stante caelo. Secundum sententiam autem Gregorii etiam si inaeternum moueretur.- 
       <lb ed="#B" n="11"/>caelum, &amp; fierent naturalis generatio &amp; corruptio propter illius secundae qualitatis suspensionem, ignis 
       <lb ed="#B" n="12"/>nullo modo corpora damnatorum corrumperet. quia cum caelum non agit nisi mediante 
        elemen<lb ed="#B" n="13" break="no"/>to, suspensa qualitate elementi quo ad actum corruptionis suspensa esset &amp; actio caeli quo ad eundem. 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; sic secundum Gregorium ille ignis quantum est ex actione secundum primam dictarum qualitatumvi 
       <lb ed="#B" n="15"/>tam damnatorum extinguit: quam tamen seruat propter suspensionem qualitatis secundae. vt sic termi 
       <lb ed="#B" n="16"/>nus &amp; excessus immutationum secundum primam qualitatem vitam puniat vt semper fine termino cru 
       <lb ed="#B" n="17"/>ciatus afficiat: &amp; sic etiam semper ad finem per tormenta properat &amp; sine fine defectus durat id est 
       <lb ed="#B" n="18"/>sine fine vita durat sub tali excessu sub quali alias necesse esset eam deficere: &amp; per hunc modum  
       <lb ed="#B" n="19"/>sit miseris mors sine morte &amp; finis sine fine &amp; defectus sine defectu. Et ponit Grego. consimilem dis 
       <lb ed="#B" n="20"/>positionem ignis quo ad primam eius qualitatem in cruciando corpora aequaliter passibilia 
        inae<lb ed="#B" n="21" break="no"/>qualiter: quia non secundum dispositionem passibilitatis in corporibus: sed secundum dispositionem vitiorum in animabus  
       <lb ed="#B" n="22"/>Dicit enim ibidem paulo prius. Sicut in domo pris mansiones multae sunt pro diuersitate virtutis, sicdam  
       <lb ed="#B" n="23"/>natos diuerso supplicio gehennae ignibus subiicit diuersitas criminis. ed scilicet gehenna quamuis cunctis sit 
       <lb ed="#B" n="24"/>vna non tamen cunctos vna eademque qualitate succendit, nam sicut in vno sole omnes tangimur, nec 
        ta<lb ed="#B" n="25" break="no"/>men sub vno &amp; eodem ordine omnes aestuamus: quia iuxta qualita tem corporis sentitur &amp; pondus  
       <lb ed="#B" n="26"/>caloris: sic damnatis vna est gehenna quae afficit: non tamen vna omnes qualitate comburit. quia  
       <lb ed="#B" n="27"/>hoc quod hic agit dispar valetudo corporum, hoc illis exhibet dispar causa meritorum. Sed si 
        cor<lb ed="#B" n="28" break="no"/>pora illa vere sunt corruptibilia sicut &amp; vere sunt passibilia, vt videtur sentire Grego. qua ergo vir 
       <lb ed="#B" n="29"/>tut e manent inaeternum absque corruptione: Est enim aliqua multitudo virtutis secundum quam ma 
       <lb ed="#B" n="30"/>net quod manet: quemadmodum &amp; secundum quam mouet mouens, vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> de motibus ani  
       <lb ed="#B" n="31"/>malium: vt non sufficiat dicere quod manet, quia non adest corrumpens. Quemadmodum etiam dicit Auer. 
       <lb ed="#B" n="32"/>in fine de substantia orbis, quod non est dicere quod terra quiescit perpetuo in centro, quia non habet mo 
       <lb ed="#B" n="33"/>uens eam extra centrum, vt dixit loannes Grammaticus: sed quia habet in se virtutem qua 
        quie<lb ed="#B" n="34" break="no"/>scit in centro sicut &amp; qua mouetur ad centrum, cum est extra ipsum. Oportet ergo ponere quod sit 
        ali<lb ed="#B" n="35" break="no"/>qua virtus positiua qua perpetuo manent. Constat autem quod illa non est naturalis, quia omnis 
        vir<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tus corporis naturalis est finita: quae ex se non potest esse causa durationis infinitae, vt dicit Auerrois 
       <lb ed="#B" n="37"/>de substantia orbis. Oportet ergo quod sit supernaturalis &amp; hoc vel sola voluntas diuina quae ipsa 
        cor<lb ed="#B" n="38" break="no"/>pora conseruat semper &amp; in aequali incorruptibilitate: vel aliqua dispositio ipsis corporibus a 
        deoim<lb ed="#B" n="39" break="no"/>pressa. Quia primo modo bene possibile sit deo conseruare in esse, sicut &amp; suspendere calorem ignis 
       <lb ed="#B" n="40"/>quo ad actum corrumpendi illa corpora, plane profitemur. Sed tunc necessario ad hoc quod 
        corporadi<lb ed="#B" n="41" break="no"/>cta perpetuo conseruentur absque corruptione in tali igne, duplex concurrit miraculum. Vnum. Liii dicta 
       <lb ed="#B" n="42"/>suspensione qualitatis ignis ne corrumpat. Alterum vero in corporum perpetua conseruatione secundum  
       <lb ed="#B" n="43"/>statum corruptibilem. Si vero ponamus quod conseruentur aliqua dispositione dictis corporibus impressaquae sit 
       <lb ed="#B" n="44"/>quasi dos in faciendo illa corpora incorruptibilia, licet non impassibilia, sicut vera dos facit corpora 
        glo<lb ed="#B" n="45" break="no"/>riosa simul &amp; incorruptibilia &amp; impassibilia, non oportet ad perpetuam punitionem ab illo 
        ignedi<lb ed="#B" n="46" break="no"/>ctorum corporum ponere aliud quam hoc vnicum miraculum quo fiunt illa corpora incorruptibilia. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Semper enim melius est cum possibile fuerit pauciora ponere quam plura: &amp; quod possibile est fieri per 
       <lb ed="#B" n="48"/>vnum potius fieri per illud quam pauciora. Et similiter cum oportet currere ad miraculum quodpont 
       <lb ed="#B" n="49"/>poni aeque bene fieri per vnicum miraculum ad illud ponendum fieri non est ponendum plura adhiberi miraculas 
       <lb ed="#B" n="50"/>quemadmodum dicimus quod corpus Christi in triduo ad animae separationem per miraculum mansit 
       <lb ed="#B" n="51"/>idem numero incorruptum: sed hoc non per aliud miraculum quam illud erat quo verbum dei est 
        in<lb ed="#B" n="52" break="no"/>carnatum &amp; sibi partes ambas humanae naturae scilicet animam rationalem &amp; carnem assumpsit, &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="53"/>inseparabiliter nunquam alteram illarum dimissurus, &amp; hoc ne plura miracula ponamus ad 
        aliquo<lb ed="#B" n="54" break="no"/>effectus plures quando &amp; vbi vnicum sufficit. Etsic videtur potius ponendum quod illa corpora per 
       <!--984.xml-->
       <pb ed="#B" n="472-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>miraculum sunt facta incorruptibilia, quam per miraculum in sua corruptibilitate conseruata: quia cum 
       <lb ed="#B" n="2"/>illo secundo si non corrumpantur ab igne: oportet ponere aliud, quemadmodum oportet ponere mira 
       <lb ed="#B" n="3"/>culum aliud quo idem ignis non secundum dispositionem corporum, sed secundum 
        dispositio<lb ed="#B" n="4" break="no"/>nem criminum corpora damnatorum succendit secundum praedicta: cum isto autem nequaquam, vt 
       <lb ed="#B" n="5"/>dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4444-d1e847">
       NEC tunc restat aliud quam intelligere &amp; exponere Gregorium vt intelligamus ignem 
       <lb ed="#B" n="6"/>gehennae ex parte caloris non seruate suam qualitatem in corrumpendo sicut in succendendo per ca 
       <lb ed="#B" n="7"/>lefactionem, non quia aliquo modo suspensa sit ne corrumpat praesens corruptibile, sed quia quo  
       <lb ed="#B" n="8"/>ad hoc virtus illa propter contrariam dispositionem corporum non potest fortiri effectum: sicut 
       <lb ed="#B" n="9"/>non potest fortiri effectum corrumpendi substantiam daemonum, licet ipsos cruciet eadem 
        quali<lb ed="#B" n="10" break="no"/>tate ignis qua cruciat &amp; damnatorum corpora. dicente Gregorio ibidem. Quamuis angelorum atque  
       <lb ed="#B" n="11"/>hominum longe sit natura dissimilis: vna tamen poena implicat quos vnus in crimine reatus ligat 
       <lb ed="#B" n="12"/>Et quo ad hoc est simile de corporibus danmnatorum &amp; corporibus illorum puerorum, scilicet quod ignis 
       <lb ed="#B" n="13"/>ille sicut corpora puerorum non tetigit molestando per calefactionem: neque eorum vestimenta per 
       <lb ed="#B" n="14"/>corruptionis: sed solummodo vincula: sic nec corpora damnatorum ignis gehennae tangit per 
       <lb ed="#B" n="15"/>corruptionem, sed solummodo per cruciatum afficiendo. Non autem est simile quo ad hoc quod corpo 
       <lb ed="#B" n="16"/>ra puerorum &amp; vestimenta quae vere erant corruptibilia non tangebantur vllo modo, ignis calore sus 
       <lb ed="#B" n="17"/>penso. Corpora autem danmnatorum quia sunt incorruptibilia non tanguntur corruptione: tanguntur 
        ta<lb ed="#B" n="18" break="no"/>men passione. &amp; sic non erat omnino simile de ignis calore non agente circa pueros &amp; eorum  
       <lb ed="#B" n="19"/>vestimenta &amp; eorum vincula: nisi quod sicut vincula corrumpebantur: sic damnatorum corpora pa 
       <lb ed="#B" n="20"/>tiuntur: &amp; sicut corpora puerorum &amp; vestimenta in nullo tangebantur: sic &amp; corpora damnatorum  
       <lb ed="#B" n="21"/>in nullo corrumpuntur. Non tamen est simile quo ad hoc quod sicut corpora illorum &amp; vestimenta 
       <lb ed="#B" n="22"/>non tangebantur calefactione propter caloris (quo ad hunc actum) suspensionis: sic hic corpo 
       <lb ed="#B" n="23"/>ra damnatorum non corrumpuntur calefactione propter caloris (quo ad hunc actum) suspensio 
       <lb ed="#B" n="24"/>nem: immo calor gehennae agit quantum in se est, vt corpora damnatorum non solum summe 
       <lb ed="#B" n="25"/>crucientur: sed etiam quod quantum in ipso est nisi aliud obsisteret perfecte corrumperentur. Et ideo  
       <lb ed="#B" n="26"/>non videtur mihi inconueniens quod hoc sit quasi per dotem incorrumptibil itatis, sed non impassibili 
       <lb ed="#B" n="27"/>taris qualis est in corporibus beatorum, vt sic per incorruptibilitatem in aeternum permaneant: 
       <lb ed="#B" n="28"/>&amp; per passibilitatem in aeternum torqueantur. De ista incorruptibilitate damnatorum 
        loqui<lb ed="#B" n="29" break="no"/>tur <name>Hieronymus</name> ad Numenium Alexandrinum de Resurrectione carnis. Super hoc <name>Theodorus</name> 
       <lb ed="#B" n="30"/>sic loquutus est. Oportet corruptibile hoc induere incorruptibilitatem vt possit in vtranque 
        par<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tem vel in poenis vel in caelorum regno manere perpetuum. <name>Diodorus Carthaginensis episcopus</name> in  
       <lb ed="#B" n="32"/>quit, Si incorrupti resurgent mortui, haud dubium ad meliora mutari. Quid ergo necesse fuit di  
       <lb ed="#B" n="33"/>cere &amp; non omnes immutabimur: Alii hoc volunt intelligi quod incorruptio communis sit omnium: 
       <lb ed="#B" n="34"/>immutatio autem proprie iustorum dum &amp; gloriam consequuntur. Soli enim sancti in 
        corpo<lb ed="#B" n="35" break="no"/>re &amp; anima in melius mutabuntur. Ita vt in corpore omnium resurgentium sit: sic asserunt vere mor 
       <lb ed="#B" n="36"/>tuos debere intelligi peccatores: qui resurgent incorrupti vt possint aeterna sustinerae supplicia 
       <lb ed="#B" n="37"/>quia in eo miserabiliores erunt vt non mortali &amp; corruptibili corpore dissoluantur. Suae sententiae 
       <lb ed="#B" n="38"/>magis acquiescit ecclesia. sed de hoc modicum aut nihil tangit <ref xml:id="n3av8a-c1e4444-Rd1e930">Glossa. i. ad Corinthios. xv.</ref> Et 
       <lb ed="#B" n="39"/>in hoc patet quod quasi dos ille incorruptibilitatis in damnatis seruit diuinae iustitiae sicut in iustis 
       <lb ed="#B" n="40"/>seruit diuinae misericordiae: &amp; sic sine omni corruptione in reali immutatione substantiali facta in  
       <lb ed="#B" n="41"/>corpore inquantum mixtum est, vel in organo inquantum organum, patientur per organa ma 
       <lb ed="#B" n="42"/>nentia in suis temperamentis per excellentiam sensibilium summas passiones per 
        transmutatio<lb ed="#B" n="43" break="no"/>nes reales in calido &amp; frigido, humido &amp; sicco, manente tamen semper substantia rei &amp; organi 
       <lb ed="#B" n="44"/>proportione per illam dispositionem quae est quasi dos. Non minus autem est possibile quod sic fine 
       <lb ed="#B" n="45"/>organo etiam ab ipso eodem sensibili percipiatur dolor consimilis in appetitu intellectuali ex ap 
       <lb ed="#B" n="46"/>prehensione &amp; perceptione facta in intellectu absque omni organo medio. Quid ergo arguitur 
        pri<lb ed="#B" n="47" break="no"/>mo argumento diuisiue: quod corpora illa non corrumpuntur, non est ex dote: quia dotem non 
        ha<lb ed="#B" n="48" break="no"/>bent incorruptibilitatis: non videtur mihi necessarium hoc ponere, sed solummodo quod non 
        ha<lb ed="#B" n="49" break="no"/>bent dotem incorruptibilitatis quo ad rationem impassibilitatis. Aut si nullo modo habent 
        ta<lb ed="#B" n="50" break="no"/>lem: Deus virtute sua &amp; voluntate mera ipsa conseruat corruptibilia, sic tamen quod nunquam corrum  
       <lb ed="#B" n="51"/>pantur. Quod additur quod non manent incorrupta ex parte ignis: quia facit quod in se est: 
        Dicen<lb ed="#B" n="52" break="no"/>dum quod verum est circa mixta si ponantur manere manente caelo per impossibile, quia etsi 
        stan<lb ed="#B" n="53" break="no"/>te caelo ignis non haberet vim corrumpendi generando, &amp; ita per accidens sicut dictum est: bene 
       <lb ed="#B" n="54"/>tamen posset habere vim corrumpendi etiam absque motu caeli: quia corruptio non procedit per se 
       <!--985.xml-->
       <pb ed="#B" n="472-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ex virtute caelesti, sed potius eius defectu, etsi ex virtute naturali ignis posset corrumpi absque om 
       <lb ed="#B" n="2"/>ni influentia ex virtute caeli: licet ignis corrumpendo vnum non posset generare aliud absque 
        mo<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tu caeli &amp; influentia virtutis eius. Propter quod bene damnatus est Parisii articulus ille: quod 
        stan<lb ed="#B" n="4" break="no"/>te caelo ignis non posset comburere stuppam. &amp; sic falsum est quod corpora damnatorum manent 
        incor<lb ed="#B" n="5" break="no"/>rupta quia corruptio eorum dependet a motu caeli. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>