<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="435-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4188">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4188-Hd1e96">Quaestio 13</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4188-d1e99">
        <lb ed="#B" n="44"/>Equuntur pertinentia ad intellectum &amp; voluntatem. Et erant tria. Quorum 
       <lb ed="#B" n="45"/>primum pertinet ad substantiam ipsorum: vtrum scilicet ratione dictante aliquid fa 
       <lb ed="#B" n="46"/>ciendum pro aliqua hora, voluntas possit illud non velle. Secundum vero per- 
       <lb ed="#B" n="47"/>tinet ad ordinem illorum actuum inter se, vtrum scilicet operatio voluntatis sit 
       <lb ed="#B" n="48"/>finaliter propter operationem intellectus, vel econuerso. Tertium vero perti- 
       <lb ed="#B" n="49"/>net ad efficaciam illorum actuum circa sua obiecta, vtrum scilicet magis iuua 
       <lb ed="#B" n="50"/>tur voluntas volito, an intellectus intellecto. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4188-d1e117">
       CIRca primum arguitur, quod ratione dictante ali- 
       <lb ed="#B" n="51"/>quid faciendum, voluntas pro hora illud non potest non velle. quia voluntas naturaliter sequitur co 
       <lb ed="#B" n="52"/>gnitionem. &amp; in eis quae sese sequuntur ordine naturali, semper primum est causa posterioris. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4188-d1e124">
       ITEM prae- 
       <lb ed="#B" n="53"/>sente obiecto habente rationem omnis boni simpliciter, non potest illud non velle. ergo nec habens rationem boni parti 
       <lb ed="#B" n="54"/>cularis pro hora. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4188-d1e131">
       CONtra. tunc voluntas in actione illa volendi non esset magis libera quam appetitus sensitiuus. 
       <!--910.xml-->
       <pb ed="#B" n="435-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>DIcunt aliqui sequentes philosophum: quod incontinens se habet in hora passionis intensae sicut se habet inten- 
       <lb ed="#B" n="2"/>peratus omni tempore. Intemperatus enim sicut est in errore continuo iudicando oppositum principii: vt quod  
       <lb ed="#B" n="3"/>fornicari sit bonum: sic (ut dicunt) incontinens in errore est iudicando idem in hora pro qua voluntas vult 
       <lb ed="#B" n="4"/>illud quod ante noluit: ita quod pro hora illa non potest illud non velle quid ratio tunc dictat esse faciendum: licet 
       <lb ed="#B" n="5"/>prius potuit non velle quando dictauit oppositum, &amp; postea poterit cum oppositum dictauerit, cessante 
       <lb ed="#B" n="6"/>passione. Et est dictum istud plane contra illum articulum tertium damnatum, tactum in quaestionibus praeceden 
       <lb ed="#B" n="7"/>tibus: qui ponit: Quia manente scientia recta &amp; passione voluntas non possit in oppositum, error. Non solum 
       <lb ed="#B" n="8"/>dico manente vsque ad horam in qua vult oppositum: sed etiam simul in ipsa hora &amp; post similiter: vt habi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tum est supra: vt sic stante scientia secundum actum &amp; in particulari recta &amp; passione, voluntas 
       <lb ed="#B" n="10"/>possit in oppositum. Sed quomodo tunc potest esse vera illa propositio magistralis. Non est malitia 
       <lb ed="#B" n="11"/>in voluntate nisi sit error in ratione: &amp; hoc simul tempore quicquid sit de causalitate: Et est dicendum  
       <lb ed="#B" n="12"/>secundum supius dicta: quod licet non dicatur proprie error in ratione quousque iudicet oppositum principii: &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="13"/>omnino corrumpatur per excaecationem: omnis tamen rationis obscuratio siue offuscatio qua in suo iudicio re- 
       <lb ed="#B" n="14"/>cto quoquo modo debilitatur secundum praedictum modum supra: largo modo potest dici error: quia est via 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; dispositio ad errorem. Et similiter licet rectitudo potest dici esse in ratione quousque corrumpitur per 
       <lb ed="#B" n="16"/>errorem, proprie dictum: non tamen est in statu perfectissimo rectitudinis dum in aliquo ratio est offuscata. Quia si intentio 
       <lb ed="#B" n="17"/>articuli sit: quod scientia manente recta cum immunitate ab obscuratione &amp; errore vtroque modo, qua volum 
       <lb ed="#B" n="18"/>tas inficitur malitia, non sit necesse rationem in aliquo obscurari aut debilitari in suo iudicio recto: vt 
       <lb ed="#B" n="19"/>non statim peccatum in voluntate sequatur poena peccati in ratione: non video quomodo illa propositio pote 
       <lb ed="#B" n="20"/>rit stare cum dicto articulo. Sed non puto sic intelligi articulum propter praedictas auctoritates psalmi &amp; ea 
       <lb ed="#B" n="21"/>rum expositiones: vt voluntate agente contra scientiam per tempus praecedens omnino rectam absque omni obnubi- 
       <lb ed="#B" n="22"/>latione: ipsa scientia maneat in apice illius rectitudinis in hora qua voluntas agit contrarium: sed quod ipsa 
       <lb ed="#B" n="23"/>maneat non corrupta contraria opinione: licet offuscata, quae offuscatio largo nomine secundum prae- 
       <lb ed="#B" n="24"/>dicta error potest dici. Nisi forte dicamus quod illud instans in quo primo est malitia in voluntate, diui- 
       <lb ed="#B" n="25"/>datur in duo signa: ita quod in posteriore sequatur aliqua obnubilatio rationis: &amp; in priore fiat malitia 
       <lb ed="#B" n="26"/>in voluntate: &amp; simul in illo signo maneat recta ratio absque omni obscuratione, &amp; sicut per totum tempus 
       <lb ed="#B" n="27"/>praecedens: quia ipsa non repugnat omnino voluntati contrariae: nisi quatenus obscuratio rationis necessario 
       <lb ed="#B" n="28"/>sequitur malitiam voluntatis vt effectus suam per se causam. &amp; sic articulus intelligatur quod manente scientia in 
       <lb ed="#B" n="29"/>apice rectitudinis pro signo priore, sciens potest velle contrarium pro eodem signo: Propositio vero magi 
       <lb ed="#B" n="30"/>strorum intelligatur quod si est malitia in voluntate, pro eodem instanti secundum rem, licet pro signo posteriore, est 
       <lb ed="#B" n="31"/>error in ratione scilicet alicuius obscurationis causatae a malitia voluntatis. Et sic aestimo intellexisse magi 
       <lb ed="#B" n="32"/>stros nomine erroris quando iudicabant quod illa propositio potest concedi: non est malitia in voluntate nisi sit 
       <lb ed="#B" n="33"/>error in ratione. An sic possit dici exponendo intentionem articuli de scientiae manentis rectitudine: non 
       <lb ed="#B" n="34"/>tamen in perfectissimo statu rectitudinis quae opponitur errori proprie dicto: qui non est sine corruptione princi- 
       <lb ed="#B" n="35"/>pii in ratione: &amp; propositionem magistrorum de scientiae manentis rectitudine in perfectissimo statu rectitudinis 
       <lb ed="#B" n="36"/>quae opponitur errori large accepto nomine erroris: qui est sine corruptione principii in ratione: licet 
       <lb ed="#B" n="37"/>sit sub aliqua debilitatione per rationis obscurationem: diligens inuestigator iudicet: quia nec verbaliter 
       <lb ed="#B" n="38"/>contra articulum aliquid dicere praesumo, qualiscumque sit intellectus eius. Caetera autem quae pertinent ad difficul- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tatem quaestionis propositae quantum mihi sufficiens visum est, prosecutus sum. Vnde secundum praedicta concedendum 
       <lb ed="#B" n="40"/>est obiectum vltimum. Quid vero primo obiicitur: quod ratio naturaliter prior est voluntate: ergo ratio suo 
       <lb ed="#B" n="41"/>actu naturaliter prior est voluntate: ergo ratio suo actu est causa actus volendi vt voluntas non possit non  
       <lb ed="#B" n="42"/>velle id quid dictat: Dicendum quod licet praecedat: non tamen aliter est causa quam sine qua non quemadmodum &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>sensus in nobis naturaliter prior est intellectum: non tamen actus sentiendi est causa actus intelligendi 
       <lb ed="#B" n="44"/>nisi sine qua non. Et similiter in brutis sensus praecedit appetitum: non tamen est causa nisi sine qua non 
       <lb ed="#B" n="45"/>praeter hoc quod in brutis post sensum necessario sequitur passio quae necessario impellit appetitum. In  
       <lb ed="#B" n="46"/>homine autem non necessario ad intellectum sequitur voluntas: neque intellectus ad potentiam sensus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4188-d1e239">
       AD 
       <lb ed="#B" n="47"/>secundum: quod praesente obiecto habente rationem omnis boni non potest illud non velle: ergo &amp; praesente 
       <lb ed="#B" n="48"/>obiecto habente rationem boni particularis, saltem pro hora non potest non velle illud: Dicendum quod non  
       <lb ed="#B" n="49"/>est simile. quoniam obiectum extra habens rationem omnis boni, non est bonum quid quaerat voluntas: propter quod necessi 
       <lb ed="#B" n="50"/>tate immutabilitatis, libere tamen, seipsum mouet in illud. Obiectum vero habens rationem boni particularis 
       <lb ed="#B" n="51"/>iudicati prohora est aliquid quid quaerat voluntas: propter quod non immutabiliter voluntas se mouet in il 
       <lb ed="#B" n="52"/>lud. Sic enim proponit sub ratione particularis boni: et si iudicat bonum simpliciter pro hora: ostendit tamen 
       <lb ed="#B" n="53"/>necessario illud in quo est defectus alicuius boni: propter quem defectum voluntas sua libertate po- 
       <lb ed="#B" n="54"/>test ab illo resilire: licet non moueatur per appetitum ad aliquod aliud: quia sibi forte nullum est ostensum. 
       <!--911.xml-->
       <pb ed="#B" n="435-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Vnde si pro hora non potest cum effectum non velle illud aut velle eius contrarium: hoc non est propter 
       <lb ed="#B" n="2"/>aliquam necessitatem quam scientia imponit voluntati: sed solum propter incompossibilitatem contradictoriorum 
       <lb ed="#B" n="3"/>vel contrariorum circa idem in eadem hora indiuisibili, vt patet ex supra dictis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>