<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 23</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 23</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="141-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1583">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1583-Hd1e96">Quaestio 23</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1583-d1e99">
        <lb ed="#B" n="13"/>CIrca Secundum arguitur: quod virtutes, dona, beatitudines, &amp; fructus sunt habitus 
       <lb ed="#B" n="14"/>differentes specie: quia habent actus differentes specie. quia donum potest in id in  
       <lb ed="#B" n="15"/>quod non potest virtus: &amp; beatitudo in id in quid non potest donum secundum rationem doni: &amp; 
       <lb ed="#B" n="16"/>fructus in id in quod non potest beatitudo sub ratione beatitudinis, quia non semper 
       <lb ed="#B" n="17"/>beatus beatitudine viae percipit fructus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1583-d1e112">
       CONtra. differunt sicut perfectum &amp; imper- 
       <lb ed="#B" n="18"/>fectum: sicut patet: quae non diuersificant speciem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1583-d1e117">
       HVius quaestionis membra explicare non 
       <lb ed="#B" n="19"/>intendimus discurrendo per singula: sed in generali &amp; in summa tangere quomodo  
       <lb ed="#B" n="20"/>debeant se habere adinuicem illa de quibus proposita est quaestio: &amp; explicare convenientiam eorum &amp; diffe- 
       <lb ed="#B" n="21"/>rentiam. Sciendum est igitur: quod sicut spiritualis homo carnem suam nutrit &amp; fouet vt saluetur dei creatura:  
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; in desideriis eius implendis eam negligit ne offendatur diuina iustitia: sic, econtra homo carnalis 
       <lb ed="#B" n="23"/>carnem suam per vniuersa vitia effluere sinit contemnendo diuinam iustitiam: ne offendantur eius desideria.  
       <lb ed="#B" n="24"/>Quod tam in viris spiritualibus quam in carnalibus quidam modo humano faciunt: quidam modo suphuma 
       <lb ed="#B" n="25"/>no: quidam modo inhumano. Et secundum hoc tamquam ex operibus nobis cognitis secundum gradus persectionum 
       <lb ed="#B" n="26"/>per ordinem distinctos distinctionem ponimus secundum gradus &amp; ordinem in habitibus laudabilibus: &amp; si- 
       <lb ed="#B" n="27"/>militer in vitiis eis oppositis. Quod vt manifestius declaremus per exempla, assumamus ad hoc vnum  
       <lb ed="#B" n="28"/>habitum virtuosum ex parte spiritus: videlicet fortitudinem: &amp; vnum vitiosum ex parte carnis, videlicet 
       <lb ed="#B" n="29"/>luxuriam: &amp; prosequamur in illis nostrum propositum: &amp; per hoc idem intelligemus esse in aliis. Modo hu-  
       <lb ed="#B" n="30"/>mano carnem suam in desideriis suis explendis negligit, qui ne offendat iustitiam carnem suam etiam mor- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tis periculo exponit. &amp; hoc facit homo spiritualis proprie per virtutem fortitudinis, vt virtus est 
       <lb ed="#B" n="32"/>&amp; praecisam rationem virtutis habet: cuius est mediare inter audaciam &amp; timiditatem, vt dicitur ter- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tio Ethicorum. Quarum audacia carnis curam gerens minimam, temeritate quadam carnem suam non pauescit 
       <lb ed="#B" n="34"/>exponere maximo mortis periculo: tali videlicet quod terribile est omni homini intellectum habenti, vt 
       <lb ed="#B" n="35"/>dicitur. iii. ethicorum. vbi dicit Commentator. Puta terraemotus, fulmina, exustiones: quae sunt terribilia 
       <lb ed="#B" n="36"/>forti secundum quod est homo, &amp; non insensibilis. Timiditas vero curam carnis gerens nimiam, pusillanimitate  
       <lb ed="#B" n="37"/>quadam carnem suam exponere mortis periculo formidat in minimo: timendo scilicet non terribilia 
       <lb ed="#B" n="38"/>vt terribilia: sicut dicitur. iii. ethicorum. vbi dicit Commentator: Vt siquis timeat muris sonum. Fortitudo 
       <lb ed="#B" n="39"/>autem quae virtus est, curam carnis gerit non exponens eam mortis periculo nisi quando, &amp; quomo 
       <lb ed="#B" n="40"/>do oportet: &amp; hoc ne offendat iustitiam &amp; bonum virtutis. secundum quod dicitur. iii. ethicorum. Fortis instupe 
       <lb ed="#B" n="41"/>factibilis est: vt homo timebit quidem vt oportet: &amp; vt ratio dictabit sustinebit boni genera. Hic enim finis 
       <lb ed="#B" n="42"/>est virtutis: &amp; in hoc consistit fortis dilectio. Qui tamen vt fortis est secundum fortitudinem quae est vir 
       <lb ed="#B" n="43"/>tus, cum tristitia, &amp; dolore sustinet aspera carnis, &amp; vellet non sustinere nec adesse opportunitatem sus 
       <lb ed="#B" n="44"/>tinendi talia: sed cum adsunt, quasi conditionaliter mauult talia sustinere: quam bonum virtutis offen 
       <lb ed="#B" n="45"/>dere. Vnde dicit Augustinus. xiii. de trinitate. cap. vii. loquens de tali forti. Quamuis enim per fortitu- 
       <lb ed="#B" n="46"/>dinem sit paratus excipere, &amp; aequo ferre animo quicquid aduersitatis acciderit: mauult tamen vt non 
       <lb ed="#B" n="47"/>accidat: et si possit facit: atque ita paratus est in vtrumque: vt quantum in ipso est, alterum optet, alterum vitet: &amp; si 
       <lb ed="#B" n="48"/>quod vitat incurrerit, ne opprimatur sustinere: sed premi nollet. Vnde &amp; dicit philosophus. iii. ethicorum. In sustinem 
       <lb ed="#B" n="49"/>do tristia fortes: propter quod triste fortitudo: sed secundum fortitudinem finis nihil delectabile videtur ha-  
       <lb ed="#B" n="50"/>bere. vbi dicit Commentator. Vulnera enim &amp; mortes a quibus cooperitur &amp; obscuratur in fortitudine  
       <lb ed="#B" n="51"/>delectabile. &amp; sequitur in textu. Mors quidem &amp; vulnera tristia forti et volenti erunt. Alia transi. ispontanea 
       <lb ed="#B" n="52"/>Et sequitur. Sustinebit autem hoc: quoniam bonum. Vnde super illud Phil. primo. Desiderium habens dissolui 
       <lb ed="#B" n="53"/>dicit Glo. Sunt quidam homines imperfecti: qui adhuc desiderant istam vitam: et cum venerit dies mortis pa 
       <lb ed="#B" n="54"/>tienter tolerant mortem: luctantur aduersus se, vt sequantur voluntatem dei: et adhibent patientiam et 
       <!--324.xml-->
       <pb ed="#B" n="142-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>fortitudinem vt aequo animo moriantur. Secundum hoc ergo humano modo spiritualis habet carnis cu 
       <lb ed="#B" n="2"/>ram non in desideriis. contra autem modo humano carnalis curam carnis suae habet in desideriis eius. 
       <lb ed="#B" n="3"/>explendis: quando hoc facit quaerendo delectationes modo naturali, &amp; intra limites naturae: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="4"/>illi qui cum singulis mulieribus nullam discernendo, modo tamen naturae convenienti carnis voluptate per- 
       <lb ed="#B" n="5"/>fruuntur. secundum quod dicit philosophus. vii. Ethicorum. Malitia quae est secundum hominem simpliciter dicitur malitia: vt cir- 
       <lb ed="#B" n="6"/>ca venerea hominibus conuenientia. i. cum mulieribus commisceri: sicut dicit ibidem Commentator. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1583-d1e215">
       MOdo super  
       <lb ed="#B" n="7"/>humano homo spiritualis carnem suam in desideriis suis explendis negligit, qui ne offendat iustitiam &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>virtutis bonum, modo superhumano carnem suam periculo mortis exponit. Quod facit per donum forti- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tudinis, quod tamen non facit nisi quando &amp; quomodo oportet, &amp; caetera, prout dictum est iam cir- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ca fortem per virtutem fortitudinis: hoc excepto: quod fortis virtute fortitudinis subit mortis peri- 
       <lb ed="#B" n="11"/>culum cum anxietate &amp; dolore: fortis dono fortitudinis cum gaudio &amp; exultatione, quemadmodum fe- 
       <lb ed="#B" n="12"/>cerunt plures ex sanctis martyribus Christi. Vnde legitur Beatus Laurentius in articulo mortis su 
       <lb ed="#B" n="13"/>per craticulam positus dixisse. Gaudeo plane quod hostia Christi fieri merui. attendens illud Lucae. vi. 
       <lb ed="#B" n="14"/>Gaudete &amp; exultate in illa die &amp;c. Econtra modo suphumano homo carnalis curam carnis suae habet in  
       <lb ed="#B" n="15"/>desideriis eius explendis, quando hoc facit modo supernaturali &amp; supra limites naturae, quemad-  
       <lb ed="#B" n="16"/>modum ille qui circa venerea non quaerit delectationes nisi per malitiam exquisitas, non ad quas per  
       <lb ed="#B" n="17"/>se natura instigat: vt est delectatio comitus in corrumpendo paruulas puellas, vt dicit Commenta- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tor super. vii. Ethicorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1583-d1e245">
       MOdo inhumano homo spiritualis carnem suam in desideriis eius explen 
       <lb ed="#B" n="19"/>dis negligit: qui eidem inhumaniter valde velut asino vix necessaria victus &amp; vestitus administrat,s 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; omnibus miseriis eam exponit desiderans &amp; affectans quantum in se est opportunitatem vt eam 
       <lb ed="#B" n="21"/>pro bono virtutis &amp; iustitiae morti exponat: &amp; dolet &amp; tristatur quia tardat: quasi odio habens vi 
       <lb ed="#B" n="22"/>tam praesentem prae desiderio vitae futurae. attendens illud lo. xii. Qui odit animam suam in hoc 
       <lb ed="#B" n="23"/>mundo, in vitam aeternam possidebit eam. Vnde dixit Paulus Phi. primo. Cupio dissolui &amp; esse 
       <lb ed="#B" n="24"/>cum Christo. Vbi dicit Glossa. Qui desiderat sicut Apostolus dissolui, &amp; esse cum Christo: non pa 
       <lb ed="#B" n="25"/>tienter moritur: sed patienter viuit: delectabilius moritur. Vide Apostolum hic non amare vitam 
       <lb ed="#B" n="26"/>sed tolerare. taedium illi erat manere in carne. vnde passioni appropinquans vehementer exultabat  
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; gloriabatur. Quod facit fortis per fortitudinem: quae beatitudo est illa, de qua Matthaei. v Beati qui  
       <lb ed="#B" n="28"/>persecutionem patiuntur propter iustitiam. Et Lucae. vi. Beati cum vos oderint homines. vbi dicit Glos. 
       <lb ed="#B" n="29"/>Ecce fortitudo. Et vt dicit Interli. Matthaei. v Beatitudo quae a martyrio terminatur: quae probatum 
       <lb ed="#B" n="30"/>reddit. Vnde beatus Andreas cum peruenisset ad locum vbi sibi crux parata erat, legitur dixisse. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Salue crux quae in corpore Christi dedicata es. Antequam te ascenderet dominus deus noster timorem 
       <lb ed="#B" n="32"/>terrenum habuisti, modo autem amorem caelestem obtinens pro voto susciperis. Securus ergo &amp; gau 
       <lb ed="#B" n="33"/>dens venio ad te, quia desideraui amplecti te. Econtra modo quodam inhumano homo carnalis cu 
       <lb ed="#B" n="34"/>ram carnis suae habens contra modum naturae, &amp; extra naturae limites eam libidine commaculat 
       <lb ed="#B" n="35"/>vt exerceat venerea cum bestiis, vel cum masculo masculus, vel vt ponamus exemplum circa gu- 
       <lb ed="#B" n="36"/>lam, cum delectatur vesci humanis carnibus, &amp; potari humano sanguine. de quo <name xml:id="n3av8a-c1e1583-Nd1e286" ref="#Aristotle">philosophus</name> sufficien- 
       <lb ed="#B" n="37"/>ter &amp; expresse tractat. vii. Ethicorum, vocando malitiam hanc bestialitatem quandam: sub qua etiam  
       <lb ed="#B" n="38"/>comprehendit malitiam superhumanam. &amp; per huiusmodi malitiam superhumanam &amp; inhuma- 
       <lb ed="#B" n="39"/>nam coniectat a contrario tanquam per nobis notius habitus contrarios, vt dicit ibidem Commentator.  
       <lb ed="#B" n="40"/>Quos sub vno habitu comprehendit: quem appellat virtutem heroicam: diuinam scilicet quandam  
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; super nos virtutem: qua vt dicit ex hominibus fiunt dii propter virtutis excellentiam. sed hoc 
       <lb ed="#B" n="42"/>quidem honorabilius virtute. Vbi dicit Commentator. Heroica est diuina virtus cum aliquis dirigit vir 
       <lb ed="#B" n="43"/>tutem super omnem hominem: verbi gratia, amorem super omnem humanum amorem, temperantiam 
       <lb ed="#B" n="44"/>super omnem humanam temperantiam, similiter si aliquis est fortis super omnem fortem. Talis virtus 
       <lb ed="#B" n="45"/>vt dicit, est hominibus iam deo vnitis vt semideis admirabilis quaedam &amp; supernaturalis, cum ad sum- 
       <lb ed="#B" n="46"/>mum virtutis attingat, &amp; super omnes homines virtutem dirigens, &amp; deos homines faciens. Reuera quamuis 
       <lb ed="#B" n="47"/>philosophus virtutem heroicam quoquo modo coniectabat ex vitio contrario in quid potest humana na 
       <lb ed="#B" n="48"/>tura ex se labi: tamen naturam &amp; statum eius ignorauit, nisi quod sciuit quia sine speciali diuino munere 
       <lb ed="#B" n="49"/>haberi non potuit. Si tamen hoc nouit: &amp; non ex puris naturalibus hominem ad huiusmodi gradum virtutis 
       <lb ed="#B" n="50"/>ascendere posse credidit. Sic ergo patet quomodo adinuicem se habent virtutes, dona, &amp; beatitudi- 
       <lb ed="#B" n="51"/>nes: quod videlicet semper dicitur esse opus virtutis, vt virtus est, in quolibet genere virtutis: cum il 
       <lb ed="#B" n="52"/>lud agat vt homo, &amp; modo humano. Dicitur vero esse opus doni: vt donum est, cum illud agit vt 
       <lb ed="#B" n="53"/>homo: sed modo superhumano. Opus vero beatitudinis tunc dicitur vt beatitudo est, cum illud agit 
       <lb ed="#B" n="54"/>non vt homo: sed vt iam deus quidam factus est. &amp; ideo modo inhumano, tanquam non existens homo 
       <!--325.xml-->
       <pb ed="#B" n="142-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; nihil curans de carne hominis: vt idcirco fatuus homo &amp; insensatus reputetur ab hominibus car 
       <lb ed="#B" n="2"/>nalibus. secundum quod dicunt talibus Sapientiae. v ostensa eis veritate. Hi (inquiunt) sunt quos habuimus 
       <lb ed="#B" n="3"/>aliquando in derisum, &amp; in similitudinem improperii: nos insensati vitam illorum existimabamus 
       <lb ed="#B" n="4"/>insaniam, &amp; finem illorum sine honore. quomodo ergo computati sunt inter filios dei: Et quid mi 
       <lb ed="#B" n="5"/>rum quod ab insensatis insensati reputabantur, eo quod tam inhumaniter sese gaudebant &amp; affectabant tracta 
       <lb ed="#B" n="6"/>ri: secundum quod scribitur Heb. xi. Distenti sunt, ludibria &amp; verbera experti sunt, insuper &amp; vincula &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>carceres, lapidati sunt &amp;c. Et sequitur. Quibus dignus non erat mundus. vt scilicet eo in delitiis car 
       <lb ed="#B" n="8"/>nalibus vterentur. Bene ergo agentes secundum virtutes inquantum virtutes sunt, boni homines 
       <lb ed="#B" n="9"/>sunt: vt homines secundum conmunem statum bonorum conuersantur. Bene autem agentes secundum dona 
       <lb ed="#B" n="10"/>inquantum dona sunt, boni homines sunt vt homines: super caeteros homines tamen. Bene autem agen 
       <lb ed="#B" n="11"/>tes secundum beatitudines, boni homines sunt, non vt homines sed vt dii: non solum vt homines super cae 
       <lb ed="#B" n="12"/>teros homines sese erigentes. Ad quem statum nos vocat deus secundum <name xml:id="n3av8a-c1e1583-Nd1e358" ref="#Augustine">Augustinum</name> super loannem: ser- 
       <lb ed="#B" n="13"/>modoe primo. vbi exponens illud primae Corin. x. Nonne homines estis: dicit. Quid eos volebat facere qui  
       <lb ed="#B" n="14"/>bus exprobrabat quod homines erant: Vultis nosse quid eos facere volebat: audite psalmum. cvii. Ego dixi 
       <lb ed="#B" n="15"/>dii estis. Ad hoc ergo nos vocat deus ne simus homines. Et quomodo ad hoc perueniamus per gra- 
       <lb ed="#B" n="16"/>dus praecedentes, subdit dicens. Ad hoc ergo nos vocat deus ne simus homines: sed tunc in melius non 
       <lb ed="#B" n="17"/>erimus homines, si prius nos esse homines cognouerimus: vt ad illam celsitudinem ab humilitate sur 
       <lb ed="#B" n="18"/>gamus. hoc est vt a virtutibus humanis inquantum humanae sunt inchoantes persectionem virtutum 
       <lb ed="#B" n="19"/>inquantum humanae sunt, primo requiramus, quae secundum <name xml:id="n3av8a-c1e1583-Nd1e377" ref="#Aristotle">philosophum</name> est humana felicitas &amp; operatio quae-  
       <lb ed="#B" n="20"/>dam secundum virtutem persectam. Et hoc in virtutibus moralibus secundum virtutem prudentiae. In opera- 
       <lb ed="#B" n="21"/>tione enim boni imperturbabiliter agentes &amp; non impediti sedatis passionibus beati sumus vt homines 
       <lb ed="#B" n="22"/>felicitate ciuili: vt determinat <name xml:id="n3av8a-c1e1583-Nd1e386" ref="#Aristotle">philosophus</name> primo Ethicorum. In virtutibus autem intellectualibus secundum virtu- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tem sapientiae. In speculatione enim veri imperturbabiliter &amp; non impediti vacantes ab omni opere ex- 
       <lb ed="#B" n="24"/>teriori beati sumus vt homines felicitate speculatiua, vt determinat philosophus. x. Ethicorum. Harum fe- 
       <lb ed="#B" n="25"/>licitatum fructus est operi supueniens delectatio, vt determinat ibidem. Sed hic non debet esse status Chri 
       <lb ed="#B" n="26"/>stiano: ponendo scilicet finem virtutum in boni operatione quo ad regimen vitae, &amp; in veri speculatio- 
       <lb ed="#B" n="27"/>ne circa creaturas ex creaturis accepta. Sed finem earum debet ponere in boni illius quod est sum 
       <lb ed="#B" n="28"/>ma omnis boni, dilectione, &amp; in veri illius quod est summa omnis veri, cognitione. Non quantum  
       <lb ed="#B" n="29"/>scilicet naturaliter ex puris naturalibus diligi habet &amp; cognosci: sed quantum per fidem &amp; adiuto- 
       <lb ed="#B" n="30"/>rio gratiae. Et tunc virtutes quae humanae dicuntur a philosophis, a Christianis dicuntur gratui- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tae: &amp; non differunt nisi fine. Et hunc finem vt sunt gratuitae, communem habent cum donis &amp; beatitu- 
       <lb ed="#B" n="32"/>dinibus, quibus cum homo perfectus fuerit, tunc fructum ex finis adeptione &amp; coniunctione cum ipso quantum  
       <lb ed="#B" n="33"/>praesens vita patitur percipit: tamquam vere beatus felicitate quae felices sumus: non vt homines, neque solummodo  
       <lb ed="#B" n="34"/>vt super homines caeteros excellentes: sed vt iam non homines: sed quodammodo dii facti sunt, vt di-  
       <lb ed="#B" n="35"/>ctum est. Est autem fructus iste dulcedo siue refectio seu praegustatio quaedam in praesenti delectationis vitae fu 
       <lb ed="#B" n="36"/>turae ineffabilis, subsequens in anima beata ex adeptione finis. de quo fructu dm in cauaticis. Et fructus illius 
       <lb ed="#B" n="37"/>dulcis gutturi meo. In quo quidem fructu tolerabilior sit praesens miseria, &amp; feruentior sit homo in  
       <lb ed="#B" n="38"/>operatione bona. coauget enim operationem, propria delectatio: vt dicitur. x. Ethicorum. Et fortius fini adhae-  
       <lb ed="#B" n="39"/>ret subtractus ab omni alio, vt dicit Auicenna in vltimo libro Metaphysicae suae. Animae sanctae con 
       <lb ed="#B" n="40"/>iunguntur suae perfectioni per se: &amp; immerguntur in delectationem verissimam, &amp; liberantur a speculatione eius 
       <lb ed="#B" n="41"/>quod est post ipsas, &amp; a seruitute in qua erant, omnimoda liberatione. Seruitus ista peccati est. qui enim 
       <lb ed="#B" n="42"/>facit peccatum seruus est peccati. Ab ista seruitute liberant fructus isti. Et ideo, vt dicit Augusti- 
       <lb ed="#B" n="43"/>nus super hunc locum in originali, cum enumerasset opera carnis quibus homo seruit peccato: subie- 
       <lb ed="#B" n="44"/>cit fructus. Regnant autem, inquit, ista bona in homine si tantum delectant: vt ipsa teneant animum in ten 
       <lb ed="#B" n="45"/>tationibus ne in peccati consensionem ruat. Quod enim amplius nos delectat, secundum id operemur necesse 
        <lb ed="#B" n="46"/>est. Hos fructus enumerat <ref xml:id="n3av8a-c1e1583-Rd1e441" corresp="#n3av8a-c1e1583-Qd1e445">Apostolus Gali. v.</ref> dicens. <quote xml:id="n3av8a-c1e1583-Qd1e445" source="http://scta.info/resource/gal5_22 http://scta.info/resource/gal5_23">Fructus autem spiritus sunt charitas, gaudium, 
       <lb ed="#B" n="47"/>pax, patientia, longanimitas, bonitas, benignitas, mansuetudo, fides, modestia, continentia, castitas</quote>.  
       <lb ed="#B" n="48"/>Et sunt duodecim: quos profert lignum vitae imperfectos &amp; immaturos in statu praesentis miseriae: sed per  
       <lb ed="#B" n="49"/>fectos &amp; maturos in statu gloriae, quos non secludit abinuicem nisi fluuius mutabilitatis praesentis mor 
       <lb ed="#B" n="50"/>talis vitae. Apo. xxii. Ex vtraque parte fluminis lignum vitae afferens fructus duodecim. Qui citra flumen sunt 
       <lb ed="#B" n="51"/>sunt iustorum perfectorum in praesenti vita. Qui vero vltra flumen sunt, sunt beatorum in patria. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1583-d1e453">
       HI 
       <lb ed="#B" n="52"/>visis respondemus ad quaestionem, primo separando fructus ab aliis: dicendo quod virtutes, dona, beatitudi- 
       <lb ed="#B" n="53"/>nes habitus sunt: Fructus vero delectationes ex actionibus illorum circa obiectum prouenientes, vt dictum est 
       <lb ed="#B" n="54"/>Virtutes vero acquisitae, vt acquisitae, differunt ab eisdem vt sunt gratuitae, &amp; etiam a donis &amp; beatitu- 
       <!--326.xml-->
       <pb ed="#B" n="143-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dinibus, non solum secundum gradum sed secundum finem. Virtutes enim acquisitae vt morales: &amp; similiter spe- 
       <lb ed="#B" n="2"/>culatiuae vt sunt acquisitae, habent finem boni operationem vel veri cognitionem: vt est consistens intra li- 
       <lb ed="#B" n="3"/>mites naturae &amp; modo naturali. Illa autem alia &amp; etiam virtutes acquisitae inquantum sunt gratuitae habent 
       <lb ed="#B" n="4"/>finem non operationem vel cognitionem circa bonum &amp; verum: nisi super limites naturae constituta, &amp; modo super  
       <lb ed="#B" n="5"/>naturali. Ita etiam quod nulla operatio nostra siue secundum voluntatem siue secundum intellectum debet proprie dici 
       <lb ed="#B" n="6"/>nobis finis: licet hoc posuit philosophus: sed id circa quid habent esse illae vltimae nostrae &amp; perfectissimae opera- 
       <lb ed="#B" n="7"/>tiones. Vnde in substantia habituum acquisitae virtutes, vt sunt acquisitae, &amp; vt sunt gratuitae differunt 
       <lb ed="#B" n="8"/>fine. inquantum enim gratuitae factae sunt per charitatem quae est forma virtutum, finem alium sibi praestituunt quam 
       <lb ed="#B" n="9"/>habent ex se inquantum pure acquisitae. vt pure enim acquisitae habent finem actum perfectum secundum ge 
       <lb ed="#B" n="10"/>nus cuiusque virtutis, vt determinat philosophus: vt autem sunt gratuitae finem suum habent finem charitatis. Diffe 
       <lb ed="#B" n="11"/>runt autem in substantia habituum non solum secundum speciem virtutes acquisitae a virtutibus infusis: sci 
       <lb ed="#B" n="12"/>licet a Theologicis: quae solum sunt infusae, &amp; a donis, &amp; a beatitudinibus: &amp; similiter virtutes infusae a do  
       <lb ed="#B" n="13"/>nis, &amp; dona a beatitudinibus, quia inferior semper in illis habitibus ad actionem propriam superioris 
       <lb ed="#B" n="14"/>nullo modo potest attingere, sicut neque aliqua moralium virtutum secundum genus suum ad actionem ma-  
       <lb ed="#B" n="15"/>gnanimitatis: neque virtus serui vt seruus est, ad virtutem domini vt dominus est. Quae vt dicit <name xml:id="n3av8a-c1e1583-Nd1e504" ref="#Aristotle">philosophus</name> in  
       <lb ed="#B" n="16"/>primo Politicae: non differunt solum secundum magis &amp; minus: sed secundum gradus naturae, vt inferius 
       <lb ed="#B" n="17"/>numquam possit attingere superius. propter quod oportet vt semel principans semper principetur: &amp; semel 
       <lb ed="#B" n="18"/>naturaliter seruus semper sit seruus, sicut determinat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1583-d1e509">
       PER haec patet ad obiectum quo dici- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tur quod differunt secundum perfectum &amp; imperfectum. Dicendum quod perfectum &amp; imperfectum 
       <lb ed="#B" n="20"/>differunt dupliciter. Aut enim imperfectum natum est fieri perfectum, vel ei adaequari. lsta specie non  
       <lb ed="#B" n="21"/>differunt: vt album &amp; albius, puer &amp; vir. Aut iperfectum non est natum fieri perfectum, neque ei ad-  
       <lb ed="#B" n="22"/>aequari. secundum quod planta est quid imperfectum respectu bruti: &amp; brutum respectu hominis. 
       <lb ed="#B" n="23"/>lsta bene differunt non solum specie sed &amp; genere. &amp; secundum hunc modum se habent sicut per- 
       <lb ed="#B" n="24"/>fectum &amp; imperfectum dicti habitus.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>