<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 27</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 27</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="21-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e446">
      <head xml:id="n3av8a-c1e446-Hd1e96">Quaestio 27</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e446-d1e99">
       <lb ed="#B" n="40"/>Equuntur quaestiones pertinentes ad homines constitutos in diuersis statibus ecclesiae. Et quaerebantur 
       <lb ed="#B" n="41"/>quaedam pertinentia ad praelatos: quaedam vero pertinentia ad docto res: quaedam quidem  
       <lb ed="#B" n="42"/>ad religiosos: quaedam autem ad mercatores. De primo quaerebantur septem. 
       <lb ed="#B" n="43"/>PRImum: vtrum praelatus subdito suo audienti confessiones potest ei aliquos casus 
        sub<lb ed="#B" n="44" break="no"/>trahere ab illis quos iura communiter sacerdotibus concedunt. SEcundum: vtrum potest ei conce 
       <lb ed="#B" n="45"/>dere plures casus a quibus absoluat quam iura concedunt. TERtium: vtrum confitentem quaedam ad  
       <lb ed="#B" n="46"/>se pertinentia, quaedam ad praelatum superiorem, possit primo absoluere ab his quae pertinent ad se: &amp; tunc 
       <lb ed="#B" n="47"/>remittere pro aliis absoluendum ad superiorem. QVARtum: vtrum potest ipsum absoluere de 
       <lb ed="#B" n="48"/>eo quid pertinet ad superiorem sub conditione si superior ratum habeat. QVINtum: vtrum possit ipsum absoluere 
       <lb ed="#B" n="49"/>de illo &amp; aliis ad tempors quousque superiori confiteatur. Vl. vtrum praelatus superior potest dare inferiori potestatem sic 
        ab<lb ed="#B" n="50" break="no"/>soluendi. Vll. Si inferior habet peccatum occultum de quo praesumit praelatus quod illud commisit: &amp; petat in 
        capi<lb ed="#B" n="51" break="no"/>tulo quod sub iuramento suo de illo peccato veritatem dicat coram capitulo suo si ipsum conmisit, vtrum teneatur ei 
       <lb ed="#B" n="52"/>iurare &amp; veritatem dicere. &amp; si fecerit eum iurare in generali de dicendo veritatem de interrogatis: vtrue de illo 
       <lb ed="#B" n="53"/>specialiter interrogatus teneatur dicere veritatem. Ista omnia sine argumentis erant proposita.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e446-d1e132">
       AD primum dicen 
       <lb ed="#B" n="54"/>dum quod subditus ille cui committuntur a praelato superiori articuli &amp; casus in quibus debet absoluere 
       <!--84.xml-->
       <pb ed="#B" n="22-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>sibi confitentes, ante ex officio sibi commisso habet aliquam ordinariam iurisdictionem audiendi 
        confes<lb ed="#B" n="2" break="no"/>sionem, sicut habent sacerdotes curati, aut non, sicut non habent simplices canonici: quibus episcopus ali 
       <lb ed="#B" n="3"/>quando eorum conmittit officium audiendi confessiones &amp; absoluendi. Si secundo modo, cum talis nihil 
       <lb ed="#B" n="4"/>iuris habet in confessiones audiendo &amp; absoluendo: sed solum haec habet facere ex libera conmissione: sicut praela 
       <lb ed="#B" n="5"/>tus superior aliquid libere commisit: sic libere potest totum subtrahere &amp; interdicere: vel partem conmittere 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; partem interdicere: secundum quod sibi placuerit iuxta liberum voluntatis arbitrium. Si primo 
        mo<lb ed="#B" n="7" break="no"/>do: cum praelatus quilibet tenetur generalem ecclesiae ordinationem custodire: nec potest solus eam 
        im<lb ed="#B" n="8" break="no"/>mutare: vbi officia ex communi iure ordinario vel ex consuetudine legitima &amp; praescripta(quod in hoc iu 
       <lb ed="#B" n="9"/>ris habet vigorem) habent iurisdictionem sibi debitam &amp; annexam: illam non potent praelatus ille 
        sub<lb ed="#B" n="10" break="no"/>trahere subdito suo: nisi ex causa legitima, quia superiores tenentur inferioribus iura sua illaesa cu 
       <lb ed="#B" n="11"/>stodire. Vnde si sacerdotes curati ex officio habent &amp; ex iure absoluere in omnibus casibus non 
        reserua<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tis Episcopo vel summo pontifici, ex curae conmissione eis facta habent executionem absoluendi in  
       <lb ed="#B" n="13"/>omnibus casibus officio curae debitis: &amp; de illis praelatus nuilum potest subtrahere. Dico potentia 
        iu<lb ed="#B" n="14" break="no"/>ris non facti. Id enim vere &amp; solum possumus quod de iure possumus. Dico etiam nisi ex causa: vt si 
       <lb ed="#B" n="15"/>habeat eum suspectum de aliquo articulo: puta de furto quod sit particeps furti &amp; indifferenter fures 
       <lb ed="#B" n="16"/>absoluit, &amp; facilem veniam promittit: tunc potest ei interdicere illum articulum &amp; alios consimiles: &amp; cae 
       <lb ed="#B" n="17"/>teros dimittere: sicut si iusta suspitione sit omnino suspectus, potest ei omnino interdicere absolutionis 
       <lb ed="#B" n="18"/>executionem. De casibus autem a iure superiori praelato reseruatis potest ei committere totum vel par 
       <lb ed="#B" n="19"/>tem vel nihil, sicut alteri qui ex officio nullam habet iurisdictionem. Et sicut dictum est de sacerdote 
       <lb ed="#B" n="20"/>curato vel simplici canonico sub Episcopo, sic intelligendum est de priore vel simplici monacho sub 
       <lb ed="#B" n="21"/>abbate.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>