<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 20</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 20</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="474-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4510">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4510-Hd1e96">Quaestio 20</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4510-d1e99">
        <lb ed="#B" n="37"/>CIrca secundum, quod dicti fratres non possunt dictum fratrem ad suam re ligionem recipe 
       <lb ed="#B" n="38"/>re arguitur: quia contrectarent rem alienam inuito domino. i. praelato suo alterius 
       <lb ed="#B" n="39"/>religionis. Similiter inuito praelato summo potoentifice scilicet qui hoc in priuilegioyse da 
       <lb ed="#B" n="40"/>to prohibuit vt ponitur in casu. Item per tale factum ministratur pluribus scan- 
       <lb ed="#B" n="41"/>dalum: ergo peccat qui eius ex suo facto dat occasionem. ergo &amp;c. Contrarium 
       <lb ed="#B" n="42"/>vt dixit opponens sit religioni suae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4510-d1e115">
       DIcendum quod si omnia essent vera quae supe 
       <lb ed="#B" n="43"/>ponuntur in casm. scilicet quod fratres qui recipiunt ad suam religionem fratres alterius re 
       <lb ed="#B" n="44"/>ligionis non essent strictioris religionis, nec cum hoc haberent priuilegium fortius contrarium, aut si ha 
       <lb ed="#B" n="45"/>berent, non tamen constaret de illo, &amp; quod illi de alia religione sic essent priuilegiati vt dixit opponens, omni- 
       <lb ed="#B" n="46"/>no peccarent recipientes: dum tamen constaret eis de aliorum priuilegiis. peccarent et propter ipsum factum: quia iniurio 
       <lb ed="#B" n="47"/>sum est in se vt procedit prima ratio: &amp; propter scandalum quod exinde sequitur: quia si ita esset scan 
       <lb ed="#B" n="48"/>dalum actiuum esset. Si autem veritas non suffragaretur in dictis: quia. scilicet recipientes essent strictio 
       <lb ed="#B" n="49"/>ris religionis, nullo modo peccarent. quia non obstaret priuilegium illud quod non concedit nisi ius commune 
       <lb ed="#B" n="50"/>De iure autem communi non licet transire de religione ad religionem nisi illa ad quam transitur stri 
       <lb ed="#B" n="51"/>ctior esset. Si enim esset aequalis strictionis tunc transire reputari debet curiositatis siue leuitatis. Si 
       <lb ed="#B" n="52"/>vero esset laxior, tunc transire reputari debet irreligiositatis siue dissolutionis. Et de iure commu- 
       <lb ed="#B" n="53"/>ni licet transire ad arctiorem religionem petita licentia a praelato laxioris religionis licet non ob- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tenta. Frater autem opponens vt ostenderet religionem suam fore arctiorem quam illam ad quam  
       <!--989.xml-->
       <pb ed="#B" n="474-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>fratres sui ordinis inuito praelato suo &amp; contra suum priuilegium immo contra ius commune recipiebantur: di-  
       <lb ed="#B" n="2"/>xit expresse coram omnibus se esse ordinis beatae Mariae de monte Carmeli: &amp; fratres qui suos fratres 
       <lb ed="#B" n="3"/>receperunt esse ordinis praedicatorum: &amp; probauit ordinem suum esse strictiorem vel aeque strictum 
       <lb ed="#B" n="4"/>quam sit ordo fratrum praedicatorum per quasdam literas domini Innocentii papae: in quibus continetur ta 
       <lb ed="#B" n="5"/>lis clausula. Sicut accepimus dilecti filii Prior generalis &amp; fratres eremi de monte Carmeli, abdica 
       <lb ed="#B" n="6"/>tis praesentis saeculi opibus titulum elegerunt paupertatis vt mente &amp; corpore expediti &amp; acce- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ptam valeant domino impendere seruitutem nullas possessiones nihilque proprium vnde sustenta- 
       <lb ed="#B" n="8"/>ri valeant possidentes &amp;c. Dicebat ergo ille. Cum nos non habeamus possessiones mobilium nilque  
       <lb ed="#B" n="9"/>proprium neque mobilium neque immobilium: fratres autem praedicatores habeant possessiones mo- 
       <lb ed="#B" n="10"/>bilium proprias ordini licet sint communes omnibus fratribus ordinis: nostra ergo religio est stri- 
       <lb ed="#B" n="11"/>ctior quam ipsorum. Super quo iudicium perspicacioribus relinquo.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>