<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 26</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 26</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="334-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3439">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3439-Hd1e96">Quaestio 26</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3439-d1e99">
        <lb ed="#B" n="35"/>Equuntur specialiter pertinentia ad praelatos. Vbi proponebatur vnum perti- 
       <lb ed="#B" n="36"/>nens ad praelatos saeculares, scilicet ad principes. Et quaedam alia pertinentia ad  
       <lb ed="#B" n="37"/>praelatos ecclesiasticos. Illud vnum erat, vtrum pro delicto principis possint sub 
       <lb ed="#B" n="38"/>diti. iuste puniri, occisione, captionem, &amp; Ponorum sumorumm temporalium vasta- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tione &amp; depraedatione. Ex arguitur quod sic. quia qui pro aliquo delicto possunt pu 
       <lb ed="#B" n="40"/>niri maiore poena, &amp; minore, maior est spiritualis quam corporalis. Sed bene punium 
       <lb ed="#B" n="41"/>tur pro delicto principum poena spirituali, vt interdicto. ergo &amp;c. ltem. ii. Re 
       <lb ed="#B" n="42"/>gum vlti. punitus fuit populus pro delicto Dauid. Item <name ref="#Aristotle">philosophous</name> dicit in Politicis, quod in-  
       <lb ed="#B" n="43"/>tellectus siue voluntas dominatur membris principatu despotico: viribus autem inferioribus principatu  
       <lb ed="#B" n="44"/>politico: &amp; quod princeps dominatur seruis principatu despotico &amp; liberis principatu Politico. ergo sicut 
       <lb ed="#B" n="45"/>voluntas se habet ad membra &amp; ad vires animae: sic princeps ad seruos &amp; liberos quibus princi- 
       <lb ed="#B" n="46"/>patur. Sed pro peccato voluntatis iuste puniuntur &amp; membra &amp; vires inferiores. ergo &amp; pro peccato prin- 
       <lb ed="#B" n="47"/>cipis iuste puniuntur &amp; serui &amp; liberi: &amp; ita omnes subditi. Contra. sicut nuilum malum debet essei 
       <lb ed="#B" n="48"/>impunitum, sic nulla innocentia debet puniri. Cum ergo subditi sint innocentes in facto principis: nullo modo 
       <lb ed="#B" n="49"/>pro eius facto debent puniri. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3439-d1e137">
       DIcendum ad hoc: quod princeps qui deliquit, aut delinquit in parem sibi, aut fubiectum 
       <lb ed="#B" n="50"/>aut superiorem. Si primo modo, sic sentiendum est quod ecclesiastica hierarchia tota debet esse ordinata, ram ec- 
       <lb ed="#B" n="51"/>clesiasticorum quam saecularium praelatorum sm gradus suos sub vno summo pontifice, vt alias declarauimus: &amp; 
       <lb ed="#B" n="52"/>semper superior de inferiori suo delinquente in parem vel subditum suum debet facere iustitiam 
       <lb ed="#B" n="53"/>Par vero vel inferior laesus non sese debet iustitiare depari vel superiori. Sed debent semper recur 
       <lb ed="#B" n="54"/>tere ad superiorem conquestionem faciendo, non propria auctoritate in vidictam iniuriantem inuadere 
       <!--709.xml-->
       <pb ed="#B" n="334-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; personas &amp; res subditorum suorum occidere vel deuastare. in hoc enim possunt habere causam 
       <lb ed="#B" n="2"/>iusti belli. Quia si faciant: &amp; ipsi domini principales inuasores, &amp; subditi eorum qui de mandato eorum  
       <lb ed="#B" n="3"/>subditos prioris iniuriantis occiderunt, depraedauerunt, vel incenderunt aut deuastauerunt bona eo- 
       <lb ed="#B" n="4"/>rum: &amp; quicunque ad hoc consilium dederunt, incitauerunt, &amp; adiuuauerunt, fouerunt, aut aliquid hu 
       <lb ed="#B" n="5"/>iusmodi, rei sunt omnium malorum perpetratorum in praedicto bello, &amp; ad omnia damna quae per singu- 
       <lb ed="#B" n="6"/>los illata sunt restituenda sunt obligati: nec si fuerit publicum sactum eorum, absoluendi sunt 
       <lb ed="#B" n="7"/>aut ad caetera sacramenta ecclesiae recipiendi, quousque satisfecerint singuli de malefactis per se 
       <lb ed="#B" n="8"/>perpetratis pro posse. Vnde omnia bona sua debent in restitutionem exponere, nec in alios vsue 
       <lb ed="#B" n="9"/>conuertere per se vel per alios per quos inhabiles fiant ad satisfaciendum: nisi forte fuerint ex illis ta 
       <lb ed="#B" n="10"/>les quod probabiliter dubitare potuerunt an dominus eorum iustum bellum habuit &amp; iustam cau- 
       <lb ed="#B" n="11"/>sam impugnandi suum aduersarium. In hoc enim casu domino suo assistere debent, &amp; excusan- 
       <lb ed="#B" n="12"/>tur a delicto. xxiii. quid i. Quid culpatur. vbi in fine dicitur. Vir iustus si forte sub iniquo rege homines- 
       <lb ed="#B" n="13"/>crilego militet, recte potest illo iubente bellare si vicem pacis ordine seruans quod sibi iubetur vel non  
       <lb ed="#B" n="14"/>esse contra dei praeceptum, vel vtrum sit certum non est: ita vt fortasse reum facit regeminiqui- 
       <lb ed="#B" n="15"/>tas imperandi: innocentem autem militem dicit ordo seruiendi. Si vero superior pro iniuria 
       <lb ed="#B" n="16"/>eius, vel rebellione inuadat inferiorem, iustum pro se &amp; pro suis debet habere bellum in opponem 
       <lb ed="#B" n="17"/>tes se pro iustitia facienda: alias vero non. vnde cap. eodem in principio Nocendi cupiditas, vlciscem 
       <lb ed="#B" n="18"/>di crudelitas, implacatus atque implacabilis animi ferocitas, libido dominandi &amp; similia: haec sunt 
       <lb ed="#B" n="19"/>quae in bellis iure culpantur, quae plaerumque vt etiam iure puniantur, aduersus violentias resisten 
       <lb ed="#B" n="20"/>tium, siue a deo, siue ab aliquo legitimo imperio gerenda ipsa bella suscipiuntur. Bene enim dicit 
       <lb ed="#B" n="21"/>Augustinus de verbis domini. Militare non est delictum: sed propter praedam militare pecca- 
       <lb ed="#B" n="22"/>tum est. Item vbi supra. Apud veros dei cultores etiam ipsa bella pacata sunt: quae non cupiditate  
       <lb ed="#B" n="23"/>aut crudelitate, sed pacis studio geruntur: vt mali coerceantur &amp; boni subleuentur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3439-d1e204">
       AAD pri- 
       <lb ed="#B" n="24"/>mum in oppositum dicendum: quod non est simile de poena spirituali &amp; corporali, quia quid in poena spiritali ex vna parte 
       <lb ed="#B" n="25"/>amittitur, ex bono obedientiae recompensatur: non sic autem recompensatur in poena corporali. Propter 
       <lb ed="#B" n="26"/>quod, licitum est pro reatu principis punire innocentes subditos poena spirituali, vt per illam prin 
       <lb ed="#B" n="27"/>cipes citius corrigantur: non autem poena corporali. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3439-d1e215">
       AD secundum quod pro peccato Dauid punitus 
       <lb ed="#B" n="28"/>fuit populus: Dicendum quod ratio huius erat, quia nocentes non innocentes erant: &amp; hoc fa- 
       <lb ed="#B" n="29"/>cto Dauid in quo peccauit consentiendo, vel non resistendo, vt dicit glossa, vel in aliis peccan- 
       <lb ed="#B" n="30"/>do Dauid peccata eorum non corrigente: propter quod iuste in peccatum incidere permissus 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; propter illud peccatum, quia eorum occasione commissum est, iuste punitus est. dicente ibidem 
       <lb ed="#B" n="32"/>Gregorio in glossa. Pro qualitatibus subditorum disponuntur acta regentium, vt saepe pro malo gre 
       <lb ed="#B" n="33"/>gis ent vere boni delinquat vita pastoris. Dauid deo teste laudatus tumore repentino elationis po 
       <lb ed="#B" n="34"/>pulum numerando peccauit: &amp; populus poenam suscepit: quia secundum melita plebium dis- 
       <lb ed="#B" n="35"/>ponuntur corda rectorum. ludex vero iustus peccantis vitium ex ipsorum animaduersione corri 
       <lb ed="#B" n="36"/>puit quorum causa peccauit. Quandoque etiam iusti &amp; innocentes permittuntur simul puniri cum 
       <lb ed="#B" n="37"/>impiis a domino, vt eorum probetur patientia: &amp; augmentetur gloria. quemadmodum lob per 
       <lb ed="#B" n="38"/>misit a diabolo flagellari. Sed talia facta nihil ad propositum valent. Sic enim innocentes a crimine 
       <lb ed="#B" n="39"/>solum punire potest qui potest occulta meritorum &amp; demeritorum discernere. Vnde iudicibus 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; principibus mundi proponi non possunt in exemplum, vt iustos punire possint cum impiis, vel 
       <lb ed="#B" n="41"/>pro ipsis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3439-d1e249">
       AD tertium: quod pro peccato voluntatis iuste puniuntur vires inferiores &amp; membra &amp;c. Di 
       <lb ed="#B" n="42"/>cendum quod non est simile: quia in eadem substantia radicantur omnes vires animaecuius est agere 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; pati per singulas vires. propter quod peccans secundum vnam vim, iuste puniri potest secun- 
       <lb ed="#B" n="44"/>dum omnes, quia ipsa eadem est in omnibus quae patitur: non sic autem esset si vires essent connerae 
       <lb ed="#B" n="45"/>in substantia: quemadmodum sunt princeps &amp; subditi. De membris etiam sciendum est quod in eis ni 
       <lb ed="#B" n="46"/>hil punitur nisi quod sentit, &amp; quod sentit non est nisi anima. propter quod in eis adhuc nihil punitur nisi 
       <lb ed="#B" n="47"/>anima quae peccauit.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>