<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="344-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3616">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3616-Hd1e96">Quaestio 2</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e99">
        <lb ed="#B" n="31"/>CIrca secundum arguitur: quod si in deo non esset pluralitas idearum: sed vnatantum aut nul 
       <lb ed="#B" n="32"/>la: ipse non potuisset plura produxisse: quia ipse aliter non cognosceret plura alia 
       <lb ed="#B" n="33"/>a se: quia ratio producendi praesupponit rationem cognoscendi: &amp; idem secundum  
       <lb ed="#B" n="34"/>idem, cuiusmoni esset deus si non esset in eo pluralitas idearum, non facit nisi idem, sicut non 
       <lb ed="#B" n="35"/>cognoscit nisi idem. consequens est falsum, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e112">
       CONtra. in libro de cau- 
       <lb ed="#B" n="36"/>sis scribitur. Quanto aliquid est magis simplex &amp; vnicum, tanto ad plura se exten 
       <lb ed="#B" n="37"/>dit. ergo etsi in deo esset tanta simplicitas quod in ipso non esset omnino rationum idealium pluralitas: ad plura 
       <lb ed="#B" n="38"/>posset se extendere in agendo &amp; cognoscendo. Item agens artificiale ex vno habitu simplici plura pro-  
       <lb ed="#B" n="39"/>ducit. ergo multo fortius deus ex vna ratione quae est in ipso. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e123">
       HIC oportet videre quomodo deus non intel 
       <lb ed="#B" n="40"/>ligit perfecte aliud a se nisi per rationes ideales: &amp; quomodo propterea oportet in deo plures ponere ideas: &amp; per 
       <lb ed="#B" n="41"/>quem modum. Est igitur primo sciendum quod nihil intelligit aliquid nisi id quod est per se obiectum virtutis qua co 
       <lb ed="#B" n="42"/>gnoscit: vel id cuius illud per se obiectum est ratio cognoscendi. quia virtus qua intellectus intelligit, quae est intellectus eius. 
       <lb ed="#B" n="43"/>passiua est: quae non mouetur ad actum intelligendi nisi a per se obiecto. Obiectum autem intellectus coniter sumendo ra 
       <lb ed="#B" n="44"/>tionem obiecti, potest esse dupliciter. Vno modo potentiam intellectiuam informando actu intelligendi sua actio- 
       <lb ed="#B" n="45"/>ne. Alio modo ipsum actum intelligendi terminando sua cognitione. Primo modo nihil est obiectum per se 
       <lb ed="#B" n="46"/>diuini intellectus nisi ipsa diuina essentia: vt est intelligibile quiddam habens rationem veri. quoniam vt dicit 
       <lb ed="#B" n="47"/>philosophus in. xii. metaphysicae secundum expositionem Commenta. intellectum est perfectio intelligentis scilicet inquantum mo 
       <lb ed="#B" n="48"/>uet ipsum ad suam perfectionem quae est intelligere. Et sic si aliud a sua essentia esset per se obiectum in-  
       <lb ed="#B" n="49"/>formans diuinum intellectum actu intelligendi: tunc substantia sua non esset nobilissima omnium: quia nobi 
       <lb ed="#B" n="50"/>litas non est ei nisi quia perficitur per aliud: quid aliud necesse est vt sit nobilius eo. Secundo modo contingit 
       <lb ed="#B" n="51"/>aliquid esse obiectum intellectus dupliciter. Vno modo primarium. Alio modo secundarium. Obiectum primarium non 
       <lb ed="#B" n="52"/>est nisi obiectum informans aliquid ad actum intelligendi: &amp; non est nisi ipsa diuina essentia quae per se intelligitur a deo:  
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; nihil aliud ab ipso: secundum determinationem philosophi ibidem. Obiectum autem secundarium est 
       <lb ed="#B" n="54"/>aliud a se. si enim nullo modo aliud a se esset obiectum cognitum ab ipso: tunc esset insipientissimus, vt di 
       <!--729.xml-->
       <pb ed="#B" n="344-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> primo de anima contra Empedo. Sed aliud a se vt obiectum secundarium suae cognitionis potest co 
       <lb ed="#B" n="2"/>gnoscere dupliciter. Vno modo cognoscendo de creatura id quod ipsa est in deo. Alio modo cognoscendo  
       <lb ed="#B" n="3"/>de ipsa id quod ipsa habet esse in seipsa aliud a deo, quamuis non habeat esse extra eius notitiam. Primo mo 
       <lb ed="#B" n="4"/>do cognoscitur Hercules cognoscendo Herculis imaginem. secundum quod est res quaedam: non secundum quod est imago.  
       <lb ed="#B" n="5"/>Hoc modo deus cognoscit alia a se: vt sunt in sua essentia idem quod ipsa: &amp; sic non vt alia. quoniam vt sic sunt 
       <lb ed="#B" n="6"/>in eo, sunt vnum simplex cum eo omnibus modis. Secundo autem modo cognoscit alia a se vere: sine quo non esset in eo 
       <lb ed="#B" n="7"/>perfecta notitia: quemadmodum nunquam cognosceret aliquis perfecte Herculem in imagine sua nisi co- 
       <lb ed="#B" n="8"/>gnosceret imaginem sub ratione qua est imago. Sic autem sua essentia qua cognoscit se cognoscit 
       <lb ed="#B" n="9"/>alia a se, non dico sua essentia vt est simplex essentia: secundum quam rationem sua essentia se solum cognoscit: &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>non alia: nisi vt sunt in ipso id quod ipse: sed vt ipsa essentia est ratio &amp; habet rationem respectus quo respi 
       <lb ed="#B" n="11"/>cit alia a se, non vt quae sunt per existentiam aliquid extra in seipsis: sed vt quae sunt per essentiam aliquid  
       <lb ed="#B" n="12"/>in diuina cognitione: videlicet in eo quod diuina essentia est ratio &amp; forma exemplaris illorum: &amp; vt forma 
       <lb ed="#B" n="13"/>&amp; causa &amp; principium formale exemplatorum, vt supra tactum est. Et vt puto secundum rationem talis cau 
       <lb ed="#B" n="14"/>salitatis Commentatorsuper. xii. metaphysicae intellexit deum cognoscere alia a se cum dixit. Et veritas est quod secundum  
       <lb ed="#B" n="15"/>quod scit se tantum, scit entia in esse quod est causa esse eorum. Et scientia aequiuoce dicitur de scientia sua &amp; nostra: sua 
       <lb ed="#B" n="16"/>enim scientia est cauam entis: ens autem est cauam scientiae nostrae. Illa autem ratio in diuina essentia secundum quam sua essen 
       <lb ed="#B" n="17"/>tia est ratio qua cognoscit alia a se: nihil aliud est quam imitabilitas quae ab aliis imitetur: quam vocamus ideam, quae  
       <lb ed="#B" n="18"/>est talis ratio siue respectus in diuina essentia non ex se vt essentia est secundum se &amp; absolute: nisi in vir 
       <lb ed="#B" n="19"/>tute &amp; quasi in potentia: sed vt est iam cognita: &amp; obiectum primum intellectus diuini secundum actum. Et per 
       <lb ed="#B" n="20"/>hoc secundum actum habet ratio illa esse in essentia ex consideratione intellectus circa eam in comprehendendo eam 
       <lb ed="#B" n="21"/>sub ratione imitabilis: vt secundum hoc idea nihil aliud sit de ratione sua formali quam respectus imitabi- 
       <lb ed="#B" n="22"/>litatis ex consideratione intellectus in ipsa diuina essentia. &amp; hoc non vnicus tantum quo imitabilis sit a crea 
       <lb ed="#B" n="23"/>tura simpliciter &amp; in vniversali. sic enim deus non cognosceret alia a se nisi cognitione vniversal &amp; vt vnum: sicut respe 
       <lb ed="#B" n="24"/>ctus ille esset vnus: &amp; sic sciret singula entia non nisi in potestentia: sed est plurificatus secundum essentias 
       <lb ed="#B" n="25"/>absolutas rerum secundum specialissimas species: &amp; hoc ab opere intellectus. Intellectus enim diuinus quia 
       <lb ed="#B" n="26"/>perspicacitatis est infinitae, totam virtutem suae essentiae intelligendo penetrat. quemadmodum (ut vtar exen- 
       <lb ed="#B" n="27"/>plo Commenta, ) qui scit naturam caloris secundum quod est calor simpliciter, non dicitur nescire immo scire na 
       <lb ed="#B" n="28"/>turam caloris existentis in rebus calidis: et hoc per hunc modum. calor enim existens in rebus calidis est in  
       <lb ed="#B" n="29"/>illis participatus secundum diuersos gradus caloris: qui omnes continentur virtute &amp; sub indistinctione 
       <lb ed="#B" n="30"/>in calore simpliciter. Qui autem sciret caloris naturam secundum quod est calor simpliciter: omnes gradus il- 
       <lb ed="#B" n="31"/>los secundum quos sunt plura extra existentia attingeret in vno simplici cognito: in quo non habent esse vt 
       <lb ed="#B" n="32"/>plura &amp; secundum gradus: sed vt vnum. secundum diuersas rationes virtute in illo existentes: &amp; hoc attin  
       <lb ed="#B" n="33"/>gendo per cognitionem secundum actum omnes illas rationes non vt quaedam obiecta cognita: sed vt 
       <lb ed="#B" n="34"/>rationes quasdam cognoscendi alia vt obiecta secundario cognite. scilicet illa quae sunt extra secundum gradus existentia 
       <lb ed="#B" n="35"/>quorum sunt rationes. Consimiliter est in proposito: quod deus cognoscendo naturam entis in eo quod est ens 
       <lb ed="#B" n="36"/>simpliciter, quod est ipse, cognoscit naturam entis in quolibet ente extra, quod est in illis participatum: licet se 
       <lb ed="#B" n="37"/>cundum aliam naturam in essentia: &amp; inferiorem quam sit diuina essentia: &amp; secundum diuersas naturas specifi 
       <lb ed="#B" n="38"/>cas: secundum quas sunt diuersi gradus in ipsis participantibus. In hoc enim non est simile exemplum de 
       <lb ed="#B" n="39"/>calore: quia omnis calor existens in rebus secundum diuersos gradus idem est in natura specifica cum calo 
       <lb ed="#B" n="40"/>re simpliciter: &amp; ibi inuicem. Cognoscit autem deus in eo quod cognoscit ens simpliciter quod est ipse, naturam  
       <lb ed="#B" n="41"/>cuiusque entis secundum gradum suum extra existentis: quia ens existens extra secundum omnes gradus suos con 
       <lb ed="#B" n="42"/>tinetur virtute in ente simpliciter quod est ipse: non autem vt in aliquo vniversal: sed vt in aliquo singulari: quod vir 
       <lb ed="#B" n="43"/>tute est omnia vnice in vnico simplicissimo. Et quia in ente simpliciter quod est ipse continentur virtute se 
       <lb ed="#B" n="44"/>cundum omnes gradus suos entia quae sunt extra: ideo sciendo naturam entis secundum quod ens simpliciter quod est 
       <lb ed="#B" n="45"/>ipse, omnes gradus entis existentis extra per cognitionem attingit in vno simplici cognito: in quo non 
       <lb ed="#B" n="46"/>habent esse vt plura &amp; secundum gradus: sed vt vnum secundum diuersas rationes virtute in illo existentes. &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>hoc attingendo per cognitionem secundum actum omnes illas rationes non vt obiecta cognita: sed vt rationes quasdam  
       <lb ed="#B" n="48"/>intelligendi ipsa obiecta vt secundario cognita: quae sunt extra secundum gradus existentia: quorum sunt rationes. 
       <lb ed="#B" n="49"/>Et hoc maxime quia huiusmoni rationes in deo non sunt nisi respectus quidam quibus ipse vt forma exempla 
       <lb ed="#B" n="50"/>ris relatiue se habet ad essentias rerum extra: sicut ad quaedam exemplata relatiue se habentia ad deum: in eo quod  
       <lb ed="#B" n="51"/>id quod sunt aliquid per essentiam exemplata quaedam sunt. Cognoscens enim distincte vnum relatiuorum necessario 
       <lb ed="#B" n="52"/>simul cognoscit &amp; aliud. Et est talis haec dei cognitio in cognoscendo se secundum rationem formae exempla 
       <lb ed="#B" n="53"/>ris: a quo secundum rationem causae formalis habent esse aliquid per essentiam ipsa exemplata in esse suo cognito. 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; hoc quemadmodum intellectus noster entia facta ab ipso constituit in esse cognito: quae sicut sunt di-  
       <!--730.xml-->
       <pb ed="#B" n="345-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>minuta entia respectu aliorum existentium quorum intellectus noster non est causa: neque quod habent esse sim 
       <lb ed="#B" n="2"/>pliciter: quia quod sic habent esse non habent nisi a deo: neque quod habent esse cognitum: quia quod sunt in esse cognito 
       <lb ed="#B" n="3"/>intellectus nostri, huius ipsa potius sunt causa quam ipse intellectus noster: quia non sunt in cognitione in  
       <lb ed="#B" n="4"/>tellectus nostri vt obiecta cognita &amp; operata ab intellectum: sed vt obiecta agentia intellectum: &amp; facien 
       <lb ed="#B" n="5"/>tia vt intellectus noster sit intellectus secundum actum, per quod seipsa faciunt esse in esse cognito intellectus: quid non 
       <lb ed="#B" n="6"/>facerent, nisi ex se secundum actum essent entia vera: respectu quorum intellectus quodammo est ens in potentia. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Sic enim ista eadem entia respectu entis quod deus est sunt diminuta entia: non tamen sic diminuta sicut sunt 
       <lb ed="#B" n="8"/>entia operata ab intellectum nostro: quia illa nullo modo nata sunt habere aliquod esse verum extra intellectum 
       <lb ed="#B" n="9"/>preter esse cognitum quod habent in intellectum. lsta autem non sunt sic diminuta respectu entis quod deus est: &amp; existen 
       <lb ed="#B" n="10"/>tia in esse cognito: quin in illo esse sint aliquid ad se per essentiam quod natum est deo efficiente etiam existe- 
       <lb ed="#B" n="11"/>re extra diuinum intellectum praeter esse cognitum in esse existentiae: quod est esse verum &amp; perfectum. Vnde cum 
       <lb ed="#B" n="12"/>secundum philosophum. vi metaphyca. Ens diuiditur in ens diminutum: quid continet omne ens constitutum ab intellectu in  
       <lb ed="#B" n="13"/>esse cognitum: quod non habet aliud esse praeter istud: nec potest habere: &amp; in ens verum &amp; perfectum: et illud  
       <lb ed="#B" n="14"/>subdiuidit in ens per accidens siue in accidente: &amp; in ens per se siue essentialiter. Ens essentialiter intel 
       <lb ed="#B" n="15"/>ligit quicquid ad se est aliquid natum existere in esse vero &amp; perfecto extra intellectum: licet habeat prius esse 
       <lb ed="#B" n="16"/>in solo intellectu. Et ens istud subdiuidit in decem praedicamenta: quia ad rationem praedicamenti, &amp; quod aliquid  
       <lb ed="#B" n="17"/>dicatur esse res praedicamenti, nihil requiritur nisi quod sit aliquid per essentiam, non ab opere intellectus nostri. Est enim praedica. 
       <lb ed="#B" n="18"/>mentum contentiuum talium rerum non secundum quod sunt in esse cognito, neque secundum quod sunt in esse vero: sed secundum quod  
       <lb ed="#B" n="19"/>sunt aliquid simpliciter: per indifferentiam se habens quantum ad illud quod est per essentiam, ad vtrumque illorum esse. dicen- 
       <lb ed="#B" n="20"/>te Simplicio exponendo intentionem libri praedicamentorum. lpsa dictio substantiae symbolum est existens substan- 
       <lb ed="#B" n="21"/>tiae quae est in entibus suis: siue sit in hypostasi, siue penes intellectum existat. nihil enim hoc quantum ad  
       <lb ed="#B" n="22"/>praedicamentum differt, non enim secundum quod in lypostasi, sunt res significatae a praedicamento: sed secundum quod con 
       <lb ed="#B" n="23"/>cipiuntur vel existentes vel tanquam existentes. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e337">
       HIS visis descendendo specialiter ad quaestionem dico: quod si in deo i 
       <lb ed="#B" n="24"/>diuina essentia non haberet nisi rationem essentiae &amp; absoluti absque omni ratione respectus &amp; imitabi- 
       <lb ed="#B" n="25"/>lis ad extra: nihil deus cognosceret nisi suam essentiam &amp; seipsum: &amp; illa quae intra se sunt ipsa essentia: &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>nihil eorum quae sunt extra, nisi secundum quod sunt in ipsa: &amp; id ipsum cum ipsa, quod non esset aliud quam  
       <lb ed="#B" n="27"/>cognoscere ipsam vt ipsa est: &amp; alia ab ipsa vt alia sunt ignorare. Vlterius si non esset in ipsa nisi vna 
       <lb ed="#B" n="28"/>ratio imitabilitatis &amp; respectus ad creaturam simpliciter: non cognosceret per suam essentiam alia a se nisi 
       <lb ed="#B" n="29"/>in vniversal: &amp; scima vnive scilicet inquantum sunt simpliciter entia: &amp; esset cognitio sua in cognoscendo alia a se im- 
       <lb ed="#B" n="30"/>perfecta &amp; in potentia. vt enim dicit Commen. xii. metaphysica super capitulum de scientia dei, illud cuius scien- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tia est vniversalis scit particularia quae sunt in actum &amp; in potentia. Vlterius si non essent respectus imitabilitatis in ip 
       <lb ed="#B" n="32"/>sa nisi secundum numerum generum: aut specierum subalternarum: adhuc non haberet scientiam nisi velem 
       <lb ed="#B" n="33"/>ipsarum specierum quae super formam conmunem generis addunt proprias formas differentiarum. Vnde quia indi  
       <lb ed="#B" n="34"/>uidua non addunt formam super formam speciei specialissimae: sed solummodo determinationem eius secundum 
       <lb ed="#B" n="35"/>quod alibi declarauimus: ita quod in cognitione rerum secundum suas formas specificas perfecta notitia eorum con 
       <lb ed="#B" n="36"/>sistat: ad perfectam notitiam rerum oportet in deo ponere tot respectus imitabilitatis siue ideas: quot sunt 
       <lb ed="#B" n="37"/>species specialissimae rerum illarum quarum sunt ideae: &amp; per ideas illarum cognoscit ea siue sint simplicia siue 
       <lb ed="#B" n="38"/>composita: &amp; in illis ipsa componentia: &amp; iuxta illas ea quae eis accidunt: &amp; non habent ideas proprias 
       <lb ed="#B" n="39"/>vt sunt relationes reales: &amp; ea quae sunt rationis circa ipsa ab animae: &amp; similiter ea quae sub eis sunt vt singu 
       <lb ed="#B" n="40"/>la indiuidua sub ipsis speciebus: secundum quod alibi declarauimus. Non enim ponimus cum Commentat, quod quia 
       <lb ed="#B" n="41"/>particularia sunt infinita, ideo non determinantur a scientia dei. licet enim non ponamus quod scia dei sit 
       <lb ed="#B" n="42"/>niversalis aut particularis: tamen suis ideis quae sunt rationes specierum vniuersalium specialissimarum aeque perfecte co- 
       <lb ed="#B" n="43"/>gnoscit &amp; ipsas species &amp; singula indiuidua sub ipsis. Et sic dico quod oportet ponere ideas esse in deo  
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; hoc propter quatuor: vt perfecte explicemus necessitatem ponendi eas. Primo enim oportet eas ponere 
       <lb ed="#B" n="45"/>ad cognoscendum alia a se perfecte secundum rationem qua alia: &amp; plures ideas in deo secundum dictum mo 
       <lb ed="#B" n="46"/>dum, vt omnia alia a se perfecte cognoscat. Siquidem vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in quaestione de ideis: tanta in eis vis 
       <lb ed="#B" n="47"/>constituitur vt nisi his intellectis sapiens esse non possit scilicet cognitione illa qua habet cognoscere alia a se. 
       <lb ed="#B" n="48"/>Et quia vt dictum est talis scientia de rebus ex parte dei est causa exemplaris rerum vt sint ad se aliquid  
       <lb ed="#B" n="49"/>per essentiam: ideo secundo propter creaturas plures specie differentes, vt sint aliquid per essentiam, est ne 
       <lb ed="#B" n="50"/>cesse ponere ideas plures in deo: quibus in notitia sua habet praesentialiter vt in mundo archetypo sin- 
       <lb ed="#B" n="51"/>gula praesentia ab aeterno: &amp; quae nunquam futura erant in existentia: possibilia tamen fieri: &amp; quae erant futura:  
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp; hoc in esse suo quiditatiuo quod sunt per suam essentiam per diuinam scientiam constitutam. Deus enim non per- 
       <lb ed="#B" n="53"/>fecte se ab aeterno cognosceret nisi se cognosceret vt principium aliorum constitutiuum. sciendo enim 
       <lb ed="#B" n="54"/>se in sua cognitione vt quaedam cognita:, ipsa scita alia a se habent esse id quod sunt per suam essentiam: &amp; 
       <!--731.xml-->
       <pb ed="#B" n="345-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>aliquid ad se. Et haec est perfectissima scientia &amp; modus perfectissimus sciendi alia a se. a scia enim tali ip 
       <lb ed="#B" n="2"/>sa scita alia habent esse id quod sunt. Primo enim ab huiusmodi scia habent esse id quod sunt per essentiam in  
       <lb ed="#B" n="3"/>cognitione interiori: vt a causa exemplari: &amp; deinde per voluntatem per efficientiam: vt a causa er 
       <lb ed="#B" n="4"/>ficiente in existentia exteriori, secundum formam &amp; modum quo habent esse in scientia interiori. se 
       <lb ed="#B" n="5"/>cundum quod dixit Boetius tertio de consolatione. Tu cuncta superno Ducis ab exemplo, pulchrum 
       <lb ed="#B" n="6"/>pulcherrimus ipse Mundum mente gerens, similique imagine formans. Et Ber. Syluester. Sua prior re 
       <lb ed="#B" n="7"/>rum natiuitas diuina celebratur in mente: Secunda est quae sequitur actione. &amp; infra. Ad aeternas inspici 
       <lb ed="#B" n="8"/>ens notiones germana proximante similitudine rerum species reformauit. &amp; infra. In qua vitae viuem 
       <lb ed="#B" n="9"/>tis imagines, notiones aeternae, mundus intelligibilis, rerum cognitio praefinita. Erat igitur videre 
       <lb ed="#B" n="10"/>velut in speculo certiori quicquid generationi, quicquid operi dei secretior destinauit affectus: illic in genere in specie in in  
       <lb ed="#B" n="11"/>diuidua singularitate conscripta quicquid hyle: quicquid mundus: quicquid parturiunt elementa illic 
       <lb ed="#B" n="12"/>exarata supni digito depictoris: textus temporis: fatalis series: dispositio saeculorum: illic lachrymae 
       <lb ed="#B" n="13"/>pauperum: fortunaeque regum: illic potentia militaris: illic philosophorum felicior disciplina: illic quicquid angelus:  
       <lb ed="#B" n="14"/>quicquid ratio comprehendit humana: illic quicquid caelum sua complectitur curuatura. Et Seneca: ad  
       <lb ed="#B" n="15"/>Lucilium epistola. lxviii. Plato exemplar ideam vocat: hoc est enim ad quod aspiciens artifex id quid desti 
       <lb ed="#B" n="16"/>nauit effecit. Haec exemplaria rerum omnium deus intra se habet: numerosque vniuersorum quae agen 
       <lb ed="#B" n="17"/>da sunt &amp; modos mente complexus est: plenus his figuris quas Plato ideas appellat immortales, in  
       <lb ed="#B" n="18"/>numerabiles, infatigabiles. Itaque homines pereunt: ipsa autem humanitas ad quam homo effingitur, per 
       <lb ed="#B" n="19"/>manet. Quibus concordat <name ref="#Augustine">Augustinum</name> xxxiii, quod quid xlvi. sic inquiens. ldeas. primo Plato appellasse phi- 
       <lb ed="#B" n="20"/>betur: non tamen si hoc nomen antequam ipse institueret non erat, ideo vel ipsae res non erant quas ideas 
       <lb ed="#B" n="21"/>vocat: vel a nullo erant intellectae: sed alio atque alio nomine ab aliis atque aliis nuncupatae quaecumque res 
       <lb ed="#B" n="22"/>sunt. Rem videamus quae maxime consideranda atque noscenda est. ldeas igitur latine possumus formas vel 
       <lb ed="#B" n="23"/>species dicere. Sunt nanque ideae principales quaedam formae vel rationes rerum stabiles atque immu- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tabiles: quae ipsae formatae non sunt: atque per hoc aeternae, ac semper eodem modo se habentes: quae diui 
       <lb ed="#B" n="25"/>na intelligentia continentur: &amp; cum ipsae nec oriantur nec intereant: secundum eas tamen formari di-  
       <lb ed="#B" n="26"/>citur omne quod oriri &amp; interire potest. &amp; infra. Quod si recte dici &amp; credi potest, restat vt omnia ratio C 
       <lb ed="#B" n="27"/>ne sunt condita: nec eadem ratione homo qua equus. hoc enim absurdum est aestimare. Singula igitur 
       <lb ed="#B" n="28"/>propriis sunt condita rationibus. Et ne aliquis peruerse exponeret dicendo quod verum est ex parte conditi: vt alia 
       <lb ed="#B" n="29"/>ratione quae est in homine conditus sit homo: &amp; alia quae est in equo conditus sit equus: quia secundum alium 
       <lb ed="#B" n="30"/>gradum naturae subsistunt illae &amp; istae: ideo continuo subdit. Has autem rationes vbi arbitrandum est 
       <lb ed="#B" n="31"/>esse nisi in ipsa mente creatoris: Non enim extra se quicquam intuebatur vt secundum id constitueret 
       <lb ed="#B" n="32"/>quod constituebat. Cui etiam concordat Plato, cuius sententiam praedicti defendunt. Dicit enim in priu 
       <lb ed="#B" n="33"/>cipio secundi Timaei. Mens cuius visus contemplatioque intellectus est, genera idearum contempla- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tur intelligibili mundo. Sed vtrum Plato cum sequacibus suis ideas appellabat respectus quosdam  
       <lb ed="#B" n="35"/>imitabilitatis in diuina essentia, vel ipsas rerum essentias in diuina cognitione existentes, non satis 
       <lb ed="#B" n="36"/>clarum est ex dictis suis. Quia tamen ideam ignis ignem appellat, &amp; sic de caeteris: secundum quod dicit 
       <lb ed="#B" n="37"/>versus finem Timaei, mouendo dubitationem de positione idearum sic inquiens: Est ne aliquis ignis 
       <lb ed="#B" n="38"/>seorsum positus: iterum caeterae species quas concipientes mente dicimus separatas a coetu corporea 
       <lb ed="#B" n="39"/>rum specierum fore archetypa exemplaria rei sensibilis: an haec sola sunt quae videntur: quamque corporis in  
       <lb ed="#B" n="40"/>tentione sentimus: nec praeter haec vlla sunt vspiam: sed frustra praesumitur esse intelligibiles spe 
       <lb ed="#B" n="41"/>cies quarum sunt imagines sensibiles: easque nihil aliud esse quam verba: &amp; respondet post aliqua inter- 
       <lb ed="#B" n="42"/>posita: Fatendum est esse huiusmodi speciem semotam a sensibilibus &amp; caetera: magis apparet quod posuit 
       <lb ed="#B" n="43"/>ideas ipsas rerum essentias in diuina notitia, quam ipsas rationes in diuina essentia. Quid maxime patet 
       <lb ed="#B" n="44"/>ex hoc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in dicta quaestione. ldeas latine possumus vel formas vel species dicere: 
       <lb ed="#B" n="45"/>vt verbum e verbo transferri videatur. Si autem rationes eas vocamus, ab interpretandi proprieta- 
       <lb ed="#B" n="46"/>te discedimus. rationes enim graece logoi appellantur non ideae: &amp; constat quod essentiae rerum in diuina  
       <lb ed="#B" n="47"/>notitia, proprie dicuntur formae aut species: non autem rationes. secundum etiam quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vt iam 
       <lb ed="#B" n="48"/>habitum est, eas vocat res dicens. Tnde quisquis hoc vocabulo ratio vti voluerit: a re ipsa non abhorret. 
       <lb ed="#B" n="49"/>sunt nanque ideae &amp;c. vt supra iam. Sunt enim essentiae rerum vt sunt in diuina cognitione exempla 
       <lb ed="#B" n="50"/>ria suiipsius vt habent fieri in existentia quodammodo: quemadmodum diuina essentia secundum ra- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tiones ideales est forma exemplaris qua essentiae creaturarum sunt id quod sunt vt quaedam exempla- 
       <lb ed="#B" n="52"/>ta. Modus tamen theologorum magis consuetus est appellare ideas ipsas rationes imitabilitatis: secun- 
       <lb ed="#B" n="53"/>dum quod expositum est. Sed positionem idearum secundum quod essentiae rerum appellantur ideae, quo  
       <lb ed="#B" n="54"/>ad naturas essentiarum secundum quod essentiae sunt: optime exponit Auicen. in sua metaphysicae secundum  
       <!--732.xml-->
       <pb ed="#B" n="346-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quod alibi tractauimus. Sed positionem idearum contra Platonem multum nititur improbare Aristote. 
       <lb ed="#B" n="2"/>quasi posuisset ipsas esse separatas a rebus existentibus, &amp; extra intellectum diuinum: &amp; forte etiam 
       <lb ed="#B" n="3"/>intendebat ostendere quod nec ponendum esset eas inesse in diuino intellectum sine notitia: quia essen- 
       <lb ed="#B" n="4"/>tias rerum specificas non posuit nisi quasdam existentias &amp; quaedam necesse esse ex se: nec effe- 
       <lb ed="#B" n="5"/>ctiue nec formaliter a deo, vt iam dictum est. Sed quod catholici in hoc nituntur eum sequi negando  
       <lb ed="#B" n="6"/>ideas &amp; rerum essentias in diuina notitia fuisse vt quaedam cognita ab aeterno: hoc satis mirabile 
       <lb ed="#B" n="7"/>est illi cui patent praedicta: maxime cum hoc sit vnum eorum in quibus Augustinus. docet dicta Platonis magis 
       <lb ed="#B" n="8"/>concordare cum sacra doctrina, quam dicta Aristo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e563">
       TERtio vero necesse est ponere ideas licet non sub  
       <lb ed="#B" n="9"/>ratione idearum: quia necesse est ponere in eo rerum persectiones quibus est rerum singularum pro  
       <lb ed="#B" n="10"/>pria mensura. Differunt enim sola ratione, rei idea &amp; perfectio in deo. Ad cuius intellectum sciendum  
       <lb ed="#B" n="11"/>circa rationem mensurae in qua consistit tertia species relationis: quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in. x. &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>v metaphysica Mensura est illud per quod cognoscitur quantitas rei. Et est transumptum hoc nomen men 
       <lb ed="#B" n="13"/>sura ab vno numerali quid est mensura numerorum, ad quodlibet eorum quae dicuntur mensurare: si 
       <lb ed="#B" n="14"/>cut est transumptum hoc nomen quantitas a quantitate numerali. Vnde quantitas hic numeran 
       <lb ed="#B" n="15"/>da appellatur gradus rei in dignitate naturae &amp; essentiae: &amp; mensura appellatur in vnoquoque genere illud  
       <lb ed="#B" n="16"/>quod est per se cognitum in quantitate naturae &amp; essentiae suae: &amp; ratio cognoscendi quantitatem aliorum: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="17"/>in mensuris quae sunt ab institutione, vnciae quantitas nota est ex se: &amp; ideo est mensura omnium ponderum: &amp; inter 
       <lb ed="#B" n="18"/>mensuras quae sunt a natura rei vnitas cuius quantitas notissima est in discretis mensura est omnium nume- 
       <lb ed="#B" n="19"/>rorum. Vnde si aliquid ponatur mensura quod habet aliud notius eo quo habet mensurari, semper redu 
       <lb ed="#B" n="20"/>cendum est ad aliquod primum quod est simplicissimum &amp; notissimum in suo quanto: quod aliorum poni de 
       <lb ed="#B" n="21"/>bet mensura. dicente philosopho. v metaphysicae caiua de vno. Prima mensura est principium. &amp; illud quod  
       <lb ed="#B" n="22"/>primo scimus apud nos est prima mensura in quolibet genere: vt dicit Commen. &amp; oportet vt omne 
       <lb ed="#B" n="23"/>mensurans primum in omni genere sit primum in esse &amp; cognitione: cum per illud cognoscimus 
       <lb ed="#B" n="24"/>mensuratum: ita quod licet in singulis generibus sint singulae mensurae tales: tamen in genere entium 
       <lb ed="#B" n="25"/>vniuersaliter sit mensura aliorum vnum ens primum &amp; prima substantia. Quam vt dicit Commen. inten- 
       <lb ed="#B" n="26"/>debat Aristo. esse primum motorem: qui non solum est principium sicut motor: sed sicut forma &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>finis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e610">
       ET est aduertendum quod talis mensurae triplex est genus: &amp; secundum hoc triplex est ratio 
       <lb ed="#B" n="28"/>mensurandi tali mensura. Est enim quaedam mensura quae a mensurato exceditur semper: &amp; ideo non 
       <lb ed="#B" n="29"/>mensurat nisi replicatione. Est vero alia quae quandoque excedit: quandoque exceditur: quandoque aequa  
       <lb ed="#B" n="30"/>tur: &amp; ideo quandoque mensuratur replicatione: quandoque explicatione: quandoque absolute. Est vero 
       <lb ed="#B" n="31"/>tertia quae mensuratum semper excedit: &amp; ideo mensurat sola explicatione. Verbi gratia. Primo 
       <lb ed="#B" n="32"/>enim modo mensurandi vnitas quae primum est &amp; simplicissimum in numeris, &amp; ex se nota in sua 
       <lb ed="#B" n="33"/>quantitate, non mensurat numeros nisi sua replicatione. Vnitate enim tantus cognoscitur esse nu- 
       <lb ed="#B" n="34"/>merus quotiens in eo cognoscitur replicari vnitas, quantitas enim binarii cognoscitur ex hoc quod in  
       <lb ed="#B" n="35"/>eo cognoscitur vnitas non nisi bis replicari: &amp; quantitas ternarii quod non cognoscitur in eo nisi terre 
       <lb ed="#B" n="36"/>plicari: &amp; sic deinceps. Secundo autem modo mensurandi motus diurnus caeli est primum &amp; sim- 
       <lb ed="#B" n="37"/>plicissimum in motibus: quia vniformis est &amp; in termino quodam consistit fine additione &amp; diminutio- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ne ab eodem in idem: &amp; ideo notissimus in sua quantitate. Qui motus inquantum includit mensuram 
       <lb ed="#B" n="39"/>sibi intrinsecam quae est tempus: alios quos excedit mensurat explicatione alicuius partis quam in se con 
       <lb ed="#B" n="40"/>tinet indistinctam a toto: &amp; ita quodammodo virtute &amp; in potentia. Motus vero qui ipsum excedunt 
       <lb ed="#B" n="41"/>mensurat seipso cum partis sui replicatione: vel replicatione suiipsius super se semel vel pluries. Mo- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tus vero aequales sibi mensurat seipso simpliciter absque replicatione aut explicatione. Si enim videre 
       <lb ed="#B" n="43"/>voluerimus quantum viator itinerauerit, cognoscendo mensuram quantitatis motus eius (dico qua 
       <lb ed="#B" n="44"/>mensuratur secundum durationem, secundum quam motus caeli diurnus est mensura aliorum motuum. aliam 
       <lb ed="#B" n="45"/>enim rationem mensurae habet motus secundum spatium: de qua nihil ad praesens, nos aspicimus 
       <lb ed="#B" n="46"/>ad motum caeli diurnum applicando illum per intellectum motui mensurando. Quemadmodum si 
       <lb ed="#B" n="47"/>quis velit mensurare pannum, applicat eicubum: &amp; si inuenitur mensura excedens, mensurat expli 
       <lb ed="#B" n="48"/>cando &amp; determinando atque signando aliquam partem in ea quae illi aequatur: &amp; secundum illam co 
       <lb ed="#B" n="49"/>gnoscitur quantum sit mensuratum: vt motus mensuratus si sit semidiurnus vel quartam partem 
       <lb ed="#B" n="50"/>quantitatis diurni motus continens: &amp; sic secundum caeteras proportiones in plus vel in minus com 
       <lb ed="#B" n="51"/>tinendo quam semidiurnum. Si vero inuenitur quod mensura exceditur: tunc mensuratur replicando vel seipsum 
       <lb ed="#B" n="52"/>vel partem eius: &amp; dicitur esse diurnus &amp; quartam partem quintam vel sextam vel aliquam huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="53"/>continens: aut bidiurnus aut tridiurnus: &amp; sic de caeteris proportionibus. Si vero inuenitur quod men- 
       <lb ed="#B" n="54"/>sura non exceditur, iudicatur motus ille diurnus simpliciter. Tertio vero modo mensurandi deus 
       <!--733.xml-->
       <pb ed="#B" n="346-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est mensura omnium entium: quia est primum &amp; simplicissimum: &amp; inquantum est exse notissimum 
       <lb ed="#B" n="2"/>in natura sua. Sed quantitate naturae suae eo quod illimitata &amp; infinita est perfectione non priuatiue 
       <lb ed="#B" n="3"/>sed positiue: secundum quod alibi declarauimus: est mensura excedens omnium aliorum entium: eo quod  
       <lb ed="#B" n="4"/>omnia limitata sunt &amp; finita in quantitate &amp; gradu naturae suae. Ita quod si deo vt mensura debeat co 
       <lb ed="#B" n="5"/>gnosci quantitas &amp; gradus determinatus alicuius entis creaturae: hoc non potest esse seipso simpli 
       <lb ed="#B" n="6"/>citer: sed solummodo explicatione alicuius quantitatis virtualiter contentae in deo vt in mensura 
       <lb ed="#B" n="7"/>excedente: quae proprie respondet quantitati rei mensurandae: &amp; sic aequa est illi secundum quandam  
       <lb ed="#B" n="8"/>correspondentiam: etsi non simpliciter. quemadmodum motus diurnus seipso vel replicatione aut ex 
       <lb ed="#B" n="9"/>plicatione adaequatur cuilibet alteri motui. Quantitas autem illa virtualis in deo explicanda quae  
       <lb ed="#B" n="10"/>aequalis debet esse quantitati rei mensurandae per quandam correspondentiam etsi non simpliciter: 
       <lb ed="#B" n="11"/>cum non habet esse in deo secundum rem: siue signata &amp; distincta actum: quemadmodum in dena-  
       <lb ed="#B" n="12"/>rio secundum rem sunt &amp; actum signata sex a quatuor &amp; distincta abinuicem: vt si denarius esset pro- 
       <lb ed="#B" n="13"/>pria mensura numeratorum, senarii explicatione mensuraret quaedam, &amp; alia explicatione quater-  
       <lb ed="#B" n="14"/>narii: siue nec signata nec distincta: quemadmodum in motu diurno secundumrem sunt semidiurnum 
       <lb ed="#B" n="15"/>diurni &amp;caetera huiusmodi: sed non signata aut distincta abinuicem secundum actum: sed signantur per intel 
       <lb ed="#B" n="16"/>lectum: cum alium motum mensurat alicuius partis sui replicatione: oportet igitur quod sit in deo so 
       <lb ed="#B" n="17"/>la ratione, aut nullo modo ipso vt mensura poterit cognosci rei mensurandae quantitas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e712">
       SOla au-  
       <lb ed="#B" n="18"/>tem ratione non habet esse in eo nisi ex sola consideratione intellectus. Quare cum singulis gradibus 
       <lb ed="#B" n="19"/>in essentiis creaturarum debeant respondere singulae rationes praedictae in deo: oportet ad hoc quod deus 
       <lb ed="#B" n="20"/>sit omnium mensura vt qua cognoscitur rei gradus &amp; quantitas in sua essentia: quod sola intellectus com 
       <lb ed="#B" n="21"/>sideratione habeant ibi esse rationes illae diuersae: &amp; hoc tanquam, propriae rationes singulorum, &amp; mensurae 
       <lb ed="#B" n="22"/>propriae: &amp; propria principia cognoscendi quantitates earum: vt deus ipse simpliciter consideratus 
       <lb ed="#B" n="23"/>sit mensura omnium communis &amp; excedens: rationes vero istae singulae sint mensurae singulorum per 
       <lb ed="#B" n="24"/>quandam correspondentiam coaequatae. Quae quidem rationes eaedem sunt cum rationibus idealibus:  
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; differunt sola ratione: quia ideales dicuntur inquantum sunt rationes cognoscendi essentias re- 
       <lb ed="#B" n="26"/>rum vt sunt essentiae simpliciter, secundum praeexpositum modum. Dicuntur vero ratio- 
       <lb ed="#B" n="27"/>nes persectionales inquantum sunt rationes cognoscendi praecise quantitatem: &amp; gradum in essentia 
       <lb ed="#B" n="28"/>&amp; natura cuiuslibet entis creati. Et habet deus referri per huiusmodi rationes ad creaturas ratione essen 
       <lb ed="#B" n="29"/>tiae earum simpliciter inquantum sunt ideae penes primum modum relationum: non quia creatura refer 
       <lb ed="#B" n="30"/>tur ad ipsum: sed econuerso magis secundum quod praedictum est. Inquantum vero sunt rationes perfectiona 
       <lb ed="#B" n="31"/>les habet referri ad easdem ratione quantitatis earum: penes tertium modum relationis: quia crea- 
       <lb ed="#B" n="32"/>turae referuntur ad ipsum &amp; non econuerso: vt sit ordo iste quod cum scientia dei secundum rationes idea 
       <lb ed="#B" n="33"/>les sit causa rerum cognitarum causando secundum rationem causae formalis secundum praedi- 
       <lb ed="#B" n="34"/>cta id quod sunt ex se: necessario ordine causalitatis &amp; principii &amp; quasi quodam ordine naturae prius 
       <lb ed="#B" n="35"/>est ratio idealis in deo quam sit in creatura id quod est ad se per essentiam: &amp; ideo deus refertur ad creatu 
       <lb ed="#B" n="36"/>ram secundum ideas: non quia creatura refertur ad ipsum: sed econuerso magis. Ex eo autem quod crea 
       <lb ed="#B" n="37"/>tura a deo per rationes ideales habet id quod est a se per essentiam alienam: necessario habet eam se- 
       <lb ed="#B" n="38"/>cundum determinatam quantitatem &amp; gradum naturae quem determinat in ea secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="39"/>causae formalis propria ratio idealis. Quae quidem quantitas licet in se sit determinata a causa sua 
       <lb ed="#B" n="40"/>quantus tamen sit gradus eius ex se non cognoscitur determinate quousque applicetur ei per intellectum 
       <lb ed="#B" n="41"/>sua mensura: quemadmodum motus quo quis itinerauerit in die: licet in se sit quantitatis determi-  
       <lb ed="#B" n="42"/>natae secundum durationem, cuius tamen gradus sit non determinate cognoscitur nisi per applica 
       <lb ed="#B" n="43"/>tionem eius ad motum diurnum. Et ideo tertio essentia rei sua quantitate secundum rem refertur 
       <lb ed="#B" n="44"/>ad deum vt ad mensuram qua cognoscatur. &amp; hoc vt ipse deus est essentia prima simpliciter sim 
       <lb ed="#B" n="45"/>plicissima &amp; notissima ex se: sicut debet esse per se mensura. Etenim si determinate ipsa diuina essen 
       <lb ed="#B" n="46"/>tia vt essentia est non cognoscitur gradus determinatus rei: sed solum vt in ea consideratur ratio 
       <lb ed="#B" n="47"/>perfectionalis illi correspondens: non tamen dicitur per se mensura nisi ipsa essentia vt est essentia 
       <lb ed="#B" n="48"/>simpliciter: quia ipsa sola ex se nota est, non autem ratio persectionalis: sicut nec ex se habet esse in  
       <lb ed="#B" n="49"/>ipsa essentia: sed solum consideratione intellectus: quemadmodum etiam motus particularis non di-  
       <lb ed="#B" n="50"/>citur mensura nisi motus diurnus simpliciter non ratione partis explicatae: quia motus diurnus ex 
       <lb ed="#B" n="51"/>se notus est in sua quantitate: non autem pars eius: sicut nec ex se habet esse actu in illo: sed sola com 
       <lb ed="#B" n="52"/>sideratione &amp; significatione intellectus. vt sic deus ratione essentiae suae vt est essentia non refertur 
       <lb ed="#B" n="53"/>vllo modo ad creaturam nisi quia creatura refertur ad ipsum. Secundum primum enimmodum 
       <!--734.xml-->
       <pb ed="#B" n="347-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>relationis quo deus refertur ad creaturam non quia creatura refertur ad ipsum: non refertur ad  
       <lb ed="#B" n="2"/>ipsam ratione suae essentiae simpliciter vt est essentia: sed solummodo ratione ideae &amp; ratione qua  
       <lb ed="#B" n="3"/>est idea. Secundum vero modum tertium relationis quo deus refertur ad ipsam creaturam quia  
       <lb ed="#B" n="4"/>creatura refertur ad ipsum: ipsa creatura refertur ad ipsum ratione essentiae dei simpliciter vt essen- 
       <lb ed="#B" n="5"/>tia est: etsi non determinet quantitatem creaturae nisi secundum rationem perfectionalem, &amp; vt ra- 
       <lb ed="#B" n="6"/>tio persectionalis est. Et sic quarto essentia dei vt essentia est, refertur ad creaturam quia creatura re- 
       <lb ed="#B" n="7"/>fertur ad ipsam: &amp; similiter vt ratio persectionalis est: sed essentia secundum quod est essentia vt est 
       <lb ed="#B" n="8"/>mensura vniuersalis &amp; excedens: secundum vero quod est perfectio siue ratio perfectionalis vt est men 
       <lb ed="#B" n="9"/>sura propria &amp; aequata quodammodo. Et secundum hunc modum licet relatio secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="10"/>commensurationis non ponat ex se in mensura rationem causalitatis nisi secundum genus causae 
       <lb ed="#B" n="11"/>finalis: semper tamen praesupponit in eadem causalitatem secundum alterum genus causae: qua se 
       <lb ed="#B" n="12"/>cundum aliud genus relationis refertur ad idem prius. Vt enim dicit Commenta. super praeassum 
       <lb ed="#B" n="13"/>ptum verbum de. v metaphysicae oportet vt omne mensurans primum sit in omni genere in quo in-  
       <lb ed="#B" n="14"/>uenitur primum in esse &amp; cognitione. Ita quod licet secundum illud genus relationis quod est in ratione  
       <lb ed="#B" n="15"/>mensurae secundum genus causae finalis, non refertur ad aliud nisi quia illud refertur ad ipsum: tamen secundum 
       <lb ed="#B" n="16"/>aliud genus relationis secundum aliud genus causae bene refertur ad illud, non quia illud refertur ad ipsum. Verbi 
       <lb ed="#B" n="17"/>gratia: vnum quod est mensura numerorum, est primum in esse numerorum: ipsos constituendo secundum 
       <lb ed="#B" n="18"/>genus causae materialis. Numeri enim non mensurantur primo &amp; essentialiter nisi per primum quod est 
       <lb ed="#B" n="19"/>eis indiuisibile: ex quo componuntur, vt dicit Commen. ibidem. Similiter scibile quid est mensura scien 
       <lb ed="#B" n="20"/>tiae, est principium in esse eius ipsam adgenerando in sciente secundum genus causae efficientis. vt 
       <lb ed="#B" n="21"/>secundum hoc id quid est mensura refertur ad id quod est mensuratum secundum genus causae qua est 
       <lb ed="#B" n="22"/>causa eius in esse: non quia illud refertur ad ipsum: sed potius econuerso. Secundum vero genus 
       <lb ed="#B" n="23"/>causae finalis &amp; mensurae qua solum est causa eius in cognitione, nequaquam refertur ad illud: nisi quia 
       <lb ed="#B" n="24"/>illud refertur ad ipsum. Ita tamen quod nihil refertur ad aliud secundum tertium modum quia aliud  
       <lb ed="#B" n="25"/>refertur ad ipsum, quod non prius refertur ad illud: non quia illud refertur ad ipsum secundum alium  
       <lb ed="#B" n="26"/>modum relationis. Et est semper relatio secundum rationem mensurae secundum rationem in men 
       <lb ed="#B" n="27"/>sura: &amp; secundum rem in mensurato. Relatio vero secundum aliud genus causae &amp; alium modum  
       <lb ed="#B" n="28"/>relationis praesupposita bene est secundum rem in vtroque extremorum. Scibile enim in creaturis 
       <lb ed="#B" n="29"/>inquantum est causa efficiens scientiae in scito secundum modum secundum relationis refertur ad scientiam: &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>est relatio realis in vtroque extremorum: sed in deo siue in eius scientia inquantum est causa forma- 
       <lb ed="#B" n="31"/>lis exemplaris scibilis, est relatio secundum rationem, &amp; in scibili secundum rem, vt patet ex dictis. 
       <lb ed="#B" n="32"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e866">
       QVARto &amp; vltimo necesse est ponere in deo ideas propter productionem rerum in existentia 
       <lb ed="#B" n="33"/>actuali: quia non posset plura diuersa &amp; distincta producere nisi sic ea producenda cognosceret, vt 
       <lb ed="#B" n="34"/>processit primum argumentum. cognitio autem talis secundum praedicta non est nisi per ideas. Vn  
       <lb ed="#B" n="35"/>de <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quicumque non posuit in deo pluralitatem idearum vt sunt rationes imitabilitatis in  
       <lb ed="#B" n="36"/>essentia dei: licet poneret ideas vt essentias rerum in sua cognitione, sicut posuit Auicen. non potuit 
       <lb ed="#B" n="37"/>ponere plura produci a deo aeque immediate: quia productio ista non esset nisi secundum ordinem 
       <lb ed="#B" n="38"/>quem creaturae haberent ad deum secundum naturas ipsarum: non quem deus haberet ad ipsas 
       <lb ed="#B" n="39"/>secundum determinationem suae voluntatis, vt patet ex dictis Auicen. alibi a nobis pertractatis. 
       <lb ed="#B" n="40"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e889">
       SIC ergo breuiter dicendum est ad quaestionem: quod si in deo non esset idea, non posset aliquid extra se 
       <lb ed="#B" n="41"/>vt aliud est ab ipso cognoscere: &amp; per consequens nec aliquid omnino extra se in esse producere: &amp; si 
       <lb ed="#B" n="42"/>in deo non essent plures ideae, non posset scire plura extra se: nec per consequens producere. Vnde po 
       <lb ed="#B" n="43"/>nere ipsum deum esse, &amp; ideas non habere: est ponere nihil extra se cognoscere aut producere: &amp; ita 
       <lb ed="#B" n="44"/>nec deum esse. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e900">
       AD primum in oppositum: quanto aliquid est magis simplex tanto ad plura se 
       <lb ed="#B" n="45"/>extendit: bene verum est: sed non sine rationibus respectuum: qui simplicitati eius non repugnant:  
       <lb ed="#B" n="46"/>sed magis conueniunt. hoc enim secundum Auicen. est de natura simplicis: quod quanto simplicius est 
       <lb ed="#B" n="47"/>tanto plures negationes &amp; plures respectus habet. sicut alibi exposuimus. Vnde ponere simplicissi 
       <lb ed="#B" n="48"/>mum, &amp; sine pluribus respectibus, est ponere antecedens: &amp; negare consequens. Est enim ponere naturam  
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; negare proprietates naturales consequentes naturam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3616-d1e914">
       AD secundum quod agens artificiale eadem arte facit plu- 
       <lb ed="#B" n="50"/>res domos. ergo &amp;c. Dicendum quod plures domus aut sunt quasi specie differentes sicut circularis: quaedrata:  
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; huiusmodi: aut sunt quasi solo numero differentes, vt omnes circulares &amp; rotundae inter se. De domibus differen 
       <lb ed="#B" n="52"/>tibus quasi solo numero verum est quod eadem arte facit eas: &amp; sic deus eadem idea cognoscit &amp; facit plura indi  
       <lb ed="#B" n="53"/>uidua sub eadem specie: secundum quod alibi exposuimus. De pluribus differentibus quasi specie non  
       <!--735.xml-->
       <pb ed="#B" n="347-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est verum quod artifex eadem arte facit plures domus: nisi loquendo de arte communi existente in habitu 
       <lb ed="#B" n="2"/>Immo ad faciendum eas oportet quod de comnmuni arte habituali educat per intellectum diuersas artes specia 
       <lb ed="#B" n="3"/>les: quae sunt diuersae domus in anima: de quibus diuersae domus secundum speciem producuntur ex- 
       <lb ed="#B" n="4"/>tra. Et per hunc modum deus non nisi diuersis ideis producit extra diuersa secundum speciem.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>