<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="155-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1812">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1812-Hd1e96">Quaestio 3</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e99">
        <lb ed="#B" n="46"/>SEquuntur quaestiones quae pertinent ad diuinae substantiae actionem. Vbi quaerebatur vnum  
       <lb ed="#B" n="47"/>de eius actione interiori: scilicet vtrum in Deo sit ponere aliquam infinitatem 
        idea<lb ed="#B" n="48" break="no"/>rum vel cognitorum. Et alia duo de eius actione transeunte in aliquid extra. 
        ClR<lb ed="#B" n="49" break="no"/>ca primum arguitur quod sic. quoniam ex hoc est idea in Deo, &amp; ex hoc cognoscit alia 
       <lb ed="#B" n="50"/>a se, quod ipse ratione suae perfectionis est imitabilis a creaturis: &amp; quod ipse omnes su 
       <lb ed="#B" n="51"/>as commutabilitates cognoscit. sed ipse ratione suae perfectionis infinitae secundum  
       <lb ed="#B" n="52"/>infinitos gradus imitabilis est a creaturis: &amp; omnes illos simul actum cognoscit. Ergo infinitae 
       <lb ed="#B" n="53"/>ideae sunt in ipso: &amp; infinita in se simul actum cognoscit. Quod est maxime apparet ex parte cognitionis. quoniam et 
       <lb ed="#B" n="54"/>si essent in ipso ideae specierum finitae: tamen sub vna specie infinita praesent esse indiuidua secundum successionem: quam  
       <!--351.xml-->
       <pb ed="#B" n="155-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>non successiue: sed simul omnia cognoscit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e128">
       CONtra. si in Deo essent infinitae ideae, &amp; per 
       <lb ed="#B" n="2"/>illas infinita secundum species cognoscerent: cum cuilibet ideae respondeat gradus determinatus perfectionis in  
       <lb ed="#B" n="3"/>creatura: ergo licet essentia cuiuslibet creaturae secundum specieum esset finitae perfectionis: tamen totalitas, siue 
       <lb ed="#B" n="4"/>vniuersitas essentiarum perfectionis omnium creat urarum, simul infinitatem quandam perfectionis 
        impor<lb ed="#B" n="5" break="no"/>taret. Et cum secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> primo Caeli &amp; Mundi, infinitum infinito neque maius sit, neque minus:  
       <lb ed="#B" n="6"/>ergo persectio Dei non erit maior perfectione vniuersitatis creaturarum: neque ista minor illa,. quod  
       <lb ed="#B" n="7"/>est absurdum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e147">
       EX parte vero cognitionis arguitur specialiter sic. Quod repugnat entitati, repu 
       <lb ed="#B" n="8"/>gnat cognoscibilitati. Quia sicut se habet vnumquodque ad esse: sic se habet ad cognitionem. vt 
        dici<lb ed="#B" n="9" break="no"/>tur. i. Metaphysicae. Infinitum repugnat entitati creaturae. ergo &amp; cognoscibilitati. Deus autem non  
       <lb ed="#B" n="10"/>cognoscit nisi cognoscibile. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e156">
       DICENdum quod alia est difficultas quaestionis huius ex 
        par<lb ed="#B" n="11" break="no"/>te idearum, &amp; ex parte cognitorum, quoniam idea respectum dicit ad essentias rerum: ita quod infini  
       <lb ed="#B" n="12"/>tas idearum necessario ponit infinitatem essentiarum creaturae secundum speciem. Et cum species 
        quaeli<lb ed="#B" n="13" break="no"/>bet diuersae diuersos gradus perfectionis habent in se: infinitas idearum ponit infinitos gradus per 
       <lb ed="#B" n="14"/>fectionum infinitarum essentiarum specie differentium. Cognitio autem infinitorum potest attendi 
       <lb ed="#B" n="15"/>quo ad ea, quae sunt de ipsa diuina essentia: vt est infinitas rationum attributalium: si forte esset in Deo 
       <lb ed="#B" n="16"/>vel quo ad ea quae sunt extra eum. Et hoc vel quo ad differentia specie. in quo eodem cursu currunt 
       <lb ed="#B" n="17"/>infinitas idearum, &amp; infinitas cognitorum: nisi forte quo ad species numerorum, vel quo ad 
        differen<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tia numerorum: vbi forte potest esse infinitas cognitorum: quia indiuidua proprias ideas in Deo non  
       <lb ed="#B" n="19"/>habent. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e179">
       QVANtum ergo ad istam quaestionem pertinet, de infinitate idearum, &amp; cognitorum extra 
       <lb ed="#B" n="20"/>se specie differentium, vel quorumcunque absolutorum intra se: dicendum quod in omnibus 
        quaestio<lb ed="#B" n="21" break="no"/>nibus quae tangunt potentiam actiuam in aliquid agendo, huiusmodi oportet tenere regulam, quod vi 
       <lb ed="#B" n="22"/>delicet inspiciendum est ad potentiam passiuam ex parte recipientis in se diuinam actionem in fi 
       <lb ed="#B" n="23"/>endo: vtrum scilicet potentiae actiuae in illo respondeat aliqua potentia passiua in isto. hoc est: vtrum  
       <lb ed="#B" n="24"/>possibile sit fieri, vel esse: de quo quaeritur vtrum possibile sit Deum facere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e192">
       VNDE cum propo 
       <lb ed="#B" n="25"/>sita quaestio de infinitate idearum, &amp; cognitorum secundum speciem extra, vel quorumcunque intra se in Deo de 
       <lb ed="#B" n="26"/>pendeat ab infinitate essentiarum specificarum rerum factibilium a Deo secundum gradus infinitos extra se, 
       <lb ed="#B" n="27"/>vel quorumcunque infinitorum intra se: nihil enim habet ideam in Deo, aut imitabilitatem, aut 
        cognosci<lb ed="#B" n="28" break="no"/>bilitatems: per quam res ipsa cognoscibilis est a Deo: nisi sit natura aut essentia specifica in esse quiditati 
       <lb ed="#B" n="29"/>uo: licet non sit aliquid in effectum: inspiciendum est ergo in proposita quaestione, vtrum sit possibile in 
        re<lb ed="#B" n="30" break="no"/>rum natura esse essentias rerum secundum gradus perfectionis sese excedentes esse infinitas, quoniam si sic: cum 
       <lb ed="#B" n="31"/>esse rerum quiditatiuum non dependet a tempore, sed sit in aeternitate per rationem extra rem quam habet 
       <lb ed="#B" n="32"/>in aeterno: &amp; in aeternis non differunt esse &amp; posse: ponendum est quod essentiae rerum secundum gradus 
        perfectio<lb ed="#B" n="33" break="no"/>nis sunt infinitae: &amp; quod Deus infinitas earum ideas habeat in se, &amp; infinitorum secundum specie notitiam 
       <lb ed="#B" n="34"/>secundum eas. Sin autem nequaquam, dependet ergo dissolutio propositae quaestionis a cuiusdam alterius quaestionis 
       <lb ed="#B" n="35"/>dissolutione: An scilicet possibile est in essentia &amp; natura creaturae ponere quod vna aliam in imitando  
       <lb ed="#B" n="36"/>diuinam perfectionem possit semper secundum gradum maiorem &amp; minorem excedere in infinitum, quia 
       <lb ed="#B" n="37"/>si sit possibile: necessarium est ponere in Deo esse infinitas ideas: &amp; ipsum infinitorum habere cogni 
       <lb ed="#B" n="38"/>tionem. Si non, econtra impossibile est illud ponere in esse: nec Deus habebit infinitas ideas, nec 
        co<lb ed="#B" n="39" break="no"/>gnitionem infinitorum secundum speciem. Et similiter est de infinitate cognitorum intra se. Quid  
       <lb ed="#B" n="40"/>autem de hac vltima quaestione sentiendum est: obscurum, &amp; multum remotum est a nobis: propter in  
       <lb ed="#B" n="41"/>comprehensibilitatem infinitatis. Certum tamen est nobis in hac quaestione, quantum ad ideas, &amp; 
        es<lb ed="#B" n="42" break="no"/>sentias rerum secundum speciem: quod processus ille secundum gradus persectionis, secundum magis &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="43"/>imitando diuinam perfectionem in infinitum est per additionem ad formam: quia omnis persectio est a forma. 
       <lb ed="#B" n="44"/>Et ita gradus superior in imitando est a forma perfectiori. Si ergo processus ille possibilis esset pro 
       <lb ed="#B" n="45"/>gredi in infinitum in forma: ergo per appositionem procedere potest augmentum simpliciter &amp; ab  
       <lb ed="#B" n="46"/>solute in infinitum. sicut &amp; diuisio in quantitate secundum materiam per diuisionem procedere po 
       <lb ed="#B" n="47"/>test in infinitum, quod plane est contra determinationem Philosophi. iii. Physicorum. cap. de infinito. vbi 
       <lb ed="#B" n="48"/>plane dicit quod infinitum potentia est sicut materia. &amp; non accipiendum sicut hoc aliquid permanens: vt 
       <lb ed="#B" n="49"/>hominem aut dominum: sed sicut dies dicitur, &amp; agon, quibus esse non est: sicut substantia quaedam  
       <lb ed="#B" n="50"/>facta, sed semper in eo quod fit alterum &amp; alterum. Sed in magnitudinibus quidem permanente acce 
       <lb ed="#B" n="51"/>pto hoc accidit: in hominibus autem &amp; tempore corruptis. Vnde quia generatio hominium &amp; vniuersaliter 
       <lb ed="#B" n="52"/>multiplicatio indiuiduorum per materiam est aut modo materiali sub specie, sicut &amp; diuisio continui,. 
       <lb ed="#B" n="53"/>ideo absque omni inconuenienti potest procedere in infinitum, nec oportet dare processum huiusmodi aliquando finiri 
       <lb ed="#B" n="54"/>secundum actum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e260">
       ECONuerso autem multiplicatio specierum secundum gradus perfectionis est per formam 
       <!--352.xml-->
       <pb ed="#B" n="156-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>determinationem Philosophi non potest propter naturam formae augmentum procedere in infinitum: quia  
       <lb ed="#B" n="2"/>necesse esset dare possibilitatem essendi aliquod corpus infinitum. dicit enim sic. Finitum omne excellens 
       <lb ed="#B" n="3"/>secundum appositionem neque potentia possibile est esse: si vere non est secundum actum infinitum  
       <lb ed="#B" n="4"/>vbi dicit Commentator. Entitas materiae &amp;. infiniti potentia est: forma autem &amp; finis sunt in actu. 
       <lb ed="#B" n="5"/>Finitas ergo est similis formae: &amp; infinitum materiae. Quoniam si posuerimus quod magnitudo poterit 
       <lb ed="#B" n="6"/>crescere in infinitum: tunc infinitum exibit in actum. Et cum posuerimus quod diminutio procedit in  
       <lb ed="#B" n="7"/>infinitum, non accidit impossibile. &amp; causa est: quoniam diminutio est in re ad nihil: cuius causa est mate  
       <lb ed="#B" n="8"/>ria: &amp; additio est ad esse: cuius causa est forma. Et infinitas inest penitus per materiaim: sicut finitas 
       <lb ed="#B" n="9"/>per formam. Nec est vt videtur in hoc differentia inter magnitudinem molis &amp; perfectionis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e286">
       
        PRAE<lb ed="#B" n="10" break="no"/>terea cum ordo essentiarum ordinatarum sit essentialiter adinuicem ordinatarum: quia est 
        par<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tium principalium vniuersi: quae essentialem inter se habent ordinem per naturalem influentiam  
       <lb ed="#B" n="12"/>superiorum incorruptibilium inter se &amp; super inferiora corruptibilia: &amp; hoc secundum genus causae 
       <lb ed="#B" n="13"/>mouentis ad constituendum vnitatem vniuersi: non tantum partium aggregatione: sed naturali col 
       <lb ed="#B" n="14"/>ligantia &amp; connexione: vt infra dicetur in quadam quaestione de angelis: in essentialiter autem 
        ordi<lb ed="#B" n="15" break="no"/>natis non potest esse processus in infinitum: sumendo vnum post aliud vel ante aliud: sicut patet in  
       <lb ed="#B" n="16"/>ordinatis accidentaliter: licet enim secundum determinationem Philosophi homo potest esse ab homine in  
       <lb ed="#B" n="17"/>infinitum ante &amp; post: nec sit ponere primum nec vltimum: &amp; hoc quia vt dicit octauo physicorum, omnia 
       <lb ed="#B" n="18"/>sunt infinita: sed non simul: &amp; habent extra vnumquodque eorum aliam causam per se esse eorum: &amp; ipsa 
       <lb ed="#B" n="19"/>abinuicem fiunt per accidens: inquantum sunt illius instrumenta: vt dicit ibi Commentator: tamen 
        se<lb ed="#B" n="20" break="no"/>cundum ipsum in mouentibus &amp; motis essentialiter ordinatis necesse est quod omnia sint finita. sicut 
       <lb ed="#B" n="21"/>expresse dicit Commentator ibidem, &amp; similiter secundo metaphysicae: vbi in talibus causis mouenti 
       <lb ed="#B" n="22"/>bus &amp; motis adinuicem probat esse statum in aliquo primo mouente non moto: &amp; in aliquo vltimo 
       <lb ed="#B" n="23"/>moto non mouente: &amp; etiam in intermediis mouentibus &amp; motis simul. dicit enim Commentator. Sic 
        ma<lb ed="#B" n="24" break="no"/>nifestum est in motis quae mouent se adinuicem habentibus situm quae sunt simul. impossibile est 
       <lb ed="#B" n="25"/>enim vt sint infinita essentialiter aut accidentaliter. Si autem hoc fuerit positum in vniuerso carente 
       <lb ed="#B" n="26"/>situ, tunc erit impossibile essentialiter: sed est necessarium accidentaliter: &amp; hoc in generationibus &amp; cor 
       <lb ed="#B" n="27"/>ruptionibus non simul existentibus. secundum quod dicit super quintum physicorum. Cum ante 
        transmu<lb ed="#B" n="28" break="no"/>tationem in actum demonstratum, est alia transmutatio: &amp; ante illam alia: &amp; hoc essentialiter: tunc 
        in<lb ed="#B" n="29" break="no"/>ueniuntur transmutationes infinitae. supple simul: quod est impossibile: per accidens vero est necessarium 
       <lb ed="#B" n="30"/>vt quod homo semper generetur ab homine. Cum ergo infinitas specierum in infinitum accepta in dei scien 
       <lb ed="#B" n="31"/>tia si habet ideas earum infinitas non potest esse in habentibus situm: in eis enim infimum in gradu 
       <lb ed="#B" n="32"/>est vnicum vt prima materia, &amp; de similiter supremum: vt caelum vltimum: oportet ego quod sit in essentiis separatl 
       <lb ed="#B" n="33"/>etiam exclusis omnibus corporalibus situm habentibus. Illae autem secundum doctrinam sanctorum: vt infra patebit 
       <lb ed="#B" n="34"/>in quaestione de angelis, adinuicem essentialem habent ordinem influendo &amp; mouendo secundum illuminationem. Si 
        er<lb ed="#B" n="35" break="no"/>go aliquid valet doctrina Philosophi: impossibile est omnino ponere talem infinitatem in eis in actum: quare neque in potentia. 
       <lb ed="#B" n="36"/>quia in hoc nulla accidit differentia. Vnde quia in hoc non differunt esse &amp; posse: etiam secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> qui ponit omnia 
       <lb ed="#B" n="37"/>fieri a primo necessitate naturae: vt infra patebit: quaecumque praesent esse in essentiis rerum essentialiter 
        ordina<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tis necesse est illa esse in actu. ldeo <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> postquam visum est ei ipsas esse numero finitas magis quam infinitas, 
        nu<lb ed="#B" n="39" break="no"/>merum huiusmodi essentiarum ponit esse in numero certo &amp; finito secundum numerum orbium mobilium aut motuum: vt de 
       <lb ed="#B" n="40"/>terminat. xii. metaphysicae, quaerum prima est motor omnium &amp; vnicus: sed aliae sunt plures singulos motus 
        agen<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tes. Vnde de Platonicis qui posuerunt formas rerum ideales esse numeros, dicit. xii. metaphysicae. Nihil certi dixert 
       <lb ed="#B" n="42"/>de numero earum: quia aliqui eorum dicebant numeros earum esse infinitos: alii vero vsque ad decem tantum. Quida ergo  
       <lb ed="#B" n="43"/>essentiae creaturarum differenter possint imitari secundum magis &amp; minus diuinam perfectionem in infinitum, non vi 
       <lb ed="#B" n="44"/>deo nisi ponatur aliqua earum perfectionis infinitae. Quoniam licet procedendo continue ab vna ad alteram numquam est deueni 
       <lb ed="#B" n="45"/>re in aliquam infinitam: sed procedit processus in infinitum: necesse tamen esset ponere quod possibilitas in forma 
        crea<lb ed="#B" n="46" break="no"/>ta esset ad perfectionem infinitam: vt videtur secundum dicta Philosophi. Et si esset possibilitas, esset 
        actua<lb ed="#B" n="47" break="no"/>litas: quia plures essentiae rerum esse non possunt quam sunt secundum ideas suas in deo. Et sic non 
       <lb ed="#B" n="48"/>solum oportet hic accipere infinitatem sicut diem &amp; agonem: sed sicut hominem aut domum, &amp; 
        se<lb ed="#B" n="49" break="no"/>cundum actum. Ita quod si nulla illarum esset infinita secundum actum: nec omnes simul vt simul 
       <lb ed="#B" n="50"/>acceptae: licet processus huiusmoni acceptionis ab vna in alteram procederet in infinitum: &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="51"/>nunquam esset deuenire ad infinitam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e386">
       SECVNdum hunc ergo modum idearum si quis vellet 
       <lb ed="#B" n="52"/>sequi viam naturalis rationis secundum doctrinam Philosophi, diceret quod in deo non sit infi 
       <lb ed="#B" n="53"/>nitas idearum: &amp; quod non habet notitiam infinitarum essentiarum specie differentium. Et hoc 
       <lb ed="#B" n="54"/>non propter aliquem defectum in ipso, aut impotentiam: sed propter impossibilitatem ex parte re- 
       <!--353.xml-->
       <pb ed="#B" n="156-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>rum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e402">
       ET diceret ad primum argumentum, cum arguitur, quod Deus ratione suae infinitae perfectionis secundum  
       <lb ed="#B" n="2"/>infinitos gradus imitabilis est a creaturis &amp;c. quod Deus non est imitabilis secundum aliquem gradum quasi 
       <lb ed="#B" n="3"/>passiue, nisi secundum illum creatura nata sit imitari quasi actiue. ita quod quantacunque sit infinitas in  
       <lb ed="#B" n="4"/>diuina perfectione, si tamen sit finitus terminus in forma creaturae, vel vltra quem creatura non po 
       <lb ed="#B" n="5"/>test imitari: Deus vltra illum non est imitabilis a creatura, non propter aliquem defectum aut imper 
       <lb ed="#B" n="6"/>fectionem in ipso: sed solum propter imperfectionem aut limitationem in creatura. Et sic gradus vl 
       <lb ed="#B" n="7"/>terioris perfectionis non habet in Deo rationem ideae. Imitabilitas enim determinata non potest esse in  
       <lb ed="#B" n="8"/>deo ex natura sua in se: quia tunc ex se gradus &amp; diuersas limitationes haberet. licet enim 
        imitabi<lb ed="#B" n="9" break="no"/>litas a creaturis vt imitabilitas simpliciter, perfectionis est simpliciter in deo: &amp; ex ipsa diuina natu  
       <lb ed="#B" n="10"/>ra secundum se: quod tamen sit imitabilis secundum gradum limitationis in imitante: hoc non est ali 
       <lb ed="#B" n="11"/>cuius perfectionis simpliciter in Deo: sed hoc contingit ex imperfectione creaturae. &amp; ideo imitabili 
       <lb ed="#B" n="12"/>tas determinata deo non attribuitur: nisi ex respectu ad creaturam. Ita quod si non sit aliquis gradus 
       <lb ed="#B" n="13"/>perfectionis secundum signatam determinationem in essentia creaturae: deus secundum illum nullo 
       <lb ed="#B" n="14"/>modo dicitur esse imitabilis a creatura: quia absque omni respectu ad creaturam non dicuntur esse in  
       <lb ed="#B" n="15"/>deo nisi illa quae sunt perfectionis simpliciter: vt dictum est supra in quaestione prima. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e436">
       ET per eum 
       <lb ed="#B" n="16"/>dem modum respondendum est de infinitate cognitorum intra se., si enim sint cognoscibilia aliqua  
       <lb ed="#B" n="17"/>numero infinita in se vt rationes attributorum: &amp; sunt plura attributa in eo, quae nec habent: nec 
       <lb ed="#B" n="18"/>nata sunt habere sibi correspondens in creatura: ponendum est necessario quod omnia illa nouit. Si autem  
       <lb ed="#B" n="19"/>non sit ponere aliqua huiusmodi infinita secundum numerum in eo: cum non ens non contingit sciri: 
        po<lb ed="#B" n="20" break="no"/>nendum est quod non habet infinitorum talium secundum numerum intra se notitiam. Quod tamen in  
       <lb ed="#B" n="21"/>nullo derogat infinitati suae essentiae: quia sub ratione cuiuslibet vnius attributi tantam habet 
        in<lb ed="#B" n="22" break="no"/>finitatem essentiae quantam sub infinitis, quemadmodum &amp; sub vno gradu perfectionis secundum quem 
       <lb ed="#B" n="23"/>eum imitatur minima creatura, tantam habet infinitatem substantiae quantam sub infinitis. Etenimsi 
       <lb ed="#B" n="24"/>per impossibile aliquid infinitum ponatur secundum speciem siue magnitudine molis, siue magni  
       <lb ed="#B" n="25"/>tudine perfectionis: aut etiam plura: siue differentia specie, siue numero: ista nullo modo possunt at 
       <lb ed="#B" n="26"/>tingere infinitatem dei: neque etiam vniuersitas eorum: quia creatura inquantum creatura perfecti 
       <lb ed="#B" n="27"/>onem illam infinitam receptam haberet, &amp; participatam a deo qui habet infinitam perfectionem per essentiam: &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>imparticipatam: in quantum imparticipatum semper alterius naturae est &amp; eminentioris quam participatum.  
       <lb ed="#B" n="29"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e469">
       ET cum hoc licet creatura haberet perfectionem illimitatam quo ad quantitatem gradus in 
        perfe<lb ed="#B" n="30" break="no"/>ctione: necessario tamen haberet perfectionem limitatam ad speciem in essentia naturae vel ad genus. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Non sic autem deus: quia non est nisi esse illimitatum: vt alibi visum est. Ita quod solus deus dicendus 
       <lb ed="#B" n="32"/>est simpliciter infinitus &amp; perfectus: vt alibi debet declarari. Ita quod si aliqua creatura, vel plures, vel 
       <lb ed="#B" n="33"/>vniuersitas creaturarum haberet perfectionis infinitatem: non tamen posset dici perfecta aut infi 
       <lb ed="#B" n="34"/>nita simpliciter &amp; omnino sicut deus. Quantum ergo ad infinitatem idearum in deo, vel ad 
        cogni<lb ed="#B" n="35" break="no"/>ta circa essentias creaturarum, non video quomodo potest in deo poni infinitas, quod tamen propter 
       <lb ed="#B" n="36"/>rei profunditatem &amp; eius elongationem a nostro intellectum: negare non audeo: nec contrarium 
        as<lb ed="#B" n="37" break="no"/>sero: sed tantum ingenia studiosorum ad tam abditorum inuestigationem excito. Quantum autem 
       <lb ed="#B" n="38"/>ad ifinitatem rationum attributalium: non video quin possit poni eorum infinitas in deo. Cum enim 
       <lb ed="#B" n="39"/>rationes attributorum dicunt aliquid quod est dignitatis &amp; perfectionis simpliciter, &amp; quantum est de 
       <lb ed="#B" n="40"/>se absque omni respectu &amp; comparatione ad creaturas: vt dictum est, &amp; non tot possunt deo attribui quae  
       <lb ed="#B" n="41"/>sunt perfectionis simpliciter, quin plura competunt propter perfectionis eius omnimodam 
        illimi<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tationem: ponere rationes huiusmodi infinitas in deo, in nullo derogat eius perfectioni. immo con 
       <lb ed="#B" n="43"/>uenit multum. Ita etiam quod aliquae sint ita profundae &amp; eleuatae quod nec supremi spiritus ipsas 
        attin<lb ed="#B" n="44" break="no"/>gere possint: nec habent in creaturis sibi correspondens sicut habent bonitas &amp; sapientia. Quia si 
       <lb ed="#B" n="45"/>ponantur in deo: quia nihil existens in ipso latet eum: ponendum est etiam quod omnes cognoscat: ma 
       <lb ed="#B" n="46"/>xime quia non sunt nisi rationes essentiae conceptae in intellectum: inquantum actualiter est intellecta: vt dictum 
       <lb ed="#B" n="47"/>est prius. De quo etiam nihil audeo asserere: nec pro, nec contra: sed tantum vt prius ingenia studiosorum  
       <lb ed="#B" n="48"/>excito. Non restat igitur de pertinentibus ad istam quaestionem: nisi illud de infinitate indiuiduorum sub eadem 
       <lb ed="#B" n="49"/>specie, &amp; specierum numerorum mathematicorum. Quantum pertinet ad infinitatem indiuiduorum sub eadem specie, pa 
       <lb ed="#B" n="50"/>tet quid sit dicendum. cum ei ei aequaliter nota sunt entia &amp; non entia: quae tamen sunt vel praesent esse aliquid in sua natura  
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; essentia: ita quod non solum sciat quaecunque sunt in natura aliquam &amp; essentia rerum: sed etiam quaecumque sunt 
       <lb ed="#B" n="52"/>in potentia ad esse vel sua vel creaturae, vt alibi declarandum est: talia autem constat esse infinita:  
       <lb ed="#B" n="53"/>Deus ergo talium infinitorum habet notitiam: cuiusmoni sunt indiuidua possibilia fieri sub quacumque  
       <lb ed="#B" n="54"/>specie: quorum notitiam deus habet non secundum decursum acceptionis in infinitum sicut dies &amp; ago: qualiter potentia 
       <!--354.xml-->
       <pb ed="#B" n="157-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>huiusmodi infinitorum reducibilis est ad actum existentiae ab agente naturali vel supnaturali: vel 
       <lb ed="#B" n="2"/>ad actum cognitionis ab intellectu creato: sed totam infinitatem simul accipiendo secundum simplicem 
        intui<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tum: intellectus enim dei non est discursiuus, vt alibi declaratum est. Hinc dicit apostolus Hebrae. iiii. 
       <lb ed="#B" n="4"/>Viuus est sermo dei. glo sid i. eius notitia. Efficax &amp; penetrabilior omni gladio ancipiti. glos. i. 
        perspi<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cacior omni ingenio quod circunspicit carnalia &amp; spiritualia. Et non est vlla creatura inuisibilis &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="6"/>glos. Quia ex omni parte plene visa. &amp; hoc non notitia simplici solum: qua noscuntur indifferenter en 
       <lb ed="#B" n="7"/>tia &amp; non entia, futura &amp; non futura: sed etiam notitia visionis: qua solum dicuntur cognosci ea quae  
       <lb ed="#B" n="8"/>sunt vel aliquando erunt quia infinita: vt non tot quin plura erunt accipienda etiam cum effectu 
       <lb ed="#B" n="9"/>per successionem, licet non simul, tam in indiuiduis producendis sub speciebus generabilium &amp; corru 
       <lb ed="#B" n="10"/>ptibilium si generatio duret inaeternum, quam in cogitationibus &amp; affectionibus cordium bonorum  
       <lb ed="#B" n="11"/>&amp; damnatorum. Ita quod in notitia dei sub eadem specie cadit duplex infinitas indiuiduorum non existen 
       <lb ed="#B" n="12"/>tium &amp; non praeteritorum sub eadem specie. Vna scilicet, eorum quae nunquam fuerunt, nec sunt, nec 
       <lb ed="#B" n="13"/>erunt: possunt tamen fieri. Alia eorum quae nec fuerunt nec sunt: erunt tamen per successionem. Quam 
       <lb ed="#B" n="14"/>tum vero pertinet ad infinitatem numerorum diuersarum specierum, magis patet quid sit 
        dicen<lb ed="#B" n="15" break="no"/>dum apud rectam rationem, quam de indiuiduis sub eadem specie. Ista enim in essentia vt essentia est, non  
       <lb ed="#B" n="16"/>distinguuntur: sicut distinguuntur species numerorum infinitorum. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> de numeris. xii. de ci 
       <lb ed="#B" n="17"/>uitate dei cap. xiiii. Eos infinitos esse certissimum est: suisque numerus, proprietatibus terminatur: vt nul 
       <lb ed="#B" n="18"/>lus eorum par esse cuiquam alteri possit. Dispares inter se atque diuersi sunt: &amp; singuli quique finiti sunt: &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>omnes infiniti sunt. Si ergo nouit infinita indiuidua non essentiis specificis, sed indiuiduali distin  
       <lb ed="#B" n="20"/>cta: multo fortius &amp; infinitos numeros specie distinctos. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> de numeris ibidem. Ita 
       <lb ed="#B" n="21"/>ne numeros propter infinitatem nescit omnipotens deus: &amp; vsque ad quandam summam numerorum  
       <lb ed="#B" n="22"/>scientia dei peruenit, &amp; caeteros ignorat: Quis hoc vel dementissimus dixerit: Absit itaque vt dubitemus 
       <lb ed="#B" n="23"/>quod ei notus sit omnis numerus: cuius intelligentiae, sicut in psalmis canitur, non est numerus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e586">
       SED 
       <lb ed="#B" n="24"/>quomodo contingit hoc: quod species numerorum secundum speciem per appositionem procedunt in infini 
       <lb ed="#B" n="25"/>tum: &amp; non species essentiarum in creaturis: Est dicendum: quod ratio huius est: quoniam dicta appositio in es 
       <lb ed="#B" n="26"/>sentiis non est nisi ad formam: quia est secundum perfectionem in essentia. &amp; vt dictum est, processus ad  
       <lb ed="#B" n="27"/>dendo ad formam non potest procedere in infinitum. In numeris autem est appositio ad materiam. non 
       <lb ed="#B" n="28"/>procedit enim appositio in numeris nisi per vnitatem distinctam ab alia vnitate: quae sub vnitate alicuius for 
       <lb ed="#B" n="29"/>mae coniunguntur sicut eius materia. inquantum omnis numerus per aliqualem procedit diuisionem: vt 
       <lb ed="#B" n="30"/>numerus naturalis &amp; mathematicus ex diuisione continui: &amp; numerus specierum per diuisionem 
        ge<lb ed="#B" n="31" break="no"/>neris: &amp; numerus indiuiduorum per diuisionem aliqualem formae specifice: et numerus vniuersitatis 
        en<lb ed="#B" n="32" break="no"/>tium per aliqualem diuisionem vnitatis summae per essentias omnium creaturarum. Ita quod in numeris spe 
       <lb ed="#B" n="33"/>cies non determinantur neque distinguuntur per ipsas vnitates. Quantum enim est ex natura vnitatum, nu 
       <lb ed="#B" n="34"/>merus non est vnus nisi vt vnitum aggregatione plurium. Sed quod numerus dicatur vnus specie, hoc com 
       <lb ed="#B" n="35"/>tingit propter determinatam distantiam vltimae vnitatis ad primam. propter quod quaelibet vnitas apposi 
       <lb ed="#B" n="36"/>ta numero: etsi vna sit eiusdem naturae cum altera: propter tamen aliam distantiam ad vnitatem primam 
       <lb ed="#B" n="37"/>nouam speciem numeri constituit. Inde etiam contingit quod ex infinitis numeris differentibus specie inui 
       <lb ed="#B" n="38"/>cem coniunctis, quia in eis non est ponere vnitatem vltimam habentem determinatam distantiam  
       <lb ed="#B" n="39"/>ad vnitatem primam, non constituitur aliquis numerus formalis siue pars speciei vnius: vt cognoscendo illum per 
       <lb ed="#B" n="40"/>suam speciem per illum &amp; sub illo cognoscat alios infinitos. Immo sub illo numero infinito qui est numerus secundum ma 
       <lb ed="#B" n="41"/>teriam tantum, &amp; vnus tantum aggregatione secundum suam infinitatem materialem, inquantum omnis numerus finitus per speciem ma 
       <lb ed="#B" n="42"/>terialis est illi sub nulla vnitate formae reductus ipse cognoscit omnes numeros secundum quod dicit Au 
       <lb ed="#B" n="43"/>gustinus vbi supra. Infinitas itaque numeri quamuis infinitorum numerorum nullus sit numerus, non est ta 
       <lb ed="#B" n="44"/>men incomprehensibilis ei cuius intelligentiae non est numerus. Propter quod bene dicitur &amp; vere quod deus 
       <lb ed="#B" n="45"/>cognoscit numeros infinitos, non autem numerum infinitum secundum speciem, vt dictum est. Et ita appositio 
       <lb ed="#B" n="46"/>ad numerum quia est secundum materiam procedit in infinitum absque eo quod necesse sit ponere numerum infinitum aut 
       <lb ed="#B" n="47"/>in existentia: aut in diuina intelligentia: non autem appositio ad essentias creaturarum, vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="48"/>Vnde secundum omnes concedenda est secunda ratio de cognitione infinitorum indiuiduorum sub vna 
       <lb ed="#B" n="49"/>specie, quod est possibilis. Communiter etiam conceditur secunda ratio de cognitione infinitarum 
        creatura<lb ed="#B" n="50" break="no"/>rum secundum species &amp; infinitarum idearum in deo. Posset tamen responderi, vt videtur, secundum prae 
       <lb ed="#B" n="51"/>determinata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e649">
       AD tertium: quod si ideae essent infinitae in deo, &amp; per illas infinita secundum essentias deus co 
       <lb ed="#B" n="52"/>gnosceret: ergo totalitas creaturarum esset infinita non minor diuina infinitate. Dicendum secundum 
       <lb ed="#B" n="53"/>praedicta: quod licet totalitas esset infinita, vel etiam si aliqua vna poneretur infinita, non tamen diuinam 
       <lb ed="#B" n="54"/>infinitatem attingeret. Et licet hoc verum sit: tamen vt videtur non euitatur inconueniens. Non enim so 
       <!--355.xml-->
       <pb ed="#B" n="157-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>lum est inconueniens quod vniuersitas creaturae aut aliqua creatura aequetur in omnibus diuinae infini 
       <lb ed="#B" n="2"/>tati: immo inconveniens est quod secundum aliquam rationem infinitatis ei aequiparetur: vt sic non est magis 
        in<lb ed="#B" n="3" break="no"/>conueniens ponere vnam creaturam in essentia sua infinitae perfectionis: &amp; ponere perfectionem infinitam 
       <lb ed="#B" n="4"/>aliquo modo in vniuersitate creaturarum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e671">
       AD Quartum: quod infinitum repugnat entitati ergo 
        re<lb ed="#B" n="5" break="no"/>pugnat cognoscibilitati: Ad hoc solet dici quod verum est loquendo de infinito secundum rationem 
        infi<lb ed="#B" n="6" break="no"/>niti: non autem loquendo de infinito secundum id quod est infinitum. De ratione enim infiniti est quod ha 
       <lb ed="#B" n="7"/>beat partem post partem &amp; extra partem, per hoc enim quantitati conuenit: de cuius ratione est ordo par 
       <lb ed="#B" n="8"/>tium. Dicunt ergo, quod cognoscere infinitum secundum rationem infiniti, est ipsum cognoscere secun 
       <lb ed="#B" n="9"/>dum ordinem partium &amp; discursum in semper sumendo aliud &amp; aliud: sed sic a nullo intellectum contin 
       <lb ed="#B" n="10"/>git cognoscere infinitum simpliciter, sicut neque contingit ipsum esse: quia quantuncumque accipiatur siue in  
       <lb ed="#B" n="11"/>cognitione siue in existentia, semper acceptum est finitum: &amp; semper restat aliud accipiendum: nec sic 
       <lb ed="#B" n="12"/>deus cognoscit infinitum, vt dicunt: sed secundo modo: scilicet totum simul vnico simplici intuitu. 
       <lb ed="#B" n="13"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e693">
       SED adhuc stat argumentum quod infinitum tale secundum omnes partes simul acceptum repugnat omnino enti 
       <lb ed="#B" n="14"/>tati: vt quod simul sint infiniti homines in existentia. ergo vt videtur repugnat &amp; cognoscibilitati. Deus 
       <lb ed="#B" n="15"/>autem nihil cognoscit nisi cognoscibile. Et quid dicunt, quod cognoscere infinitum ratione suae infinitatis 
       <lb ed="#B" n="16"/>est cognoscere ipsum per successiuam acceptionem partium: hoc solum verum est de infinito secundum quid: quid  
       <lb ed="#B" n="17"/>cognoscitur sicut dies &amp; agon. Sed infinitum simpliciter cognoscit deus simplici intuitu secundum omnes 
       <lb ed="#B" n="18"/>suas partes: quid magis est ipsum cognoscere secundum rationem suae infinitatis, quam cognoscere ipsum secundum 
       <lb ed="#B" n="19"/>partium successionem. ldeo aliter dicendum est, distinguendo esse &amp; cognitionem. Est enim quoddam esse quidi  
       <lb ed="#B" n="20"/>tatiuum &amp; essentiae: &amp; est aliud esse actualis existentiae: quod repugnat entitati primo modo, sicut figmen 
       <lb ed="#B" n="21"/>tum &amp; chimaera vel hircoceruus &amp; huiusmodi. Illud omnino repugnat cognoscibilitati intellectus: scilicet quia 
        so<lb ed="#B" n="22" break="no"/>lum cadit sub imaginatione &amp; per accidens. Quod vero repugnat entitati secundo modo: non omnino repu 
       <lb ed="#B" n="23"/>gnat cognoscibilitati. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e718">
       SED est distinguendum de cognitione: dicendo quod duplex est rei cognitio. Vna  
       <lb ed="#B" n="24"/>per ipsam rem obiectiue in se &amp; in sua essentia. Alia in sua ratione formali &amp; exemplari. Primo modo ar 
       <lb ed="#B" n="25"/>tifex cognoscit domum postquam facta est ab ipso, ipsam inspiciendo. Secundo modo noscit eam in suo 
        exen<lb ed="#B" n="26" break="no"/>plari: per quod nouit eam faciendam. Primo modo cognoscit essentiam cuiuscunque creaturae quilibet in  
       <lb ed="#B" n="27"/>tellectus creatus. &amp; est proprius modus cognoscendi intellectus creati. Nullus enim intellectus crea 
       <lb ed="#B" n="28"/>tus seipsum obiectiue cognoscendo, in se obiectiue cognoscendo cognoscit alia a se: quod est cognoscere 
       <lb ed="#B" n="29"/>secundo modo: qui soli deo conuenit. immo omnis intellectus creatus vt cognoscat creaturam aliam 
       <lb ed="#B" n="30"/>a se, necesse est quod quiditas &amp; essentia eius ei praesentetur vt obiectum &amp; habeat esse in ipso sicut 
        cogni<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tum in cognoscente. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e738">
       DE Primo modo cognoscendi vera est propositio: quod repugnat entitati 
        repu<lb ed="#B" n="32" break="no"/>gnat cognoscibilitati: &amp; hoc modo infinitum non potest cognosci sicut nec esse: quia sicut non potest si 
       <lb ed="#B" n="33"/>mul secundum omnes suas partes existere in esse naturae, nec in esse cognitiuo simul: scilicet cognoscen 
       <lb ed="#B" n="34"/>ti creato se repraesentando: vt sicut non potest haberi esse nisi sicut dies &amp; agon: sic nec cognosci aliter 
       <lb ed="#B" n="35"/>a creato intellectum cognoscente. Et de hoc modo cognoscendi proposito intellectui creato loquitur 
       <lb ed="#B" n="36"/>philosophus cum dicit infinitum inquantum infinitum incognitum esse. Vnde dicit. ii. metaphysi 
       <lb ed="#B" n="37"/>cae: quod qui ponit formas quae sunt partes definitionis, infinitas numero, destruit scientiam. Res enim 
       <lb ed="#B" n="38"/>infinitae quae sunt huiusmodi dispositionis, impossibile est vt comprehendantur ab intellectu. Et est iste 
       <lb ed="#B" n="39"/>proprius modus cognoscendi infinitum inquantum infinitum: non autem ille qui est sicut dies &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>agom, vt ponit dicta responsio. Isto enim modo quod intelligitur est infinitum simpliciter. Infinitum autem 
       <lb ed="#B" n="41"/>secundum quid non simpliciter, secundum quod dicit Commentator super. ii. metaphysicae: 
        impossi<lb ed="#B" n="42" break="no"/>bile est nos intelligere lineam infinitam nisi accipiamus eam finitam iterando eam infinities. &amp; hoc non  
       <lb ed="#B" n="43"/>facit intelligere infinitum: &amp; ideo qui imaginatus fuerit lineam infinitam, non potest intelligere eam. De secundo  
       <lb ed="#B" n="44"/>autem modo cognoscendi non loquitur philosophus: nec sic habet veritatem illa propositio: eo quod nullo modo neque simul 
       <lb ed="#B" n="45"/>neque per successionem diuino intellectui obiectiue secundum propriam naturam representantur infinita: immo sua es 
       <lb ed="#B" n="46"/>sentia sola sibi repraesentata obiectiue eam cognoscendo, nihil potest eum latere quid quocunque modo essentiam 
       <lb ed="#B" n="47"/>natum est participare siue simul existendo secundum totum, siue per successionem. &amp; hoc propter 
        essen<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tiae eius perfectionem, in qua ratio omnis esse &amp; essentiae relucet: tanquam in illa quae quodammodo est omne 
       <lb ed="#B" n="49"/>esse, vt alibi est expositum. Semper enim secundum virtutem medii in quo aliquid obiectiue cognoscitur 
       <lb ed="#B" n="50"/>cognitio ad plura vel pauciora se extendit: secundum quod vniuersale obiectum intellectum quia quodammo natum  
       <lb ed="#B" n="51"/>est ab omnibus indiuiduis suis participari, est ratio cognoscendi omnia sua particularia: &amp; 
        co<lb ed="#B" n="52" break="no"/>gnoscendo vniuersale cognoscit quodammodo omnia particularia. Et non oportet ad hoc quod  
       <lb ed="#B" n="53"/>actu illa cognoscat, nisi quod vniuersalis forma determinetur vt obiectum intellectum: secundum 
        con<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ditiones quibus appropriatur particularibus. lpsa autem diuina essentia, quia non est nisi purum 
       <!--356.xml-->
       <pb ed="#B" n="158-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>esse, ratio est omnium cognoscibilium quae esse participant: non tantum quo ad rationem comomnis essentiae, sed  
       <lb ed="#B" n="2"/>quo ad rationem eorum quae sunt minima in ipsis, quibus differunt abinuicem. Nec restat igitur apud  
       <lb ed="#B" n="3"/>intellectum diuinum siue sint entia actu siue non: siue simul possibilia existere siue non: dum tamen 
       <lb ed="#B" n="4"/>esse sui sint aliquo modo participabilia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e803">
       EX quo soluitur difficultas quam arguunt aliqui contra praede 
       <lb ed="#B" n="5"/>terminata sic. Si deus cognoscit infinitum in hominibus, &amp; infinitos homines vt factibiles per successio 
       <lb ed="#B" n="6"/>nem a natura: &amp; quicquid potest facere mediante natura, potest facere immediate: &amp; sua factio non re 
       <lb ed="#B" n="7"/>quirit successionem, sicut requiritur in opere naturae vbi vnus homo sit ab alio: quia immediate 
        quili<lb ed="#B" n="8" break="no"/>bet eorum fieri potest a deo: potest ergo deus facere simul infinitos esse si simul nouit eos: aut si non  
       <lb ed="#B" n="9"/>potest, videtur quod non noscit simul. Et est dicendum: quod quicquid est de veritate huius quaestionis:  
       <lb ed="#B" n="10"/>Vtrum deus possit facere infinita simul actu existentia: cum infinita simul actu cognoscat: de quae ad  
       <lb ed="#B" n="11"/>praesens nihil determino: tamen ista ratio non cogit ad ponendum quod infinita simul fieri possunt a deo  
       <lb ed="#B" n="12"/>quia deus, vt dictum est, res non cognoscit obiectiue secundum naturas rerum, licet verissime cognoscat 
       <lb ed="#B" n="13"/>proprias naturas rerum: sed secundum naturam suam. &amp; res habent esse in cognitione dei non secun 
       <lb ed="#B" n="14"/>dum naturas suas: sed secundum naturam dei. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1812-d1e827">
       ENtitas autem non conuenit rebus nisi secundum 
       <lb ed="#B" n="15"/>naturam ipsam rerum. Non est autem inconueniens: quod aliquid conueniat naturae creatae secundum naturam 
       <lb ed="#B" n="16"/>dei, licet non conueniat ei secundum naturam suam: &amp; hoc propter naturae illius excellentiam super naturam suam 
       <lb ed="#B" n="17"/>Idcirco ergo contingit quod cognoscibilitas simul creaturis infinitis non repugnat: quia hoc conuenit 
       <lb ed="#B" n="18"/>eis secundum rationem naturae dei: licet entitas simul eis repugnat: quia hoc eis conuenit secundum 
       <lb ed="#B" n="19"/>rationem propriae naturae.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>