<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="440-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4286">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4286-Hd1e96">Quaestio 3</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e99">
        <lb ed="#B" n="7"/>CIrca tertium arguebatur quod in creato constante ex materia &amp; forma educibili de 
       <lb ed="#B" n="8"/>potentia materiae verius &amp; principalius dicatur creari forma quam materia: quia  
       <lb ed="#B" n="9"/>creatio est mutatio ad esse. quod ergo verius per creationem recipit esse debet 
       <lb ed="#B" n="10"/>dici verius creari: sed forma est huiusmodi, quia verius &amp; principalius habet es 
       <lb ed="#B" n="11"/>se quam materia secundum Philosophum. vii. Metaphysi. ergo &amp;c. Contra, proprium 
       <lb ed="#B" n="12"/>est creationis respectu mutationum aliarum quod producat aliquid de nihilo nihil 
       <lb ed="#B" n="13"/>praesupponendo: quod ergo de nihilo omnino producitur minus praesupponendo aliquid, verius &amp; 
       <lb ed="#B" n="14"/>principalius debet dici creari: materia est huiusmodi respectu formae: quia forma materialis in suo 
       <lb ed="#B" n="15"/>esse quod recipit naturaliter praesupponit materiam ordine quodam naturae: materia autem omnino 
       <lb ed="#B" n="16"/>nihil praesupponit, vt patet: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e123">
       QVIA quaestio tangit etiam creationem substantiarum 
        sim<lb ed="#B" n="17" break="no"/>plicium, in quibus essentiae per creationem acquiritur esse, &amp; aliqui dubitant de esse &amp; essentia vtrum 
       <lb ed="#B" n="18"/>illorum verius habet creari &amp; principalius: sicut in proposito dubitatur de materia &amp; forma: Essen 
       <lb ed="#B" n="19"/>tia enim se habet ad esse, vt videtur, sicut materia ad formam: ideo altius quaestionem attollendo: 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e132">
       
        SCI<lb ed="#B" n="20" break="no"/>endum quod aliqui sunt qui primo dicunt esse sex: quae non possunt saluari nisi in creaturis realiter 
       <lb ed="#B" n="21"/>differat esse ab essentia. Qui etiam secundo soluunt tres rationes quibus probatur non posse saluari 
       <lb ed="#B" n="22"/>creationem ponendo essentiam &amp; esse realiter differre. Et tertio improbant tres distinctiones qui  
       <lb ed="#B" n="23"/>bus alii respondent difficultatibus sibi obuiantibus. Et quarto respondent tribus rationibus quas 
       <lb ed="#B" n="24"/>alii inducunt ad probandum quod esse &amp; essentia signant eandem rem. Et similiter improbant 
        confir<lb ed="#B" n="25" break="no"/>mationes illarum trium rationum inductas contra solutiones datas ad illas. Quinto autem 
        osten<lb ed="#B" n="26" break="no"/>dunt eosdem male exponere quandam auctoritatem Boetii. Sexto ipsi adducunt tres rationes 
        qui<lb ed="#B" n="27" break="no"/>bus ostendunt quod non posset creatura in nihilum redigi nisi differrent in ea realiter essentia &amp; esse. 
       <lb ed="#B" n="28"/>Quibus intendimus respondere: &amp; similiter aliis inductis ab illis. &amp; etiam tribus aliis rationibus 
       <lb ed="#B" n="29"/>quibus nituntur ostendere quod tollentes talem differentiam non possunt saluare quod creaturae de 
        no<lb ed="#B" n="30" break="no"/>uo possint creari a deo siue procedere ab ipso ex arbitrii libertate. Circa primum igitur dicta sex 
       <lb ed="#B" n="31"/>inducendo dicunt quod primum illorum est, quod omnis creaturae essentia potest intelligi cum opposito 
       <lb ed="#B" n="32"/>ipsius esse: nihil autem potest intelligi cum opposito suiipsius: ergo. &amp;c. Et est respondendum 
        si<lb ed="#B" n="33" break="no"/>cut respondi alias in parte, &amp; similiter ad alia sequentia, quod nihil re &amp; ratione idem cum aliquo po 
       <lb ed="#B" n="34"/>test intelligi sub opposito illius, sicut neque cum opposito suiipsius: &amp; si potest intelligi cum opposi 
       <lb ed="#B" n="35"/>to illius, realiter differt ab illo. idem tamen re cum aliquo sic vt non apponat rem differentem illi, 
       <lb ed="#B" n="36"/>sed differens sola intentione ab illo, bene potest intelligi sub opposito illius, vt contingit in proposito de 
       <lb ed="#B" n="37"/>essentia respectu esse &amp; non esse. Secundum (vt dicunt) est quod quaelibet essentia creaturae participat 
       <lb ed="#B" n="38"/>esse, ita quod omne esse in creatura est quid participatum. &amp; quod creatura non participaret esse nec esse 
       <lb ed="#B" n="39"/>creaturae diceretur quid participatum nisi esset ibi differentia realis. Nam omnis participatio, vel 
       <lb ed="#B" n="40"/>est per modum potentiae vel per modum actus: quia scilicet potentia suscipit aliud, actus vero susci 
       <lb ed="#B" n="41"/>pitur ab alio. Hoc enim est participare quasi partem eius capere. Quod enim aliquid in se secundum 
       <lb ed="#B" n="42"/>totum habet, non participat illo: sed plenitudinem habet eius: essentialiter &amp; realiter existens illud.  
       <lb ed="#B" n="43"/>Vnde si calor esset separatus, esset fontalis calor habens in se omnem rationem &amp; plenitudinem ca 
       <lb ed="#B" n="44"/>loris: &amp; respectu eius calor in materia esset diminutus, &amp; secundum participationem subiecti rece 
       <lb ed="#B" n="45"/>ptus: nunc autem essentia participat esse sicut potentia actum: &amp; esse participatur ab essentia, sicut 
       <lb ed="#B" n="46"/>actus a potentia: quia essentia creaturae non potest recipere esse, neque esse recipi ab illa secundum ip 
       <lb ed="#B" n="47"/>sius esse plenitudinem: vt loquamur de esse creaturae respectu esse dei, sicut &amp; de calore in materia 
       <lb ed="#B" n="48"/>respectu caloris separati. Dicitur autem calor in materia participatus &amp; respectu sui subiecti &amp; 
        re<lb ed="#B" n="49" break="no"/>spectu caloris separati: sed respectu caloris separati dicitur quodammodo participari respectu 
        suiip<lb ed="#B" n="50" break="no"/>sius, quod contingit ei eo quod est quid imperfectum in se: si enim in se perfectus esset non esset natus 
       <lb ed="#B" n="51"/>recipi in alio: nec esset imperfectus respectu alterius omnino. Vnde dicere quod calor est in alio 
        re<lb ed="#B" n="52" break="no"/>ceptus &amp; non participatus, est dicere repugnantia. Sic ergo esse creaturae non esset participatum  
       <lb ed="#B" n="53"/>aut diminutum nisi esset in alio receptum. Receptum dico distincte ab eo secundum rem: nihil enim 
       <lb ed="#B" n="54"/>seipsum diminute recipit. Sed per hoc vltimum quo praeuidit sibi esse respondendum: Responden- 
       <!--922.xml-->
       <pb ed="#B" n="441-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dum est dicendo quod esse creaturae participat esse per modum potentiae, &amp; esse participatur ab illa per 
       <lb ed="#B" n="2"/>modum actus: &amp; hoc non inquantum sunt idem re, sed inquantum differunt intentione. Et quod  
       <lb ed="#B" n="3"/>assumit contra hoc: quod tunc esse non reciperetur ab essentia creaturae diminute, quia nihil seipsum re 
       <lb ed="#B" n="4"/>cipit diminute: Dicendum quod sicut nihil recipit idem sibi ratione quadam, sed solum ratione qua di  
       <lb ed="#B" n="5"/>uersum: sic nec recipit illud diminute nisi ratione qua differens a se, saltem secundum 
        inten<lb ed="#B" n="6" break="no"/>tionem. quae quidem diminutio recepti non est respectu recipientis sed respectu esse dei. Nihil enim 
       <lb ed="#B" n="7"/>recipit seipsum diminute etiam ratione qua diuersum:nisi in seipso sit id quod est diminute, secumn 
       <lb ed="#B" n="8"/>dum quod etiam ipsi ponunt in suo exemplo de calore. Vnde quia essentia creaturae diminute est 
        es<lb ed="#B" n="9" break="no"/>sentia respectu essentiae diuinae: nuilum inconueniens est immo necessarium est quod recipiat esse dimi 
       <lb ed="#B" n="10"/>nute, licent idem sint re, recipiens &amp; receptum, differentia autem sola intentione. Tertium est (ut 
       <lb ed="#B" n="11"/>dicunt) quod entia in genere sunt, &amp; determinata ad genus. Quod non potest saluari nisi re differant es 
       <lb ed="#B" n="12"/>sentia &amp; esse. Secundum enim Commentatorem in secundum Metaphysicae, Genus dicit formam mediam in  
       <lb ed="#B" n="13"/>ter potentiam &amp; actum: quiditas ergo cuiuslibet creaturae eo ipso quod est in genere dicit quid in 
        po<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tentia ad actum, &amp; per consequens quid in potentia ad esse, ita quod secundum quod nata est recipere magis 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; minus de esse, secundum hoc constituit alium &amp; alium gradum in entibus, &amp; est in alio &amp; alio ge 
       <lb ed="#B" n="16"/>nere, &amp; in alia &amp; alia specie entis. Hoc totum verum est: sed non propter ipsum esse receptum, sed  
       <lb ed="#B" n="17"/>solum propter ipsam essentiam recipientem. Per essentiam enim suam res sunt in praedicamentis, 
        li<lb ed="#B" n="18" break="no"/>cet sunt extra in re per participationem esse existentiae: &amp; sic per essentiam suam determinatur om 
       <lb ed="#B" n="19"/>nis creatura ad genus. Propter hoc enim essentia cuiusque creaturae composita est ex forma generis &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>forma differentiae, quae quidem forma generis media est inter puram potentiam &amp; quae est 
        mate<lb ed="#B" n="21" break="no"/>riae, &amp; inter actum perfectum, qui est in forma speciei completa: cuius complementum est forma differem 
       <lb ed="#B" n="22"/>tiae. Nec est ista compositio ex diuersis secundum rem sed secundum intentionem solum, &amp; sufficit com 
       <lb ed="#B" n="23"/>positio ex sic differentibus vt constituantur essentiae creaturarum in diuersis generibus &amp; speciebus, quia  
       <lb ed="#B" n="24"/>ista diuersitas trahitur a natura ipsarum differentiarum secundum se consideratarum absque omni 
       <lb ed="#B" n="25"/>esse actualis existentiae: licet essentia creaturae perfecta in gradu speciei specialissimae vlterius sit in po 
       <lb ed="#B" n="26"/>tentia ad esse existentiae, quod omnino accidentale est essentiae &amp; naturae generis. Dico quo ad suam 
        in<lb ed="#B" n="27" break="no"/>tentionem qua differt ab essentia licet non re aliqua. &amp; facit tale esse compositionem accidentalem 
       <lb ed="#B" n="28"/>Et ideo est potentia alia qua essentia est in potentia ad esse existentiae, a praecedente qua forma 
        ge<lb ed="#B" n="29" break="no"/>neris est in potentia ad formam speciei aut differentiae: &amp; nulla ipsarum est ipse actus, nec oportet quod  
       <lb ed="#B" n="30"/>propter hoc vllo modo differant potentia &amp; actus secundum rem, &amp; faciant realem compositionem, sicut dis 
       <lb ed="#B" n="31"/>ferunt materia &amp; forma in materialibus &amp; faciunt compositionem realem, propter quam sunt in infe 
       <lb ed="#B" n="32"/>riori gradu quam immaterialia: in quorum essentia nulla est omnino compositio ex diuersis secundum 
       <lb ed="#B" n="33"/>rem. Per quod patet quod non tenet tale simile quo ipsi dicunt sic. Nisi in elementis esset compositio ex 
       <lb ed="#B" n="34"/>materia &amp; forma re differentibus, non esset vnum elementum materialius altero, sed quodlibet ele 
       <lb ed="#B" n="35"/>mentum esset ipsa forma: sic nisi in essentia cuiuslibet creaturae esset compositio ex potentia &amp; actu 
       <lb ed="#B" n="36"/>realiter differentibus, non esset vna creatura potentialior altera, sed quaelibet esset ipse actus: 
        quo<lb ed="#B" n="37" break="no"/>niam materia non potest minus differre a forma quam realiteripotentia autem potest bene differre ab  
       <lb ed="#B" n="38"/>oactu minus quam realiter: quod plane patet in genere &amp; differentia. Quartum (vt dicunt) est: quod in enti 
       <lb ed="#B" n="39"/>bus est analogia quae amoueretur nisi re differrent essentia &amp; esse: quia prima analogia est inter 
       <lb ed="#B" n="40"/>prima diuidentia esse quae sunt participatum &amp; imparticipatum: sed si non differrent realiter 
        essen<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tia &amp; esse, in rebus non esset participatum, vt dictum est: quare nec analogia. Et est dicendum, quod  
       <lb ed="#B" n="42"/>cum diuiditur esse in participatum &amp; non participatum, ibi sumitur esse non tam pro esse 
        existen<lb ed="#B" n="43" break="no"/>tiae quam pro esse essentiae. Quicquid enim est in creaturis, participatum est, siue fuerit esse siue 
        essen<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tia, respectu esse &amp; essentiae creatoris. Non enim omnis participatio est accidentalis, sed est aliqua 
        es<lb ed="#B" n="45" break="no"/>sentialis. essentia enim creaturae est participata essentia respectu essentiae dei: &amp; sic licet nuilum 
        es<lb ed="#B" n="46" break="no"/>set esse existentiae omnino, esse tamen essentiae &amp; essentia ipsa creaturae id quod est inquantum 
        huius<lb ed="#B" n="47" break="no"/>modiiparticipatum quid est: quare etiam licet esse existentiae creaturae non est in re aliud ab eius 
       <lb ed="#B" n="48"/>essentia, essent tamen ambo, scilicet essentia &amp; esse existentiae creaturae, quaedam participata. Quin  
       <lb ed="#B" n="49"/>tum (ut dicunt) est, quod omnis creatura participat aliquod accidens, quid non esset nisi essentia participaret 
       <lb ed="#B" n="50"/>esse: quia, secundum Boetium, nihil participat alio quod non participat esse. Quod bene verum 
       <lb ed="#B" n="51"/>est. sed falsum est quid assumunt, si non differunt re essentia &amp; esse, essentia non participat esse. Vnde 
       <lb ed="#B" n="52"/>ex eo quod dicimus quod esse existentiae nihil reale addit super essentiam, non sequitur quod essentia creaturae sit 
       <lb ed="#B" n="53"/>ipsum esse suum, quid soli deo competit: sed tunc illud sequeretur, si nec respectum alterius intentionis adde 
       <lb ed="#B" n="54"/>ret essentiae, quem quia addit vt aliquid accidentale illi &amp; vt accidens non reale sed intentionale, 
       <!--923.xml-->
       <pb ed="#B" n="441-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sequitur quod essentia non sit suum esse, sed quod vt accidente quodam intentionali participat ipsum 
        es<lb ed="#B" n="2" break="no"/>se quod est primo participatum vt receptum in alio, &amp; supponitur in qualibet alia participatione  
       <lb ed="#B" n="3"/>accidentis realis &amp; realiter differentis a subiecto suo. &amp; sic secundum Boetium esse participat creatura 
       <lb ed="#B" n="4"/>vt sit, est vero vt participet alio quolibet, &amp; aliquid sit. Sextum est (ut dicunt) quod omnis 
        creatu<lb ed="#B" n="5" break="no"/>ra est aliquo modo mutabilis secundum substantiam, quod non sit sine reali differentia inter essentiam 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; esse: quoniam omne mutabile ex aliqua informitate formatur: eo ergo ipso quo est essentia potest 
       <lb ed="#B" n="7"/>acquirere esse &amp; perdere esse &amp; mutari secundum esse. Sic ergo intelligitur essentia esse quid 
        in<lb ed="#B" n="8" break="no"/>forme respectu esse, &amp; esse intelligitur esse perfectio essentiae, &amp; per consequens quod esse sit res alia: quod  
       <lb ed="#B" n="9"/>falsum est quo ad hoc vltimum, vt patet ex dictis: licet verum sit quo ad alia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e355">
       CIRca 
        secun<lb ed="#B" n="10" break="no"/>dum dicunt sic. Triplici via possumus ostendere quod argumentum primum factum ab aliis contra ip 
       <lb ed="#B" n="11"/>sos: videlicet quod ponentes creaturam produci ex eo quod esse recipitur in essentia, vt diuersum in diuer 
       <lb ed="#B" n="12"/>so secundum rem, non possunt saluare creationem ipsius esse: quia tunc creatio esse praesupponeret 
       <lb ed="#B" n="13"/>aliquod subiectum, quod est contra naturam creationis: non concludit, nec probat propositum. Pri 
       <lb ed="#B" n="14"/>ma via quae est ex parte dei producentis, sic patet. Nam (vt dicunt) nulla causa supponit suum 
        effe<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ctum, bene tamen supponit effectum alterius: ars enim supponit effectum naturae, non artis: &amp; na 
       <lb ed="#B" n="16"/>tura supponit effectum dei non naturae. In eo ergo quod deus producendo creaturam totam simul 
        pro<lb ed="#B" n="17" break="no"/>ducit scilicet essentiam &amp; esse, in tali actione nullo supposito agit, sicut si crearet compositum ex materia 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; forma, vt lapidem. Licet enim forma requirat materiam in qua recipiatur, nec fieri posset nisi in  
       <lb ed="#B" n="19"/>materia: vere tamen deus creat lapidem, &amp; quo ad materiam, &amp; quo ad formam, &amp; hoc ex nihilo: 
       <lb ed="#B" n="20"/>in quo incipiunt tangere propositum in quaestione principali. Sed dico ego in quod non obstantibus F 
       <lb ed="#B" n="21"/>dictis in via ista, adhuc propositum stat. Licet enim simul duratione creantur materia &amp; forma: quia ta 
       <lb ed="#B" n="22"/>men forma creatur in materia vt quod informat, &amp; de cuius potentia est nata produci, &amp; materia 
       <lb ed="#B" n="23"/>creatur non in alio: igitur natura prius creatur materia quam forma in ipsa. Et (quod amplius est) quam  
       <lb ed="#B" n="24"/>do forma nata est educi de potentia materiae, non habet proprie fieri per creationem, sed potius per 
       <lb ed="#B" n="25"/>quandam informationem, acsi produceretur a deo supernaturaliter ex materia praecedente in tem 
       <lb ed="#B" n="26"/>pore, licet in proposito non praecedat nisi natura. Cum enim deus agit aliquam actionem in qua 
        po<lb ed="#B" n="27" break="no"/>test aliquo modo communicare natura, reliquit naturae quod suum est. Vnde quia naturae materiae  
       <lb ed="#B" n="28"/>est vt de eius potentia producatur forma ad quam est in potentia: deus ergo producens in 
        mate<lb ed="#B" n="29" break="no"/>ria formam producibilem de potentia materiae, etsi simpliciter eam producat, producit tamen eam 
       <lb ed="#B" n="30"/>deus potentia materiae. Et sic licet in praedictis saluatur creatio totius compositi ex materia &amp; forma, 
       <lb ed="#B" n="31"/>non tamen aeque proprie secundum vtramque eius partem. &amp; sic esse non omnino ita proprie ponitur 
       <lb ed="#B" n="32"/>creari vt essentia, si tamen ponitur esse in essentia, vt forma producibilis de potentia materiae poni 
       <lb ed="#B" n="33"/>tur esse in materia: sicut forma lapidis est in eius materia: non autem sicut anima rationalis in cor 
       <lb ed="#B" n="34"/>pore, quae proprie dicitur creari, licet creetur in corpore: quia non est forma educibilis de potentia 
       <lb ed="#B" n="35"/>materiae. Et ita sic dicere: est dicere quod esse non primo creatur nec ita proprie vt essentia: cum tamen 
       <lb ed="#B" n="36"/>contrarium debeat esse verum si(vt dicunt illi) essentia non creatur nisi susceptione ipsius esse. 
        Se<lb ed="#B" n="37" break="no"/>cunda via (vt dicunt) quae sumitur ad idem ex modo producendi, &amp; quodammodo videtur exclude 
       <lb ed="#B" n="38"/>re iam dicta, sic patet. Nam secundum commen. xii. Metaphysica si aliquid fieret in aliquo &amp; non ex illo, per 
       <lb ed="#B" n="39"/>transmutationem illius fieret ex nihilo. dato ergo per impossibile quod essentia praecedat &amp; deus 
        edu<lb ed="#B" n="40" break="no"/>cat esse in essentia sed non de potentia essentiae &amp; sine transmutatione eius, vere &amp; proprie crearet 
       <lb ed="#B" n="41"/>esse, vt patet de anima rationali infusa corpori. Sed dico ego quod non valet, quoniam (ut dictum est) 
       <lb ed="#B" n="42"/>si esse non educitur de potentia essentiae sicut nec anima rationalis de corpore: &amp; aeque proprie cre 
       <lb ed="#B" n="43"/>atur vt anima rationalis: sicut ergo anima rationalis nata est secundum se esse non solum in 
        corpo<lb ed="#B" n="44" break="no"/>re: similiter ergo &amp; esse ipsum natum esset secundum se esse siue existere non solum in essentia crea 
       <lb ed="#B" n="45"/>ti: cuius contrarium illi dicunt. Quod autem dicunt quod esse non inducitur in essentia per trans 
       <lb ed="#B" n="46"/>mutationem essentiae, sicut nec anima in corpore per transmutationem corporis, falsum est. Si enim 
       <lb ed="#B" n="47"/>non transmutaretur essentia recipiendo esse non esset verum dicere quod recipiendo esse crearetur, aut 
       <lb ed="#B" n="48"/>alia creatione crearetur quam esse creatur: cum omnis creatio sit transmutatio: quorum contrarium 
        as<lb ed="#B" n="49" break="no"/>serunt illi. Quod tamen, scilicet quod creatio non sit aliqua mutatio, siue quod secundum nuilum modum  
       <lb ed="#B" n="50"/>mutationis sit mutatio, error est, vt dicit articulus damnatus. Praeterea non est omnino verum 
       <lb ed="#B" n="51"/>quod anima creatur in corpore sine corporis transmutatione, quando de non animato fit animatum. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Similiter non est omnino verum, immo falsum simpliciter: quod essentia non transmutatur 
        quan<lb ed="#B" n="53" break="no"/>do ex non ente fit ens, vt infra declarabitur: cum etiam im altero relatiuorum quodammodo fiat transmutatio 
       <lb ed="#B" n="54"/>per trasmutationem factam solummodo in altero vt infra dicemus. secundum Siplicium. Tertia via(ut dicunt) quae  
       <!--924.xml-->
       <pb ed="#B" n="442-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sumitur ex ipsa re producta, ad idem, patet sic. Nam creatio sicut &amp; quaelibet alia productio, est 
       <lb ed="#B" n="2"/>per se &amp; primo totius compositi, &amp; partium eius, non nisi vt sunt aliquid compositi, ita quod vnius compositi 
       <lb ed="#B" n="3"/>est vnica tantum productio secundum totum &amp; secundum omnes partes eius. Producitur enim vna sub  
       <lb ed="#B" n="4"/>alia, vt potentia sub actum, &amp; vna cum alia vel in alia, vt actus cum potentia, vel in potentia, sicut nata 
       <lb ed="#B" n="5"/>sunt esse. Non ergo producitur esse praesupposita essentia. sicut neque econuerso. Et quia eadem est secundum  
       <lb ed="#B" n="6"/>numerum illorum productio siue creatio, non magis, proprie creatur vnum eorum quam alterum: immo si magis 
       <lb ed="#B" n="7"/>proprie alterutrum eorum creatur hoc est potius esse quam essentia: sicut magis proprie generatur forma quam  
       <lb ed="#B" n="8"/>materia, licet vna generatione generantur in composito. semper enim productio principalius terminatur 
       <lb ed="#B" n="9"/>ad actum quam ad potentiam. Sed dico ego quod non valet. licet enim vnica productione producuntur actus 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; potentia, &amp; ideo simul duratione, nec quo ad hoc productio vnius praesupponit alterum illorum: nec 
       <lb ed="#B" n="11"/>etiam vnum illorum magis proprie illa productione terminatur quam alterum: tamen producitur 
        quo<lb ed="#B" n="12" break="no"/>dam ordine naturae vnum illorum prius altero: &amp; de altero, vt dictum est. Illud enim in quo alterum 
       <lb ed="#B" n="13"/>producitur, etsi ipsum producatur simul duratione, oportet tamen ipsum produci prius natura. Prius 
       <lb ed="#B" n="14"/>enim natura est id in quo alterum producitur quam quod in illo producitur, vt generatio formae 
        corporei<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tatis in homine quam creatio animae rationalis in corpore, sicut declarauimus in nostro decimo Quoli 
       <lb ed="#B" n="16"/>bet. q. v. Et hoc quamuis id in quo alterum producitur non producatur nisi sub illo. Licet enim simul sunt 
       <lb ed="#B" n="17"/>duratione hoc in illo &amp; illud sub hoc, natura tamen prius est id in quo aliud, quam id sub quo est aliud.  
       <lb ed="#B" n="18"/>Vlterius autem dico descendendo ad quaestionem principalem: quod etsi vnum illorum quae sunt ma 
       <lb ed="#B" n="19"/>teria &amp; forma, essentia &amp; esse, non magis proprie creetur quam alterum quantum est ex parte actus creatio 
       <lb ed="#B" n="20"/>nis propter eius vnitatem, tamen propter ordinem naturae quem habent inter se ipsa creata in 
        to<lb ed="#B" n="21" break="no"/>to, bene potest vnum eorum prius natura &amp; magis, proprie creari quam alterum, vt materia quam forma: si ta 
       <lb ed="#B" n="22"/>men forma educibilis de potentia materiae producta in toto creato proprie &amp; per se possit dici 
       <lb ed="#B" n="23"/>creari: de quo iam erit sermo, sicut dictum est. Et quod assumitur: si alterum illorum magis 
        pro<lb ed="#B" n="24" break="no"/>prie creatur, hoc est potius esse quam ipsa essentia, sicut magis proprie generatur forma quam materia: Di 
       <lb ed="#B" n="25"/>cendum quod creatio respicit duos terminos, scilicet terminum a quo, quia est de nihilo: &amp; terminum 
       <lb ed="#B" n="26"/>ad quem, quia est alicuius productiua: ita quod magis proprie &amp; magis essentialiter secundum quod com 
       <lb ed="#B" n="27"/>paratur per differentiam ad alias productiones, respicit terminum a quo, quam terminum ad quem: quia  
       <lb ed="#B" n="28"/>ex ordine ad terminum a quo distinguitur essentialiter ab aliis productionibus, non autem ex 
        or<lb ed="#B" n="29" break="no"/>dine ad terminum ad quem, quia proprium est creationi quod producat de nihilo: quod nulli alii pro 
       <lb ed="#B" n="30"/>ductioni conuenit. Non autem proprium est ei quod sit productiua alicuius. in hoc enim conuenit cum qua 
       <lb ed="#B" n="31"/>libet alia productione, ita quod etsi omnes aliae productiones distinguuntur inter se in ordine ad 
        termi<lb ed="#B" n="32" break="no"/>nos ad quos sunt, per illorum diuersitatem, secundum quod generatio dicitur productio ad 
        substan<lb ed="#B" n="33" break="no"/>tiam terminata: augmentatio vero terminata ad quantitatem: alteratio autem terminata ad quali  
       <lb ed="#B" n="34"/>tatem, latio vero ad vbi: sola tamen creatio ab aliis productionibus distinguitur per se &amp; 
        princi<lb ed="#B" n="35" break="no"/>paliter in ordine &amp; ex ordine diuerso ad terminum a quo. Quare cum proprium sit creationi in 
        or<lb ed="#B" n="36" break="no"/>dine ad terminum a quo quod sit de nihilo &amp; nullo praesupposito: magis proprie ergo dicendum est 
       <lb ed="#B" n="37"/>creari quod sic est de nihilo quod nihil praesupponit omnino nec oportet praesupponere, sicut est essen 
       <lb ed="#B" n="38"/>tia: quam quid sic est ex nihilo quod aliquid praesupponit naturaliter &amp; oportet praesupponere, sicut est ipsum 
       <lb ed="#B" n="39"/>esse, vt patet ex praedictis. Vnde etsi anima rationalis creatur in corpore, posset tamen creari fine cor 
       <lb ed="#B" n="40"/>pore, sicut &amp; esse fine illo potest: non sic autem ipsum esse potest esse fine essentia aut creari sine ea, 
       <lb ed="#B" n="41"/>vt etiam illi dicunt. Propter quod etsi anima creata in corpore proprie posset dici creari, non tamen 
       <lb ed="#B" n="42"/>ipsum esse in essentia. Et sic patet quod non valet simile assumptum de materia &amp; forma in 
        gene<lb ed="#B" n="43" break="no"/>ratione: quoniam generatio magis per se &amp; essentialius respicit terminum ad quem, quam terminum a 
       <lb ed="#B" n="44"/>quo: contrarie ei quod iam dictum est de creatione. Et ideo semper generatio principalius termina 
       <lb ed="#B" n="45"/>tur ad id quod plus recipit de entitate per generationem: &amp; econtrario creatio ad id quod plus 
       <lb ed="#B" n="46"/>producitur de nihilo, vt dictum est. Soluta prima ratione, vt dicunt illi, de facili soluitur 
        se<lb ed="#B" n="47" break="no"/>cunda. Nam cum dicitur, si poneremus talem compositionem, &amp; esset creatio dicto modo, tunc 
       <lb ed="#B" n="48"/>esse produceretur de essentia: si arguentes hoc dicant ex opinione propria tunc ratio recipit falsum, 
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; peccat in materia. Nam numquam forma educitur de materia nisi tempore praecedat formam, non sic 
       <lb ed="#B" n="50"/>autem est de creatis, vt dictum est: si autem illud supponant tanquam dictum ab aduersariis, dicemus 
       <lb ed="#B" n="51"/>(inquiunt illi) quod nunquam ad nos peruenerunt dicta aliquorum qui tantae essent dementiae, vt 
        di<lb ed="#B" n="52" break="no"/>cerent quod in creatione educitur esse de potentia essentiae, sicut in generatione educitur forma 
       <lb ed="#B" n="53"/>de potentia materiae. Sed dico ego, quod dictum illud, Nunquam forma educitur de materia nec actus 
       <lb ed="#B" n="54"/>de potentia nisi tempore praecedant materia &amp; potentia, verum est loquendo de generatione natu-  
       <!--925.xml-->
       <pb ed="#B" n="442-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>rali, non tamen est verum loquendo de generatione supernaturali. In illa enim sufficit quod materia prae 
       <lb ed="#B" n="2"/>cedat formam natura tantum. Si enim deus subito, immediate, &amp; supernaturaliter de trunco formaret vi 
       <lb ed="#B" n="3"/>tulum, ex eadem potentia materiae ex qua formaret ipsum natura successiue &amp; per multa media, 
       <lb ed="#B" n="4"/>hoc non diceretur creatio proprie, sed magis generatio supernaturalis. Opus enim omne quod deus 
       <lb ed="#B" n="5"/>facit mediante natura ex aliquo, potest facere immediate ex eodem. Si ergo deus materiam subito 
       <lb ed="#B" n="6"/>crearet, ex cuius potentia nata esset forma produci, &amp; simul duratione produceret formam de illa po 
       <lb ed="#B" n="7"/>tentia materiae, licet materia proprie diceretur creari, forma tamen potius diceretur 
        supernaturali<lb ed="#B" n="8" break="no"/>ter generari: sicut &amp; formatio corporis Christi de potentia materiae praecedentis tractae ex virgine, 
       <lb ed="#B" n="9"/>inquantum formatum fuit opere spiritus sancti: quia de potentia materiae fuit forma eius educta co 
       <lb ed="#B" n="10"/>operante virtute naturali Mariae, potius dicitur a spiritu sancto producta per actionem similem 
        generatio<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ni naturali, aut etiam generatione quadam supernaturali, quam vera &amp; propria creatione. Secus autem est 
       <lb ed="#B" n="12"/>si forma produceretur in materia ex cuius potentia non est nata produci: tunc enim tam materia quam 
        for<lb ed="#B" n="13" break="no"/>ma crearentur. Sed tamen magis proprie materia: quo ad hom scilicet quod nihil oportet eam per naturam ad  
       <lb ed="#B" n="14"/>sui productionem praesupponere, forma vero naturaliter praesupponit materiam. Si ergo essentia esset 
       <lb ed="#B" n="15"/>in potentia ad esse, non solum receptiua, sicut est corpus ad animam rationalem, sed etiam formatiua, 
        si<lb ed="#B" n="16" break="no"/>cut est materia naturalis ad formam naturalem: esse productum cum essentia a deo potius diceretur 
        ge<lb ed="#B" n="17" break="no"/>nerari supernaturaliter quam creari: aut si essentia est in sola potentia receptiua ipsius esse, tunc adhuc 
       <lb ed="#B" n="18"/>magis proprie creari diceretur essentia quam esse, vt dictum est, vt vniuersaliter productio materialis &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>potentialis per creationem minus dependet a productione formalis &amp; actualis quam econuerso. propter 
       <lb ed="#B" n="20"/>quid materia potius a deo posset creari &amp; esse sine forma materiali, quam econuerso forma materialis 
        si<lb ed="#B" n="21" break="no"/>ne materia. Sic ergo ad hoc quod praemittunt illi an esse educi de essentia dicant arguentes ex opinio 
       <lb ed="#B" n="22"/>ne propria, an supponunt illud ab aduersariis: Dico ego quod supponunt hoc ab aduersariis: quia licet 
       <lb ed="#B" n="23"/>hoc non dicant expresse, implicatur tamen in dictis eorum. &amp; hoc licet non dicant esse educi de 
        essen<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tia vt educitur forma generatione naturali de materia praecedente, vt patet ex dictis. Solutis dua  
       <lb ed="#B" n="25"/>bus rationibus soluemus &amp; tertiam (dicunt illi) nam cum sic arguitur: Causa prima rerum creata 
       <lb ed="#B" n="26"/>rum est esse vt dicit quarta propositio de causis, &amp; esse est per creationem: caetera vero per informa 
       <lb ed="#B" n="27"/>tionem, vt dicitur in conmen. propositionis. xviii. ergo essentia potius creabitur in esse tanquam posterius 
       <lb ed="#B" n="28"/>in priore: &amp; essentia potius informabit esse quam econuerso: Dicemus (inquiunt illi), quod esse recipitur 
       <lb ed="#B" n="29"/>in essentia &amp; informat eam non econuerso: quia semper actus informat potentiam, &amp; recipitur in il 
       <lb ed="#B" n="30"/>lam, &amp; non econuerso. Et quia Auctor de causis non accipit cum dicit Prima rerum creatarum est 
        es<lb ed="#B" n="31" break="no"/>se: ipsum esse vt distinguitur contra essentiam, sed accipit ipsum in omnimoda latitudine: tali enim 
        es<lb ed="#B" n="32" break="no"/>se nihil est prius, nihil latius, nihil simplicius, nihil vehementius rebus vnitum &amp; adhaerens eis: &amp; 
       <lb ed="#B" n="33"/>omnia alia se habent per additionem ad ipsum. ratione quorum additorum cum esse sit vnum, ab ipso ta 
       <lb ed="#B" n="34"/>men procedit rerum multitudo. Et sic bene verum est quod essentia creatur in esse sicut speciale in 
        ge<lb ed="#B" n="35" break="no"/>nerali, &amp; se habet ad ipsum per informationem potius quam econverso. Non autem verum est quod essentia crea 
       <lb ed="#B" n="36"/>tur in esse actualis existentiae, nec se habet ad ipsum per informationem, sed potius econuerso. Nam vt 
       <lb ed="#B" n="37"/>dicit nona propositio de causis, in intelligentia est compositio ex forma quae est sua essentia, &amp; esse. 
       <lb ed="#B" n="38"/>respectu cuius ipsa forma intelligentiae Hyleacum quiddam est i, i. non proprie hyle &amp; materia, sed  
       <lb ed="#B" n="39"/>quasi hyle &amp; materiale respectu esse quod est actus &amp; forma in intelligentia. Et sic (vt dicunt illi) ratio 
       <lb ed="#B" n="40"/>est omnino praeter propositum &amp; procedit in aequiuoco. Attamen (vt dicunt) si vellemus loqui de es 
       <lb ed="#B" n="41"/>se quod distinguitur contra essentiam, adhuc possemus saluare quod prima rerum creatarum est esse: quia  
       <lb ed="#B" n="42"/>secundum praedicta principalius per creationem producitur magis actuale &amp; actus, quam potentiale &amp; 
        po<lb ed="#B" n="43" break="no"/>tentia, quemadmodum si nunquam videretur lux fine colore &amp; vnica visione ambo videantur, lux tamen 
       <lb ed="#B" n="44"/>semper est prima rerum visibilium &amp; principalius visibile. &amp; sic licet vnica creatione simul creantur 
       <lb ed="#B" n="45"/>essentia &amp; esse, tamen esse est prima rerum creatarum, quia semper principalius sumitur ratio productio 
       <lb ed="#B" n="46"/>nis ex actu quam ex potentia. Sed dico ego, quod ratio nostra dicta bene est ad propositum: quia bene &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>directe probat quod esse existentiae quod creatur in essentia vt accidens eius secundum quod illi dicunt, non  
       <lb ed="#B" n="48"/>principaliter creatur, sed potius aliquid aliud vt esse latissimum quod se tenet ex parte essentiae respectu esse exi 
       <lb ed="#B" n="49"/>stentiae. &amp; sic ratio non procedit in aequiuoco, licet esse: quod principalius probat creari, sit aequiuo  
       <lb ed="#B" n="50"/>ce dictum esse cum esse latissimo. Vlterius autem intentio nostra in dicta ratione principaliter 
        ver<lb ed="#B" n="51" break="no"/>git ad probandum quod essentia principalius habet esse per creationem quam ipsum esse existentiae, etiam si sit 
       <lb ed="#B" n="52"/>res alia ab ipsa essentia, quod patet: &amp; primo si ponatur esse res alia: secundo si ponatur esse solus respe 
       <lb ed="#B" n="53"/>ctus. Si enim ponatur esse res alia, illico patet ex hoc: quod essentia prius informat esse latissimum penes 
        se<lb ed="#B" n="54" break="no"/>cundum modum praedictum quam ipsa informatur per esse existentiae. quoniam si sit res alia, accidens est: quid pri- 
       <!--926.xml-->
       <pb ed="#B" n="443-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>mo &amp; immediate sequitur indiuiduum aut speciem specialissimam secundum Porphyrium. &amp; sic quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="2"/>substantia subiecta principalius creatur quam eius accidens existens in ea, sic essentia principalius creatur quam ip 
       <lb ed="#B" n="3"/>sum esse existentiae: quae quidem essentia creatur per informationem qua informat esse latissimum, non autem qua 
        in<lb ed="#B" n="4" break="no"/>formatur ipsa ab esse existentiae. Esse igitur existentiae quod aduenit essentiae naturaliter, primo &amp; 
        imme<lb ed="#B" n="5" break="no"/>diatius informat essentiam quam informat esse latissimum. Quapropter &amp; esse tale accidit ipsi essentiae: vt ac 
       <lb ed="#B" n="6"/>cidens substantiae subiectae: substantia autem non dependet a productione sui accidentis sicut econuerso. 
        essen<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tia ergo creari posset quantum est de se: etsi esse existentiae vt res alia, non creetur in ea: licet non econver 
       <lb ed="#B" n="8"/>so. Quod si sit, cum essentia non sit terminus creationis nisi recipiendo esse a creante, esse ergo illud sine 
       <lb ed="#B" n="9"/>quo non posset creari essentia nihil nominat aliud supra essentiam nisi respectum saepe dictum. Et hoc est 
       <lb ed="#B" n="10"/>quod principaliter probare nitimur: non quod esse non faciat aliquod compositum cum essentia, immo 
        fa<lb ed="#B" n="11" break="no"/>cit secundum modum quem determinauimus in quaestionibus ordinariis. Nec quod esse non sit accidens 
        substan<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tiae, immo est: sicut respectus in creaturis habet esse accidens, secundum quod similiter ibidem &amp; in aliis quaestionibus 
       <lb ed="#B" n="13"/>de Quolibet determinauimus. Nec quod esse dicat positiue eandem rem quam dicit essentia: vt in hoc sint 
        no<lb ed="#B" n="14" break="no"/>mina synonyma: contra quid plures rationes aduersantium nobis in praemissis, procedunt. ld enim non  
       <lb ed="#B" n="15"/>est verum: sed quod esse supra essentiam non nominat nisi respectum quendam: qui nihil realitatis 
        im<lb ed="#B" n="16" break="no"/>portat absolutae praeter illam realitatem quae est substantiae, a qua dicitur respectus realis, non quod sit  
       <lb ed="#B" n="17"/>res illa aut significet eam sub ratione rei: nisi largo modo appelletur res ipse respectus sub ratione 
       <lb ed="#B" n="18"/>respectus, secundum quod alibi determinauimus: &amp; sic quod negatiue esse non dicat aliam rem absolutam  
       <lb ed="#B" n="19"/>praeter rem ipsius essentiae, siue quae alia est a re ipsius essentiae. Si ergo penes secundum modum 
       <lb ed="#B" n="20"/>iam tactum esse existentiae sit solus respectus &amp; non accidens absolutum, illum non oportet 
        pri<lb ed="#B" n="21" break="no"/>mo fundari in essentia, siue in specie considerata, siue in indiuiduo: sed in illo quod proprie primo 
       <lb ed="#B" n="22"/>creatur. &amp; sic non proprie fundatur primo in essentia rei vt est essentia determinata, sed in ipso esse quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>est latissimum, quod esse latissimum(vt dictum est) proprie habet esse in ipsa essentia per 
        creatio<lb ed="#B" n="24" break="no"/>nem: &amp; sic proprie, &amp; per se, &amp; primo recipit esse existentiae, non autem essentia nisi quatenus ipsa essentia in  
       <lb ed="#B" n="25"/>format ipsum esse latissimum, &amp; est idem re cum ipso esse latissimo: &amp; per hoc esse essentiae non informat essentiam 
       <lb ed="#B" n="26"/>vt aliquid per se &amp; primo sequens ipsam, sed potius vt aliquid praecedens eam, quod quidem esse existentiae 
        pri<lb ed="#B" n="27" break="no"/>mo informat esse latissimum accidentaliter, quid etiam informatur ab essentia essentialiter. &amp; sic saltem 
       <lb ed="#B" n="28"/>per accidens essentia potius informat esse existentiae, vt posterius ipsum prius, quam econuerso. &amp; quia magis vere 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; proprie creata est res vera absoluta quam quicumque respectus, ideo etiam verius creata est essentia quam ille 
       <lb ed="#B" n="30"/>respectus importatus per esse existentiae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e768">
       SEcunda vero dictarum solutionum procedit in aequiuoco 
        simili<lb ed="#B" n="31" break="no"/>ter, quoniam principalius dicitur aliquid alicui conuvenire dupliciter. Vno modo quia perfectius ratio illi 
       <lb ed="#B" n="32"/>us inuenitur in illo, alio modo quia prius. &amp; secundum primum modum exponit illa solutio dictum illud  
       <lb ed="#B" n="33"/>prima rerum creatarum est esse existentiae: quia scilicet est magis actuale quam essentia secundum praedicta. Sed  
       <lb ed="#B" n="34"/>isto modo principalitatis non attenditur principalitas creationis, sed secundo modo: quia. scilicet non in 
        or<lb ed="#B" n="35" break="no"/>dine ad terminum ad quem, sed solummodo in ordine ad terminum a quo secundum praedicta. Propter hoc enim 
       <lb ed="#B" n="36"/>esse largissmum principalissime dicitur creari, quia. scilicet nihil suppositum informat respectu cuius nullum 
       <lb ed="#B" n="37"/>aliorum proprie dicitur creari: quia quodlibet aliorum praesupponit naturaliter aliquid quod informat 
       <lb ed="#B" n="38"/>&amp; sic minus proprie dicitur creari esse existentiae quam essentia si ponatur aliud re ab essentia: quia esse existen 
       <lb ed="#B" n="39"/>tiae informat ipsam essentiam. Quod autem dicunt illi, quod semper ratio productionis principalius sumitur ab  
       <lb ed="#B" n="40"/>actu quiam a potentia: verum est in aliis productionibus a creatione, quia aliquid supponunt: non autem in crea 
       <lb ed="#B" n="41"/>tione, quia nihil supponit. &amp; sic esse latissimum quod primo creatur, in vnoquoque est potentiale 
        acci<lb ed="#B" n="42" break="no"/>dentali potentia respectu esse existentiae, &amp; essentiali, respectu esse essentiae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e797">
       CIRca tertium principale di 
       <lb ed="#B" n="43"/>cunt illi sic. Ostenso quod rationes impugnantium compositionem esse cum essentia non concludunt, 
        declara<lb ed="#B" n="44" break="no"/>bimus quasdam distinctiones quas faciunt, non sufficere ad tollendas difficultates. Sut autem huiusmo 
       <lb ed="#B" n="45"/>di distinctiones tres, quarum Prima est de possibili subiectiue &amp; obiectiue siue terminatiue. Secunda 
       <lb ed="#B" n="46"/>est de essentiis, quarum quaedam existit proprietate suae naturae, quaedam vero extrinsecus participatiue. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Tertia vero est de ipso differre, quod quaedam differunt re, quaedam intentione, quaedam vero ratione.  
       <lb ed="#B" n="48"/>Vnde cum probatur contra eos quod essentia &amp; esse realiter differunt, quia essentia est possibile esse, &amp; 
       <lb ed="#B" n="49"/>possibile esse non sit actu existens nisi per aliquid ei additum, aliud re ab illa, quod non est primo aliud  
       <lb ed="#B" n="50"/>quam ipsum esse: Dicunt quod verum est de possibili subiectiue: veluti de materia subiecta extensioni: non autem  
       <lb ed="#B" n="51"/>de possibili obiectiue, vt contingit in proposito. Similiter cum probatur contra eos quod tunc aliquid ac 
       <lb ed="#B" n="52"/>quireretur sibi ipsi: Item quod tale esse creaturae non inciperet de nouo esse, quia enim quod essentia est essentia 
       <lb ed="#B" n="53"/>aeternum quid est, quare &amp; esse eius si idem re sunt essentia &amp; esse eius: Item nihil potest a seipso separari 
       <lb ed="#B" n="54"/>nec seipsum perdere: &amp; sic creatura non posset annihilari nec amittere esse: Dicunt quod verum esset: si sic 
       <!--927.xml-->
       <pb ed="#B" n="443-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>non differrent re essentia &amp; esse, quod essentiae sua proprietate conueniret esse: nunc autem hoc non est verum, cum esse 
       <lb ed="#B" n="2"/>conueniat ei solum modo quodam exterius participatiue, acquirende scilicet sibi quendam nouum respectum. Similiter cum 
       <lb ed="#B" n="3"/>probatur contra eos sic, si aliqua duo dicunt vnam &amp; eandem rem, licet vnum posset intelligi non intellecto altero 
       <lb ed="#B" n="4"/>impossibile est quod vnum intelligatur cum opposito alterius, vt patet de ente &amp; vno, quod aliquid potest intelligi 
       <lb ed="#B" n="5"/>esse ens non intelligendo quod sit vnum, non tamen intelligendo quod non sit vnum. Et (quod fortius est) res aliqua  
       <lb ed="#B" n="6"/>non potest intelligi cum opposito eius quod per se habet habitudinem ad illam, licet possit intelligi fine illo &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>cum opposito eius quod non habet per se habitudinem ad illam. Verbi gratia, homo potest intelligi non intellecto ri 
       <lb ed="#B" n="8"/>sibili: &amp; aethiops nitens colore: homo tamen non potest intelligi intelligendo simul quod sit hinnibilis. Quare quia  
       <lb ed="#B" n="9"/>essentia intelligi potest cum opposito eius quod est e scilicet cum non esse: essentia &amp; esse non eandem rem dicunt: quid verum est quando  
       <lb ed="#B" n="10"/>quae sunt idem re differunt ratione tantum, vt contingit de ente &amp; vno quod convertitur cum ipso: non autem quando cum hoc  
       <lb ed="#B" n="11"/>differunt intentione sola, vt contingit in proposito. Dicunt ergo primo quod possibile aliud est subiectiue ali 
       <lb ed="#B" n="12"/>ud terminatiue: quid &amp; nos concedimus: sed non est vnum illorum sine altero: quia agens non facit nisi compositum ex 
       <lb ed="#B" n="13"/>potentia &amp; actum: facere, n materiam non est facere quod materia sit materia, quia cum materia semper sit materia,  
       <lb ed="#B" n="14"/>ad hoc non indiget factione: sed facere materiam est facere quod sit sub forma: &amp; velte facere potentiam vel pos 
       <lb ed="#B" n="15"/>sibile, est facere quod sit sub actum. Similiter facere formam materialem non est facere quod sit forma: quia ad hoc 
       <lb ed="#B" n="16"/>non indiget factione: sed facere formam est facere quod illa sit in materia. Similiter facere intelligentiam 
       <lb ed="#B" n="17"/>quae in sua essentia est forma fine materia, non est facere quod sit forma, nec quod sit intelligentia: quia 
       <lb ed="#B" n="18"/>ad hoc factione non indiget: sed facere eam est facere quodhabeat esse existentiae. Vniuersaliter en. tam actus 
       <lb ed="#B" n="19"/>quam potentia in creaturis indigent factore &amp; conseruatore, quid quidem est potentia, indiget vt factione sua sit 
       <lb ed="#B" n="20"/>sub actum &amp; vt conseruetur sub ipso: quid vero est actus, indiget vt factione sit in potentia &amp; conseruetur in  
       <lb ed="#B" n="21"/>ea. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e875">
       SED ego dico quod illud falsum est, quod scilicet non est possibile termiatiue fine possibili subiectiue: si intelligum 
       <lb ed="#B" n="22"/>tur subiectum &amp; illud cui subiicitur differentia secundum rem: quid proprie facit possibile subiectiue. Bene tamen 
        ve<lb ed="#B" n="23" break="no"/>rum est si intelliguntur differentia secundum intentionem: nec vnquam hoc negauimus. Non enim semper oportet quod actus 
       <lb ed="#B" n="24"/>differat a potentia secundum rem &amp; sit actus quid absolutum: sed sufficit quod differant secundum intentio 
       <lb ed="#B" n="25"/>nem solum: &amp; sit quid respectiuum. Et contingit hoc semper circa actum qui est esse existentiae, sub quo primo &amp; 
        prin<lb ed="#B" n="26" break="no"/>cipaliter per vera creationem creatur in esse existentiae ipsum esse essentiae cuiusque, &amp; deinde caetera omnia quae  
       <lb ed="#B" n="27"/>sub esse essentiae proprie fiunt in esse existentiae per quandam informationem secundum praedicta. Vnde de possibili 
        sub<lb ed="#B" n="28" break="no"/>iectiue, proprie loquendo de subiecto, quale in naturalibus est materia, quae est subiecta formae, Dico, sicut 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; alias dixi, quod nunquam sit actum nisi per aliquid additum differens re ab illo. De possibili autem subiectiue 
        coni<lb ed="#B" n="30" break="no"/>ter loquendo de subiecto qualiter res absoluta subiicitur intentioni aut respectui, falsum est. Quid autem  
       <lb ed="#B" n="31"/>dicunt illi quod si essentia non est in re extra per aliquam rem superadditam, idem est essentiam existere secundum 
       <lb ed="#B" n="32"/>rem extra intellectum, &amp; essentiam esse essentiam: quare cum essentia semper maneat essentia siue semper sit 
       <lb ed="#B" n="33"/>essentia, siue semper verum est quod essentia sit essentia, semper ergo verum est quod essentia sit aliquid in re ex 
       <lb ed="#B" n="34"/>tra, &amp; sic in seipsa habet proprietatem existendi: &amp; non potest ei secundum se accidere corruptio: &amp; est oppositio in  
       <lb ed="#B" n="35"/>adiecto, qod scilicet essentia semper manet siue quod est essentia &amp; quod potest corrumpi proprie propria corruptione na 
       <lb ed="#B" n="36"/>turali. Ad hoc dico ego quod nullum istorum sequitur. Est nm esse essentiae creaturae in re extra non per rem aliam su 
       <lb ed="#B" n="37"/>peradditam, sed per hoc quod ipsa in se est terminus diuinae operationis absque omni alio ei adueniente ex 
        huiusmo<lb ed="#B" n="38" break="no"/>di operatione praeter respectum ad operantem: vt saepe dictum est: sed ille respectus non est aliquid creatum 
       <lb ed="#B" n="39"/>obiectiue nisi per accramens, qua. scilicet circa essentiam sequitur quae creatur obiectiue: qui etiam respectu actus creandi est 
       <lb ed="#B" n="40"/>possibile obiectiue: respectu vero esse siue dicti respectus est possibile subiectiue: sicut etiam respectu 
       <lb ed="#B" n="41"/>mutationis quae est creatio, vt alibi diximus. Et sic magna est differentia secundum rem inter essentiam esse 
       <lb ed="#B" n="42"/>essentiam: &amp; inter essentiam esse existentiam extra. Non ergo si essentia semper manet essentia, vel si opor 
       <lb ed="#B" n="43"/>tet concedere verum esse semper quod essentia sit essentia: quod similiter oporteat concedere essentiam esse existentiam 
       <lb ed="#B" n="44"/>extra: quia non solum differentia realis &amp; secundum absolutum quid addita alicui simpliciter variat 
        proposi<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tionem secundum veritatem &amp; falsitatem: sed etiam differentia secundum intentionem &amp; secundum ali 
       <lb ed="#B" n="46"/>quem respectum. Vnde haec semper est vera: essentia est essentia: sed non semper est haec vera: essentia est 
        in<lb ed="#B" n="47" break="no"/>tellecta: &amp; tamen super essentiam simpliciter nihil addit eam esse intellectam nisi respectum quendam. secundum huiusmodi. enm 
       <lb ed="#B" n="48"/>variationem frequenter contingit fallacia accidentis. Nec est aliqua oppositio in adiecto, dicendo quod essentia 
       <lb ed="#B" n="49"/>semper est essentia &amp; quod potest corrumpi corruptione propriae naturae. Sicut enim productione propriae naturae cre 
       <lb ed="#B" n="50"/>atur ex hoc solo quod est effectus dei in seipsa, sic corruptione propriae naturae corrumpitur desinendo esse 
       <lb ed="#B" n="51"/>effectus dei, nullo alio secundum rem addito &amp; nullo remoto. Vnde quid addunt illi arguendo, tota causa 
       <lb ed="#B" n="52"/>quare semper verificatur haec, essentia est essentia, non autem haec: essentia est existentia, est propter realem 
        dif<lb ed="#B" n="53" break="no"/>ferentiam inter essentiam &amp; existentiam: quare cum inter illa nulla sit differentia secundum rem: sicut semper 
        se<lb ed="#B" n="54" break="no"/>cundum illos verificatur ista, essentia est essentia: sic &amp; illa, essentia est existentia. Dico ego quod non sequitur  
       <!--928.xml-->
       <pb ed="#B" n="444-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>si aliqua sunt eadem secundum rem: ergo de quo vnum eorum verificatur secundum rem, verificatur &amp; 
        re<lb ed="#B" n="2" break="no"/>liquum: quoniam veritas secundum rem non dicitur a sola re, sed ab ipsa secundum quod exprimitur per 
        ser<lb ed="#B" n="3" break="no"/>monem. Vnde licet idem secundum rem significant ens &amp; vnum, quia tamen sub alio modo illud significatur nomine 
       <lb ed="#B" n="4"/>entis quam significatur nomine vnius, propter hoc quiddam semper verificatur de vno: quid tamen nunquam verificatur de al 
       <lb ed="#B" n="5"/>tero: quia licet haec semper sit vera: vnum signat indiuisionem: haec tamen semper est falsa, ens signat indiuisionem.  
       <lb ed="#B" n="6"/>Consimiliter econtrario ex parte subiecti, licet idem significant secundum rem essentia &amp; existentia, quia  
       <lb ed="#B" n="7"/>scilicet existentia nullam rem absolutam addit super essentiam: non tamen idcirco de quo semper verificatur 
       <lb ed="#B" n="8"/>vnum eorum, de eodem semper verificatur alterum, vt ideo non sequatur quod si essentia semper sit essentia, quod es 
       <lb ed="#B" n="9"/>sentia semper sit existentia: licet existentia nullam rem aliam addat supra essentiam. Quod vero addunt illi 
       <lb ed="#B" n="10"/>ad confirmationem sui dicti, quia sunt idem secundum rem ens &amp; vnum, impossibile est de aliquo 
        verifi<lb ed="#B" n="11" break="no"/>cari secundum rem quod sit ens, quin de illo secundum rem verificetur quod sit vnum: Dico ego quod verum est, quia dis 
       <lb ed="#B" n="12"/>ferunt sola ratione: si enim differrent intentione, non esset ita: licet enim rationale vt differentia &amp; animal vt 
       <lb ed="#B" n="13"/>genus idem significant secundum rem, quia tamen differunt intentione, semper est haec vera, rationale est rationa 
       <lb ed="#B" n="14"/>le: nunquam tamen haec est vera, rationale est animal, nisi ratione suppositi: &amp; sic vnum praedicatur de quo non  
       <lb ed="#B" n="15"/>praedicatur reliquum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e986">
       IMprobata distinctione de possibili (dicunt illi) volumus improbare 
        distinctio<lb ed="#B" n="16" break="no"/>nem de essentia quod scilicet quaedam existit in sua, proprietate, vt illa quae est dei, quaedam vero extrinseca participatio 
       <lb ed="#B" n="17"/>ne, vt illa quae est creaturae, uod scilicet consistit in quodam respectu quem potest essentia creaturae acquirere &amp; amit 
       <lb ed="#B" n="18"/>tere, &amp; per hoc esse &amp; non esse. Sed hoc(ut dicunt illi) stare non potent: quia respectus nunquam acquiritur nisi 
       <lb ed="#B" n="19"/>quia acquiritur aliqua res in qua fundatur: nec amittitur nisi quia illa res amittitur. Aliter enim esset 
       <lb ed="#B" n="20"/>per se acquisitio &amp; amissio illius respectus: &amp; per consequens esset per se motus aut mutatio ad respectum 
       <lb ed="#B" n="21"/>siue relationem: cuius contrarium habetur ex quinto Physicorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e1002">
       SED dico ego quod totum hoc falsum est. 
       <lb ed="#B" n="22"/>In omnibus enim relatiuis in quibus aliquid refertur ad aliud quia illud refertur ad ipsum, 
        qualitercum<lb ed="#B" n="23" break="no"/>que nominetur illud secundum illam relationem respectus in illis amittitur &amp; acquiritur absque hoc quod  
       <lb ed="#B" n="24"/>illi acquiratur aliqua res in qua fundatur respectus aut amittatur ab illo. Verbi gratia, scibile acquirit 
       <lb ed="#B" n="25"/>respectum rationis ad scientiam, quia in sciente acquiritur scientia, quae ex se realem respectum habet ad 
        sci<lb ed="#B" n="26" break="no"/>bile: &amp; similiter creaturae essentia secundum se &amp; absolute considerata acquirit respectum realem ad deum:  
       <lb ed="#B" n="27"/>quia deus secundum genus causae agentis qua ab aeterno habuit relationem secundum rationem ad  
       <lb ed="#B" n="28"/>essentiam creaturae: vnde creabilis sua actione aeterna: de nouo operatur circa ipsam vt sit effectus eius 
       <lb ed="#B" n="29"/>in supposito signato. secundum quod exposuimus in prima quaestione de Quolibet nono, absque ipsius agen 
       <lb ed="#B" n="30"/>tis mutatione, quia ista diuersitas a mera ratione suae voluntatis aeternae dependet. Si enim deus eam pro  
       <lb ed="#B" n="31"/>ducat aut conseruet in esse, habet creatura respectum realem nouum ex sui noua immutatione ad ipsum  
       <lb ed="#B" n="32"/>secundum rem, quia deus habet respectum ad illam secundum rationem ab aeterno licet noua denomina 
       <lb ed="#B" n="33"/>tione, et si non conseruetur ab eo amittit respectum illum ad deum secundum rationem suae nouitatis: quia deus 
       <lb ed="#B" n="34"/>ab aeterno sua voluntate ordinauit ipsam in tali supposito non conseruandam amplius. Diximus. enim 
       <lb ed="#B" n="35"/>in quadam quaestione de relationibus quod secundum genus causae efficientis &amp; effecti creatura habet 
        respe<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ctum realem ad deum: quia deus habet secundum rationem respectum ad ipsam, &amp; relatio sic circa essen 
       <lb ed="#B" n="37"/>tiam creaturae acquiritur &amp; amittitur, non tamen est per se terminus mutationis, sed ipsa essentia rei: quae  
       <lb ed="#B" n="38"/>in eo quod creatur in signato supposito obiectiue acquiritur in ea respectus dictus subiectiue: qui non est ter 
       <lb ed="#B" n="39"/>minus creationis nisi per accidens. Vnde &amp; ad mutationem respectus in vno relatiuorum fundat scilicet in essentia 
       <lb ed="#B" n="40"/>rei, sequitur mutatio in altere. scilicet in deo: licet secundum solam denominationem. Non tamen respectus est per se 
       <lb ed="#B" n="41"/>terminus mutationis. Verbi gratia. si Sortes &amp; Plato sunt similes in eo quod sunt homines, similitudo haec funda 
       <lb ed="#B" n="42"/>tur in puris essentiis illorum, &amp; tamen si alter desinat esse homo, relatio similitudinis perit in altero, absque  
       <lb ed="#B" n="43"/>eo quod aliquid reale ei subtrahatur omnino, non tamen relatio est ibi per se terminus mutationis. Per hoc pa 
       <lb ed="#B" n="44"/>tet defectus rationis qua illi nituntur arguere contra hoc, dicendo quod si deus faceret parietem album  
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; hominem album, esset per albedinem relatio similitudinis inter parietem &amp; hominem deo operante, nunquam tamen de 
       <lb ed="#B" n="46"/>us posset istam relationem ab altero illorum tollere nisi remouendo albedinem ab alterutro illorum. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Sic &amp; in proposito de respectu creaturae ad deum opere dei contingit quod non pont deus huiusmodi 
       <lb ed="#B" n="48"/>respectum a creatura tollere quantuncumque ipso operante creatus est, nisi remoueret ab essentia creaturae 
       <lb ed="#B" n="49"/>aliquam rem quae est immediatum fundamentum huiusmodi respectus. Et est respondendum quod non  
       <lb ed="#B" n="50"/>est simile, quoniam in pariete &amp; homine respectus fundatur non in illorum essentia immediate: sed  
       <lb ed="#B" n="51"/>in ipsa albedine: propter quod manente albedine in vtroque non pont respectus ille amitti: sed in 
        proposi<lb ed="#B" n="52" break="no"/>to illius respectus in creatura non est immediatum fundamentum aliqua res absoluta addita 
        crea<lb ed="#B" n="53" break="no"/>turae vt ipsum esse existentiae, quod illi ponunt: sed ipsa essentia creaturae vt ipsa est signata in supposi 
       <lb ed="#B" n="54"/>to determinato est immediatum fundamentum huius respectus, non secundum quod est essentia sim- 
       <!--929.xml-->
       <pb ed="#B" n="444-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>pliciter, sed solummodo secundum quod ipsa est terminus operationis diuinae aeternae: nec omnino requiritur 
       <lb ed="#B" n="2"/>alia res media, immo ipsa sola essentia sic se habens sufficit ad sustinendum huiusmodi respectum quem 
       <lb ed="#B" n="3"/>esse addit super essentiam &amp; nihil aliud: nec in hoc est aliqua differentia: nec aliam vnquam fecimus 
        si<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ue creatura ponatur produci a deo ex actione liberae voluntatis, siue necessitatis naturalis, si esset hoc 
       <lb ed="#B" n="5"/>possibile. vtroque enim modo respectus ille fundatur in sola essentia creaturae, non vt est essentia simpli 
       <lb ed="#B" n="6"/>citer, sed solummodo vt est terminus diuinae operationis, vel ab aeterno si operaretur circa illam necessi 
       <lb ed="#B" n="7"/>tate naturae: vel ex tempore, sicut modo cum operatur circa illam libertate voluntatis. Et sic si deus ve 
       <lb ed="#B" n="8"/>lit huiusmodi respectum ab essentia creaturae tollere non oporteat quod seipsum immutet, vel quod aliquid  
       <lb ed="#B" n="9"/>absolutum ab essentia creaturae demat: sed quod actionem suam qua operatur circa essentiam craturae, 
       <lb ed="#B" n="10"/>ab illa subtrahat: quod potest facere nulla mutatione facta circa seipsum, sed solummodo circa creaturae 
       <lb ed="#B" n="11"/>essentiam: in e scilicet quod desinit esse terminus diuinae operationis: &amp; per hoc desinit habere illum 
        respe<lb ed="#B" n="12" break="no"/>ctum ad deum, sicut per illud prius habuit illum absque alia re absoluta illi coniuncta: &amp; sic facere es 
       <lb ed="#B" n="13"/>sentiam non est facere quod essentia sit essentia, sed quod sit effectus diuinae operationis: &amp; per hoc est 
        ha<lb ed="#B" n="14" break="no"/>bens esse, &amp; est coniuncta ipsi esse, non, vt illi dicunt, res altera absoluta ab essentia, sed vt id quod est 
       <lb ed="#B" n="15"/>altera intentio fundata in essentia rei vt a qua habet omnem suam realitatem, quae non acquiritur par  
       <lb ed="#B" n="16"/>se in essentia nec tollitur ab ea, sed solum per hoc quod ipsa essentia est vel non est terminus 
        operatio<lb ed="#B" n="17" break="no"/>nis diuinae, vt dictum est. Et sic euitatur per hoc omnis difficultas circa hanc materiam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e1117">
       
        IMproba<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tis distinctionibus de possibili &amp; de essentia (dicunt illi) volumus improbare distinctionem de ipso 
       <lb ed="#B" n="19"/>differre siue de differentia: quia primo ostendemus distinctionem ipsam non esse bonam: Secundo  
       <lb ed="#B" n="20"/>quod per eam non possunt ponentes eam difficultates effugere. Distinguunt enim triplex differe. scilicet re, ra 
       <lb ed="#B" n="21"/>tione, &amp; intentione. Nam sunt quaedam differentia re, vt accidens &amp; subiectum: quaedam ratione vt 
       <lb ed="#B" n="22"/>definitio &amp; definitum. Cum ergo aliqua plus differant quam definitio &amp; definitum: &amp; minus quam accidens &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>subiectum, vt genus &amp; differentia: ergo medio modo differunt: &amp; vocetur differre intentione. Sed  
       <lb ed="#B" n="24"/>modus iste arguendi non valet. Non enim sequitur ex illis quod differentia istorum sit media inter 
        dif<lb ed="#B" n="25" break="no"/>ferre re &amp; ratione: quia in ipso differre ratione est accipere magis &amp; minus: &amp; similiter in ipso 
        dif<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ferre re, &amp; magis differre ratione quodammodo medium est inter differre re &amp; minus differre ratione  
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; sic genus &amp; differentia si differunt sola ratione, magis tamen differunt quam definitio &amp; definitum: &amp; si 
       <lb ed="#B" n="28"/>differunt re, minus tamen differunt quam accidens &amp; subiectum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e1144">
       SED dico ego quod verum esset illud si il 
       <lb ed="#B" n="29"/>la differentia: inter differre intentione &amp; ratione esset solummodo secundum magis &amp; minus: sed intel 
       <lb ed="#B" n="30"/>ligimus quod etiam implicat modum diuersum differendi secundum speciem: quemadmodum etsi differre 
       <lb ed="#B" n="31"/>re differt a differre ratione secundum magis &amp; minus, non tamen solummodo differunt sic, sed etiam 
       <lb ed="#B" n="32"/>differunt secundum speciem differendi, quemadmodum genus &amp; differentia differunt in specie, 
        pro<lb ed="#B" n="33" break="no"/>pter quod faciunt compositionem quam nullo modo facerent si sola ratione differrent, vt patet de di  
       <lb ed="#B" n="34"/>uinis attributis in deo. Sed arguunt contra hoc dicentes quod alius &amp; alius modus differendi est vbi 
       <lb ed="#B" n="35"/>vnitas rei solam differentiam rationis facit: quia postquam res quaelibet secundum se est vna, sola ratio hos 
       <lb ed="#B" n="36"/>modos diuersitatis inuenit. Sed dico ego quod non dicitur modus differendi rationis, quia inuentus 
       <lb ed="#B" n="37"/>est a ratione quae est potentia animae: sed dicitur rationis: quia cum hoc quod perceptus est, non dico in  
       <lb ed="#B" n="38"/>uentus est a ratione, ex se existit in natura rei, ita videlicet quod ex natura rei est quod in eadem re aliqua  
       <lb ed="#B" n="39"/>solummodo differunt secundum magis &amp; minus tantum, aliqua vero differunt secundum magis &amp; 
        mi<lb ed="#B" n="40" break="no"/>nur, &amp; adhuc amplius. Illa quae primo modo differunt necessario continentur sub vno modo diffe 
       <lb ed="#B" n="41"/>rendi &amp; differente ab aliis secundum speciem, quia sola differentia secundum magis &amp; minus nunquam  
       <lb ed="#B" n="42"/>diuersificat speciem. Illa vero quae differunt secundo modo, ratione ampliori bene possunt differre 
       <lb ed="#B" n="43"/>inter se alio modo differendi specifico ab eis quae in eadem re non differunt penes tale amplius. Ver 
       <lb ed="#B" n="44"/>bi gratia cum genus &amp; differentia sint in eadem re, sicut definitio &amp; definitum sunt in eadem re siue 
       <lb ed="#B" n="45"/>in solis separatis substantiis, siue etiam in corporal: bus (in hoc enim non est vis) vnum illorum nullo modo 
       <lb ed="#B" n="46"/>potest praedicari de altero: definitio vero semper praedictatur de definito, &amp; econuerso: necessario igi 
       <lb ed="#B" n="47"/>tur genus &amp; differentia cum hoc quod plus differunt inter se quam definitio &amp; definitum eo videlicet quod  
       <lb ed="#B" n="48"/>neutrum eorum praedicatur de altero, sicut mutuo praedicatur definitio de definito &amp; 
        econuerso<lb ed="#B" n="49" break="no"/>differunt alio modo differendi secundum speciem quam illa. Quod addunt illi: quod tali distinctione  
       <lb ed="#B" n="50"/>non soluitur argumentum nec ipsa difficultas euitatur dicendo, quod si aliqua sunt idem re, vnum  
       <lb ed="#B" n="51"/>eorum non potest intelligi sub opposito alterius. Nam genus quod potest intelligi sub 
        opposi<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tis differentiis non dicit vnam rem sed aliam, vt est sub vna differentia &amp; idem illi, qui vt est sub alia 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; idem illi. Vnde vbi sunt aliqua idem re differentia, quocunque modo dicuntur differre, non potest 
       <!--930.xml-->
       <pb ed="#B" n="445-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>idem intelligi sub oppositis differentiis. Et dico ego quod genus vt est intelligibile sub oppositis differen i 
       <lb ed="#B" n="2"/>tiis: licet non signat eandem rem numero aut specie, signat tamen eandem communitate generis, quae  
       <lb ed="#B" n="3"/>in idem re coincidit cum vtraque differentia: &amp; idem re conmun scilicet secundum rationem communitatis 
       <lb ed="#B" n="4"/>generis est in vtraque specie. Aliter enim nulla esset identitas illa quae dicitur generis, &amp; per illam iden 
       <lb ed="#B" n="5"/>titatem forma generis ab vtraque differentia non re nec ratione sed sola intentionediffert: quod suffi 
       <lb ed="#B" n="6"/>cit ad declarationem propositi &amp; solutionem argumenti, licet maior vnitas realis est essentiae respe 
       <lb ed="#B" n="7"/>ctu esse &amp; non esse, quia numeralis: quam generis ad oppositas differentias. Per hunc enim modum si ali 
       <lb ed="#B" n="8"/>qui duo sint albi, in albedine vtraque fundatur respectus similitudinis mutuae vnius ad alterum: &amp; si 
       <lb ed="#B" n="9"/>alter eorum fiat niger, super albedinem non alterati fundatur respectus dissimilitudinis ad nigrum  
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; sunt respectus illi contrarii, similitudinis scilicet &amp; dissimilitudinis, &amp; tamen ex parte albedinis ma 
       <lb ed="#B" n="11"/>nentis idem realitatis quod est in vno est &amp; in alio, scilicet in similitudine &amp; dissimilitudine funda 
       <lb ed="#B" n="12"/>tis super eandem albedinem, &amp; nullam aliam realitatem habet in se, ita quod eadem res quae est albedo  
       <lb ed="#B" n="13"/>potest intelligi sub vtroque respectu vt idem re cum vtroque: quia nihil realitatis propriae dicit 
        respe<lb ed="#B" n="14" break="no"/>ctus sed solummodo quantum est ex se, quia non habet realitatem nisi a suo fundamento, nisi exten 
       <lb ed="#B" n="15"/>datur nomen rei, vt alibi exposui. Et vniuersaliter esse &amp; essentia ponendo quod esse secundum 
        di<lb ed="#B" n="16" break="no"/>ctum modum non addit nisi nudum respectum super essentiam, dicunt vnam &amp; eandem rem aut 
       <lb ed="#B" n="17"/>non aliam &amp; aliam: &amp; sic sicut eadem albedo numero existens sub respectu similitudinis potest esse 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; intelligi sub opposito respectu, vel sub priuatione illius respectus: sic eadem essentia numero existens sub esse 
       <lb ed="#B" n="19"/>pont esse &amp; intelligi sub priuatione esse, scilicet sub non esse absque omni inconuenienti. Adhuc autem 
        ad<lb ed="#B" n="20" break="no"/>dunt alii dicentes. Possumus autem ad hanc veritatem ostendendam facere syllogismum 
        exposito<lb ed="#B" n="21" break="no"/>rium, vt si a sit animal rationale, &amp; illud idem sit irrationale vel potest intelligi esse irrationale, idem 
       <lb ed="#B" n="22"/>animal est vel poterit esse rationale &amp; irrationale, quod est inconueniens. Bene ergo verum est quod a quid  
       <lb ed="#B" n="23"/>est animal rationale realiter differt ab irrationali, vel ab eo quod potest intelligi esse irrationale. 
        quic<lb ed="#B" n="24" break="no"/>quid ergo potest intelligi cum opposito alicuius realiter differt ab illo. Sed dico ego sicut alias dixi, quod  
       <lb ed="#B" n="25"/>quicquid potest intelligi sub opposito alicuius realiter differt ab illo: Verum est de eodem 
        contra<lb ed="#B" n="26" break="no"/>cto &amp; secundum numerum, de quo tenet syllogismus expositorius solummo: non autem est verum de eodem non 
       <lb ed="#B" n="27"/>contracto secundum rem, sicut est aliquid idem secundum genus, de quo non tenet syllogismus expositorius. Sed dictum hoc 
       <lb ed="#B" n="28"/>vt dicunt illi considerat quod est per accidens, nec difficultatem euacuat. Considerare enim aliquid sicut dicunt il 
       <lb ed="#B" n="29"/>li, vt non contractum accidit &amp; extraneum est syllogismo expositorio, quia tenet solum gratia 
        ma<lb ed="#B" n="30" break="no"/>teriae in contractis &amp; singularibus. &amp; sic responsio considerat quod est per accidens, nec valet. Sed  
       <lb ed="#B" n="31"/>dico ego quod immo bene valet, quia illud accidens scilicet sumere non contractum, est necessarium in 
        resol<lb ed="#B" n="32" break="no"/>uendo per conclusionis destructionem syllogismum expositorium, cuius conclusio semper est falsa 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; impossibilis. &amp; ideo in proposito arguendo sic: a animal est rationale &amp; a animal est irrationale: er 
       <lb ed="#B" n="34"/>go idem est animal rationale &amp; irrationale: bene verum est pro eodem secundum genus, &amp; sunt am 
       <lb ed="#B" n="35"/>bae praemissae verae: non autem pro eodem secundum speciem aut numerum, quia esset altera 
        prae<lb ed="#B" n="36" break="no"/>missarum falsa. Vnde si arguatur sic: haec essentia est ens, &amp; haec essentia est non ens: sequitur 
        conclu<lb ed="#B" n="37" break="no"/>sio impossibilis: ergo haec essentia est ens &amp; non ens. Non obstante tamen quod essentia sit idem cum esse 
       <lb ed="#B" n="38"/>nec esse addit rem aliam, potest intelligi eadem essentia sub non esse, &amp; esse sub non esse in alio 
        tem<lb ed="#B" n="39" break="no"/>pore, quae nullo modo repugnant identitati rei super quam fundatur syllogismus expositorius. Rur 
       <lb ed="#B" n="40"/>sus (vt dicunt) hoc difficultatem non euacuat: immo magis auget vt cauillantur. Nam animal non 
       <lb ed="#B" n="41"/>contractum non dicit vnam rem: non ergo potest differre intentione &amp; non differre re: &amp; quia non di  
       <lb ed="#B" n="42"/>cit vnam rem potest intelligi sub duobus oppositis. Sed dico(vt dixi) quod dicit vnam rem commu 
       <lb ed="#B" n="43"/>nem licet non singularem: &amp; ideo differt sola intentione ab oppositis contrahentibus illam, &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="44"/>quia dicit vnam rem potest intelligi sub oppositis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e1300">
       CIRca quartum dicunt illi sic, solutis 
        rationi<lb ed="#B" n="45" break="no"/>bus quibus aliqui probant quod ponentes esse &amp; essentiam differre secundum rem, non possunt 
        salua<lb ed="#B" n="46" break="no"/>re creationem: &amp; improbatis distinctionibus quibus videntur tollere difficultates in contrarium ori 
       <lb ed="#B" n="47"/>entes: Restat declarare quod ea quae adducunt ad confirmandas rationes factas ab eis ad probandum 
       <lb ed="#B" n="48"/>scilicet non differre realiter essentiam &amp; esse, non sufficiunt, neque quietant intellectum. Fecimus 
        au<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tem nos (ut dicunt illi, &amp; verum dicunt) tres rationes quibus concluserimus eandem rem 
        signifi<lb ed="#B" n="50" break="no"/>care essentiam &amp; esse: quarum prima talis erit. Vnitas, veritas, bonitas, nullam rem addunt super 
       <lb ed="#B" n="51"/>essentiam rei: pari ergo ratione vel fortiori, nec entitas. Ad hanc respondebant illi dicentes, quod ens 
       <lb ed="#B" n="52"/>vno modo dicit essentias praedicamentorum, &amp; sicut illa tria, eandem rem dicit cum essentia, &amp; est quaelibet res 
       <lb ed="#B" n="53"/>ens per suam essentiam sicut est vna &amp; bona. Alio modo dicit earum existentias: &amp; sic ens dicit aliam rem quam essen 
       <lb ed="#B" n="54"/>tia, &amp; de est quaelibet res ens per aliam rem additam suae essentiae quam participat. &amp; est istud ens non  
       <!--931.xml-->
       <pb ed="#B" n="445-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>omnino idem cum vero d bono. Sed dico ego quod haec solutio(vt &amp; illi dicunt) supponit duo. 
        Pri<lb ed="#B" n="2" break="no"/>mo enim supponit quod esse sit quaedam res absoluta, &amp; quaedam actualitas existendi in effectu de se: 
       <lb ed="#B" n="3"/>quod falsum est, quia tunc posset secundum se produci &amp; existere per se fine essentia, maxime secundum 
       <lb ed="#B" n="4"/>illos, quia dicunt quod esse non se habet ad essentiam sicut forma producibilis de potentia illius: &amp; quod etiam 
        di<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cunt quod esse quantum est ex se est necesse esse, licet sit possibile non esse, prout in alio recipitur. Nihil enim 
       <lb ed="#B" n="6"/>ex se est forma non educta de potentia materiae, aut necesse esse: quia in alio non est nisi possibile esse nisi 
       <lb ed="#B" n="7"/>per se possit esse &amp; separatum a quolibet alio. Quod enim est sic actualitas existendi quod ex se est necesse 
       <lb ed="#B" n="8"/>esse, per se separatum potest esse &amp; produci in esse: quare cum esse non possit existere aut produci fine essentia 
       <lb ed="#B" n="9"/>vt illi probant, nullo ergo modo est ex se actualitas quaedam dicto modo. Ad quod illi respondent di  
       <lb ed="#B" n="10"/>cendo quod hoc nullam habet difficultatem. nam nuilum agens facit quod repugnat effectui: de ratione enim 
       <lb ed="#B" n="11"/>effectus est quod non fiat per se nisi compositum, cuiusmodi non est esse. Et dico ego vt patet ex dictis, quod  
       <lb ed="#B" n="12"/>hoc falsum est si intelligatur hoc de composito ex rebus absolutis diuersis, quia in substantiis separatis se 
       <lb ed="#B" n="13"/>cundum ponentes quod in eis non est materia, nulla est rerum diuersitas, &amp; sic cuilibet talium vt sit effectus dei 
       <lb ed="#B" n="14"/>nihil additur super essentiam nisi respectus quidam. Vnde si esse est actualitas quaedam creata in essen 
       <lb ed="#B" n="15"/>tia rei, &amp; res quaedam absoluta est, cum nihil sit creabile nisi sit ex se essentia quaedam, quid secundum praedicta non  
       <lb ed="#B" n="16"/>habet ex creatione. Si ergo essentia ipsius esse creata est actualitas alterius per hoc quod est in altero, mul 
       <lb ed="#B" n="17"/>to fortius nata est esse actualitas suiipsius secundum se. Vnde secundum quod dixi tunc, &amp; nunc etiam dico 
       <lb ed="#B" n="18"/>esse non dicit nisi respectum super essentiam: &amp; vt aliquid sit effectus dei nihil additur super essentiam nisi 
       <lb ed="#B" n="19"/>respectus quidam. Contra quod illi arguunt dicentes quod hoc falsum est, quia solus respectus non potest perdi 
       <lb ed="#B" n="20"/>vel acquiri. Sed dico ego respondendo secundum praedicta quod verum est per se, per actionem tamen aliquam cir 
       <lb ed="#B" n="21"/>ca subiectunem. scilicet quia est terminus operationis diuinae, bene potest ille respectus acquiri &amp; econuerso perdi 
       <lb ed="#B" n="22"/>per hoc quod cessat esse effectus &amp; terminus operationis talis, sicut &amp; per operationem circa oppositum  
       <lb ed="#B" n="23"/>fundamentum potest circa aliquid idem respectus perdi &amp; acquiri circa suum proprium fundamentum: vt 
       <lb ed="#B" n="24"/>Sorte solo existente albo non est respectus similitudinis in illo, fundatus in eius albedine: sed 
        Plato<lb ed="#B" n="25" break="no"/>ne facto albo, iam respectus ille est acquisitus in Sorte: &amp; Platone facto nigro iam est amissus. Hoc enim 
       <lb ed="#B" n="26"/>conuenit generationi &amp; corruptioni relationum: vt alias in quaestione magna de relationibus, 
        decla<lb ed="#B" n="27" break="no"/>rauimus. Quod ergo illi supponunt secundo, quod scilicet essentia non habet actualitatem fine illo addito ei 
       <lb ed="#B" n="28"/>vt re alia, hoc similiter falsum est, quia sufficit quod ei addatur respectus solus per hoc quod est effectus dei. Se 
       <lb ed="#B" n="29"/>cunda ratio nostra(vt dicunt) est, quia si essentia non existeret nisi per esse additum, oporteret quod illud esse 
       <lb ed="#B" n="30"/>existeret per aliud esse additum in infinitum. Et vt dicunt, respondebatur ab eis quod hoc non oportet. Nam 
       <lb ed="#B" n="31"/>licet materia existat per formam, non oportet quod illa forma existat per aliam in infinitum: quia alio 
       <lb ed="#B" n="32"/>&amp; alio modo comparantur ad esse. Nam materia ex se est potens esse &amp; non esse: forma autem quantum est de 
       <lb ed="#B" n="33"/>se secundum modum loquendi philosophorum non habet quod possit non esse, sed solum ratione materiae in  
       <lb ed="#B" n="34"/>qua recipitur. Vnde secundum <name ref="#Aristotle">philosophos</name> forma separata a materia non posset non esse. Consimiliter dicimus 
       <lb ed="#B" n="35"/>dicunt illi loquentes de seipsis) quod essentia de se potest esse &amp; non esse, sed ipsum esse secundum se con 
       <lb ed="#B" n="36"/>sideratum non habet quod possit non esse, nisi quia recipitur in alio, &amp; separatum est necesse esse. Contra hanc 
       <lb ed="#B" n="37"/>rationem (vt dicunt loquentes de nobis) quidam conati sunt arguere dicentes periculosum esse si ponatur 
       <lb ed="#B" n="38"/>esse creaturae ex se esse necesse esse: quia tunc esset deus. Quid vero dixi ego quod periculosum est ponere 
       <lb ed="#B" n="39"/>quod esse alicuius creaturae ex se est necesse esse, &amp; quod non posset impediri ratio ducens ad infinitum: quia  
       <lb ed="#B" n="40"/>cum esse creatum sit, cum creatur recipit esse, vt sit ibi esse recipiens &amp; esse receptum: &amp; eadem 
        ra<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tione illud esse secundum creabitur, &amp; recipiet esse tertium, &amp; sic in infinitum: quoniam ipsimet di 
       <lb ed="#B" n="42"/>cunt quod deus producendo creaturam producit simul essentiam &amp; esse. Hac autem productione facta 
       <lb ed="#B" n="43"/>sic producere esse non est facere quod esse sic sit, quia hoc semper est, sed hoc est facere quod esse sit in essen 
       <lb ed="#B" n="44"/>tia, &amp;de ex tali productione esse habet quendam actualem respectum ad deum, non quia esse sit esse, quia  
       <lb ed="#B" n="45"/>tunc semper talem haberet respectum, &amp; semper existeret: sed hoc competit ei: quia est in essentia: &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>potest ab ea separari &amp; ei non inesse. Respondendo illi dicunt quod illud non dixerunt scilicet quod esse creatu 
       <lb ed="#B" n="47"/>rae sit necesse esse: sed quod esse vnde esse non habet quod ei accidat corruptio, neque aliquis actus aut forma, sed  
       <lb ed="#B" n="48"/>quod ipsi esse siue actui aut formae accidit corruptio, hoc contingit ei ex eo quod recipitur vel natum est 
       <lb ed="#B" n="49"/>recipi in alio. Et sic (vt dicunt) quod esse creaturae non est necesse esse non est contrarium dictis eorum. 
       <lb ed="#B" n="50"/>Nam esse creaturae (uvt dicunt) duo dicit. Dicit enim esse, &amp; dicit esse tale. Ratione qua dicit esse, 
       <lb ed="#B" n="51"/>non habet vnde corrumpatur aut desinat esse, sed solummo hoc habet ratione qua dicit tale esse, quod scilicet receptum 
       <lb ed="#B" n="52"/>est. Aliter enim omne esse esset defectibile, &amp; sic si aliquod esse esset non receptum in se, non posset desinere esse. Sed  
       <lb ed="#B" n="53"/>dico ego quod secundum quod tenet litera illorum primo expresse dicunt sic. Materia &amp; forma alio &amp; alio 
       <lb ed="#B" n="54"/>modo comparantur ad esse &amp;c. vt supra. Dicunt ergo expresse quod forma quaelibet aut esse quantum  
       <!--932.xml-->
       <pb ed="#B" n="446-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est de se non habet quod possit non esse, nisi quia recipitur in alio, &amp; separatim esset necesse esse. Sed hoc im 
       <lb ed="#B" n="2"/>ponunt dicto &amp; sententiae philosophorum: qui ponunt omnes essentias quae sunt formae separatae vel 
        intelle<lb ed="#B" n="3" break="no"/>ctus, esse simplices &amp; quaedam necesse esse &amp; incorruptibiles &amp; incorporabiles &amp; deos quosdam, vt alibi ex 
       <lb ed="#B" n="4"/>posuimus. Quorum sententia quo ad hoc omnino haeretica est. Contra vero dictum ipsum ego arguo 
       <lb ed="#B" n="5"/>sic. Si aliquid quantum est de se sit incorruptibile in natura sua, impossibile est quod corrumpatur receptio 
       <lb ed="#B" n="6"/>ne sui in alio, vt patet in anima rationali recepta in corpore. Sicut econuerso secundum Auicen. impossibi 
       <lb ed="#B" n="7"/>le est quod aliquid ex se sit possibile &amp; per aliud sit necesse esse. Et sic dicere quod esse creaturae quod secundum ipsum est 
       <lb ed="#B" n="8"/>forma quaedam &amp; essentia ex se incorruptibilis non sit possibile esse nisi quia recipitur in alio: &amp; similiter di 
       <lb ed="#B" n="9"/>cere quod esse ratione esse non habet vnde corrumpitur, sed ratione qua in alio receptum est, falsum est. Licet, enm 
       <lb ed="#B" n="10"/>esse ratione qua esse est comne &amp; analogum ad esse creatoris &amp; esse creaturae, non est defectibile, aliter enim 
       <lb ed="#B" n="11"/>vt dicunt, &amp; bene, omne esse esset defectibile: esse tamen ratione qua est esse quoddam sub illo analogo di  
       <lb ed="#B" n="12"/>stinctum contra esse creatoris, bene potest esse defectibile ratione qua est tale esse, licet non ratione qua est 
       <lb ed="#B" n="13"/>esse simpliciter, etiam si non esset receptum in alio, sed secundum se separatum. Et secundum hoc insufficiens est il 
       <lb ed="#B" n="14"/>la distinctio bimembris quam illi ponunet scilicet quod esse creaturae duo dicit, scilicet esse &amp; esse tale scilicet receptum in  
       <lb ed="#B" n="15"/>alio: immo receptum in alio inquantum huiusmodi non dicit tale esse scilicet contractum ad creaturam, sed talem 
       <lb ed="#B" n="16"/>modum essendi ipsius esse talis. &amp; sic debet esse distinctio trimembris scilicet quod esse creaturae tria dicit, 
        videli<lb ed="#B" n="17" break="no"/>cet esse simpliciter, in quo analogatur cum esse diuino, &amp; tale esse, quod. scilicet est proprium creaturae &amp; 
       <lb ed="#B" n="18"/>distinguitur contra esse diuinum: quod etiam dupliciter potest considerari. Vno modo vt est aliquid  
       <lb ed="#B" n="19"/>secundum se, alio modo vt habet receptum esse in alio. Et sicut dictum est de esse, ita intelligendum est de 
       <lb ed="#B" n="20"/>forma qualibet, quod potest considerari vt forma simpliciter ratione comomnis analogi ad formam creatam &amp; in  
       <lb ed="#B" n="21"/>creatam, &amp; ratione tali non est defectibilis, vel vt est forma talis scilicet creaturae: &amp; hoc dupliciter, vel vt 
        se<lb ed="#B" n="22" break="no"/>cundum se est aliquid, vel vt est recepta in alio. Et licet esse vnde esse simpliciter, vel forma vnde forma 
       <lb ed="#B" n="23"/>simpliciter, non sit defectibile vel defectibilis, tamen vnde esse tale vel forma talis scilicet creaturae vtroque 
        mo<lb ed="#B" n="24" break="no"/>de scilicet vt consideratur secundum se &amp; vt consideratur sicut recepta in alio, bene est defectibilis. lpsi autem  
       <lb ed="#B" n="25"/>expresse dicunt, licet dictum suum imponant philosophis, vt patet respiciendo praedicta, quod forma vel essentia vel 
       <lb ed="#B" n="26"/>esse secundum se non habet quod possit non esse, sed solum ratione materiae in qua recipitur: ita quod forma vel essentia se 
       <lb ed="#B" n="27"/>parata, vel esse separatum, non posset non esse: quia esset necesse esse. Et sic ponunt expresse quod esse vel forma vel essentia 
       <lb ed="#B" n="28"/>non solum ratione quae est esse vel forma vel essentia simpliciter non est defectibilis, sed quod etiam nec ratione quae est tale esse 
       <lb ed="#B" n="29"/>vel forma vel essentia. scilicet creaturae quantum est ex se. &amp; sic non solum dixerunt quod esse vnde esse non habet quod sibi acci 
       <lb ed="#B" n="30"/>dit corruptio, neque aliquis actus aut forma: sed etiam dixerunt quod esse vnde tale esse scilicet creaturae secundum se di 
       <lb ed="#B" n="31"/>stinctum contra esse creatoris non habet quod accidit ei corruptio, neque aliquis actus aut forma: sed 
        eti<lb ed="#B" n="32" break="no"/>am dixerunt quod esse vnde tale esse scilicet creaturae secundum se distinctum contra esse creatoris, non habet quod  
       <lb ed="#B" n="33"/>accidit ei corruptio neque aliquis actus aut forma vnde talis scilicet creaturae secundum se, sed solummo ex eo quod  
       <lb ed="#B" n="34"/>recipitur vel natum est recipi in alio. Et sic dicere postmodum quod esse creaturae secundum se absque eo quod in alio 
       <lb ed="#B" n="35"/>recipiatur non habet vnde accidit ei corruptio, &amp; quod tamen ex se non sit necesse esse, plane est contrarium 
       <lb ed="#B" n="36"/>dictis eorum prioribus. Nec prodest illud in aliquo quod non solum dicunt ex eo quod recipitur sed etiam 
       <lb ed="#B" n="37"/>ex eo quod natum est recipi in alio: quia sicut ex eo quod recipitur habet vnde accidit ei corruptio, sic ex eo 
       <lb ed="#B" n="38"/>quod natum est recipi habet vnde nata est ei accidere corruptio, licet non ei accidit inde secundum actum: vt si 
       <lb ed="#B" n="39"/>tale quid perpetuo esset separatum, perpetuo haberet vnde nata esset ei accidere corruptio, nunquam tamen 
       <lb ed="#B" n="40"/>secundum illos ei accideret. Et sic in hoc etiam omnino contrariantur dictis philosophorum, qui dixerunt quod omne corruptibi 
       <lb ed="#B" n="41"/>le necesse est aliquando corrumpi. Quod quia forte perspexerunt, aliter respondendo dicunt quod nulla creatura 
       <lb ed="#B" n="42"/>est necesse esse simpliciter: attamen non est inconueniens quod sit necesse esse secundum qui. scilicet prout consideratur vt 
       <lb ed="#B" n="43"/>quid intelligibile abstractum a tempore, &amp; vt semper ens. secundum quod dicitur in libro Priorum. 
        Micha<lb ed="#B" n="44" break="no"/>lus intelligibilis semper est, licet <name>Michalus</name> simpliciter vel Callias, vel quilibet particularis homo est 
        ter<lb ed="#B" n="45" break="no"/>minati temporis &amp; quid corruptibile. Sed dico ego quod non valet: quia expresse loquuntur de esse 
        actua<lb ed="#B" n="46" break="no"/>lis existentiae &amp; de forma actualiter existente, quando dicunt quod materia &amp; essentia aliter comparantur ad esse quam 
       <lb ed="#B" n="47"/>forma &amp; ipsum esse: quia forma quantum est de se non habet quod possit non esse, sed solum ratione materiae in  
       <lb ed="#B" n="48"/>qua recipitur. Similiter quod ipsum esse secundum se non habet quod possit non esse nisi quia recipitur in alio &amp; separatum  
       <lb ed="#B" n="49"/>esset necesse esse. Praeterea sicut nullum inconueniens est quod creatura quae est esse vel forma siue actus sit 
       <lb ed="#B" n="50"/>necesse esse secundum qui.d scilicet vt consideratur vt quid intelligibile abstractum: sic nullum inconueniens est quod 
        cre<lb ed="#B" n="51" break="no"/>atura quae est materia vel essentia sit necesse esse secundum eundem modum. Nullo ergo modo dif 
       <lb ed="#B" n="52"/>ferenti quo ad hoc, comparantur ad esse materia &amp; forma: neque esse &amp; essentia: cuius contrarium in  
       <lb ed="#B" n="53"/>tendunt asserere. Dicta ergo sua, vt videtur, nullo modo possunt sustinere. Tertium vero (ut 
        di<lb ed="#B" n="54" break="no"/>cunt )quod adducimus ad confirmandas nostras rationes, est quod esse illud quod est res alia 
       <!--933.xml-->
       <pb ed="#B" n="446-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ab essentia, nec substantia potest esse nec accidens. Ad hoc (vt dicunt) respondebatur, quod licet non sit substam 
       <lb ed="#B" n="2"/>tia aut accidens, est tamen aliquid in genere substantiae, sicut principium &amp; actus substantiae. &amp; sic indirecte est 
       <lb ed="#B" n="3"/>in genere substantiae: sicut punctum in genere quantitatis. Hanc solutionem (vt similiter dicunt, &amp; beneus nitimur 
       <lb ed="#B" n="4"/>destruere: quia res non sunt in genere nisi per suas essentias: ita quod vniformiter vnumquodque est in genere tam non 
       <lb ed="#B" n="5"/>existens quam existens. Aliter. nim substantia quaecumque non esset in genere substantiae per essentiam suam, sed solum  
       <lb ed="#B" n="6"/>per esse. Sed quid addunt ex seipsis: quod esse in genere substantiae tanquam principium non faciat substantiam 
       <lb ed="#B" n="7"/>aliquam esse substantiam, quia substantia quaelibet est substantia per suam essentiam: &amp; quaelibet res est 
       <lb ed="#B" n="8"/>id quod est secundum genus per suam essentiam, habet tamen ipsum esse rationem principii respectu sub 
       <lb ed="#B" n="9"/>stantiae: non prout est substantia simpliciter: nam non intelligendo esse adhuc intelligitur 
        substan<lb ed="#B" n="10" break="no"/>tia esse quid determinatum ad genus: sed prout est substantia in effectum, &amp; prout existit actu in 
        re<lb ed="#B" n="11" break="no"/>rum natura, per quod reducitur ad genus substantiae: falsum est omnino. Nihil n est in genere aliquo  
       <lb ed="#B" n="12"/>vt principium, quin faciat ad hoc quod illud cuius est principium sit res illius generis. Vnitas enim est 
       <lb ed="#B" n="13"/>vt principium in genere quantitatis, quia facit per sui replicationem quod numerus sit quantitas, &amp; vt 
        nu<lb ed="#B" n="14" break="no"/>merus sit numerus. Similiter punctum est vt principium in genere quantitatis: quia facit per hoc quod ab ipso flu 
       <lb ed="#B" n="15"/>it linea, quod magnitudo siue linea sit quantitas: immo quod linea sit linea. Et sic si esse esset de genere substan  
       <lb ed="#B" n="16"/>tiae vt principium, faceret quoquo modo quod substantia cuius est principium, esset substantia. Vnde si 
        ha<lb ed="#B" n="17" break="no"/>bet rationem principii respectu substantiae alio mode scilicet non prout est substantia, sed prout est substan  
       <lb ed="#B" n="18"/>tia existens secundum effectum in rerum natura: tunc non pertinet aliter ad praedicamentum substantiae quam ipsum existere in  
       <lb ed="#B" n="19"/>rerum natura. Quare cum vt alibi declarauimus saepius, existere secundum actum in rerum natura ac  
       <lb ed="#B" n="20"/>cidit praedicamento substantiae &amp; aliis praedicamentis similiter, accidentaliter ergo esse pertinet ad prae 
       <lb ed="#B" n="21"/>dicamentum substantiae, &amp; hoc quemadmodum album aut sedens: vt sicut dicitur quod esse habet rationem 
       <lb ed="#B" n="22"/>principii respectu substantiae prout est in effectum: &amp; ideo prout principium reducitur ad genus substan 
       <lb ed="#B" n="23"/>tiae: sic potest dici quod album aut sedens habet rationem principii respectu substantiae prout est dealbata vel 
       <lb ed="#B" n="24"/>prout est in sessione: &amp; quod ideo vt principium reducitur ad genus substantiae: consequens falsum est. ergo  
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp;c. Quod in parte declarant contra se cum subdunt. Est ergo diligenter sciendum quod non est inconueniens 
       <lb ed="#B" n="26"/>aliquid non esse de ratione rei simpliciter, immo esse posterius illa re, quid tamen potest esse de ratione ip 
       <lb ed="#B" n="27"/>sius secundum aliquem modum: vt cuprum quod non est de ratione circuli simpliciter, immo intellectus circu 
       <lb ed="#B" n="28"/>li simpliciter potest praecedere intellectum cupri: attamen cuprum licet non sit de ratione circuli 
        simpli<lb ed="#B" n="29" break="no"/>citer, est tamen de ratione circuli cuprei: sic licet intellectus essentiae praecedat intellectum ipsius essee, &amp; di 
       <lb ed="#B" n="30"/>uidatur contra essentiam, nec habeat rationem principii respectu eius simpliciter, est tamen de ratione  
       <lb ed="#B" n="31"/>eius vt est in effectu. Quod si ita est, immo quia ita est, cum cuprum non sit posterius circulo, nisi quia  
       <lb ed="#B" n="32"/>accidit circulo quod sit in cupro, quia potest esse in alio, vt in lapide &amp; ligno: propter hoc in 
        definitio<lb ed="#B" n="33" break="no"/>ne eius non ponitur cuprum secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> septimo Metaphysicae &amp; ita si cuprum sit de ratione cir 
       <lb ed="#B" n="34"/>culi cuprei, licet non de ratione circuli simpliciter, hoc non est nisi sicut albedo est de ratione hominis albi:  
       <lb ed="#B" n="35"/>licet non de ratione hominis simpliciter: &amp; similiter esse de ratione existentis substantiae in effectu &amp; in rerum natura: &amp; sic com 
       <lb ed="#B" n="36"/>stituit esse cum essentia vnum quodammo per accidens, sicut albedo cum homine, &amp; circulus cum cupro. Sed quod  
       <lb ed="#B" n="37"/>est principium alicuius quod est vnum per accidens cuius vna pars est substantia &amp; ipsum est pars 
        alte<lb ed="#B" n="38" break="no"/>ra, non est reducendum vt principium ad genus substantiae: immo per se pertinet ad genus alicuius ac 
       <lb ed="#B" n="39"/>cidentis. Praeterea cum secundum iam dicta: &amp; vt illi dicunt, esse semper est esse: quod non habetex 
       <lb ed="#B" n="40"/>creatione neque per hoc quod est in alio, sed quod est in alio hoc habet per creationem, &amp; per illam creationem 
        ha<lb ed="#B" n="41" break="no"/>bet respectum ad deum: esse ergo secundum quod sequitur ex dicto illorum ex se absque esse in alio &amp; absque 
        di<lb ed="#B" n="42" break="no"/>cto respectu, est aliquid per essentiam, &amp; ita determinatum ad genus aliquod. Siue ergo creetur in se 
        si<lb ed="#B" n="43" break="no"/>ue in alio, oportet quod ex se sit principaliter res alicuius praedicamenti: &amp; sic non per reductionem vt pri 
       <lb ed="#B" n="44"/>cipium aliquod illius. Et sic sicut res aliae absolutae quoruncumque generum non creantur secundum 
        illo<lb ed="#B" n="45" break="no"/>nisi quia esse aliquod aliud re ab illis, cis acquiritur: similiter nec res illa quae secundum se est ipsum 
       <lb ed="#B" n="46"/>esse: &amp; sic procederetur in infinitum: vt dicit ratio praecedens: aut si in natura ipsius esse per creationem nihil 
       <lb ed="#B" n="47"/>acquiritur nisi respectus aliquis, eadem ratione nec in quacunque re alia absoluta. Et sic vt videtur illi in di 
       <lb ed="#B" n="48"/>ctis suis istis propriam vocem ignorauerunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e1685">
       CIRca quintum sic procedunt illi dicentes: Postquam soluimus 
       <lb ed="#B" n="49"/>rationes, &amp; improbauimus distinctiones, &amp; ostendimus quod ea per quae confirmant rationes prius factas non 
       <lb ed="#B" n="50"/>sunt sufficientia nec quietant intellectum: ostendere volumus quod non bene exponitur auctoritas Boetii 
       <lb ed="#B" n="51"/>Arguebatur enim contra me(vt dicunt, &amp; verum est) per Boetium dicentem: Diuersum est esse &amp; id quid  
       <lb ed="#B" n="52"/>est, differunt ergo secundum rem. Hoc soluebam dicens quod Boetius per esse intelligit ipsum principium: per  
       <lb ed="#B" n="53"/>id quod est, id quod est ex principio: &amp; sic diuersum est, esse &amp; id quod est: quia differunt re, creator &amp; crea 
       <lb ed="#B" n="54"/>tura. Haec reuera dixi: &amp; adhuc dico, &amp; est vna expositionum Commeator &amp; vera est, vt secundum Commen- 
       <!--934.xml-->
       <pb ed="#B" n="447-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sicut &amp; illi confitentur, per esse debeamus intelligere principium siue deum eo modo quo ipse est esse 
       <lb ed="#B" n="2"/>omnium. scilicet non formaliter sed causaliter: quia. scilicet omnia dicuntur esse per ipsum, quid sufficit nobis ad propo 
       <lb ed="#B" n="3"/>situm nostrum contra illud argumentum. Vel si velimus secundum aliam expositionem dictum illud esse de solo 
       <lb ed="#B" n="4"/>esse creaturae: et dicere quod diuersum est, esse &amp; id quod est: dicendum quod non intelligitur ista diuersitas de di 
       <lb ed="#B" n="5"/>uersitate secundum rem, sed tantum vel de diuersitate secundum rationem, vel de diuersitate secundum intentionem. Compo 
       <lb ed="#B" n="6"/>sitio enim in creatura non semper intelligitur ex diuersis secundum rem, secundum quod dicit idem Commenr. Est igitur 
       <lb ed="#B" n="7"/>intelligendum quod secundum iam dicta superius &amp; secundum illos, esse vno modo dicit esse essentiae praedicamenti 
       <lb ed="#B" n="8"/>alio modo dicit eius existentiam. Loquendo de esse primo modo: vno alio modo a praedicto exponitur 
        di<lb ed="#B" n="9" break="no"/>ctum Boetii, quod diuersum est esse &amp; id quod est: quia quaelibet res creaturae per rationem ipsius esse quid  
       <lb ed="#B" n="10"/>indeterminatum est, nec determinatur ad genus, sed solummodo per rationem suae essentiae in qua tale 
       <lb ed="#B" n="11"/>esse est quaedam diuina participatio secundum rationem causae formalis exemplaris. Vnde secundum Conmen. homo 
       <lb ed="#B" n="12"/>humanitate non habet esse, sed tantummodo esse aliquid. Et secundum hoc aliquando diximus in quaestione quadam  
       <lb ed="#B" n="13"/>de praedicamentis in conmuni, quod praedicamentum nominat aliquid cui conuenit esse: &amp; est quodlibet praedi 
       <lb ed="#B" n="14"/>camentum in ratione eius cui conuenit quod sit genus generalissimum: puta in eo quid est substantia aut 
       <lb ed="#B" n="15"/>quantitas aut huiusmodi compositum ex esse tali &amp; eo cui conuenit esse. &amp; est diuersum in eo esse &amp; 
       <lb ed="#B" n="16"/>id quod est cui conuenit esse, sed hoc non sicut re differentia sed sicut differentia intentione tantummodo,  
       <lb ed="#B" n="17"/>vel ratione. Hoc quidem esse licet secundum praedicta sit prima rerum creatarum, quia tamen ex se non est determi 
       <lb ed="#B" n="18"/>natum ad genus, &amp; per consequens nec ad speciem nec ad indiuiduum, ideo per se separatim absque essentia 
       <lb ed="#B" n="19"/>quae se habet ad illud per informationem creari non potest, nec est re aliud ab eo quod ipsum informat. Loquem 
       <lb ed="#B" n="20"/>do autem de esse secundo modo, tertio modo potest exponi dictum Boetii dicendo quod diuersum est esse &amp; id quid  
       <lb ed="#B" n="21"/>est: quia quaelibet res siue essentia creaturae, includens in se esse secundo modo dictum per quid existit extra 
       <lb ed="#B" n="22"/>intellectum, est quaedam diuina prticipatio secundum rationem causae efficientis. &amp; sic homo humanitate habet esse 
       <lb ed="#B" n="23"/>aliquid cui conuenit esse. sed hoc modo non sicut superius &amp; magis commune essentiale conuenit suo 
       <lb ed="#B" n="24"/>inferiori &amp; minus communi sicut conuenit esse primo modo homini: sed sicut accidentale quid suo sub  
       <lb ed="#B" n="25"/>iecto. Vnde si deus ad momentum subtrahat se vt causa efficiens &amp; conseruans, a creatura vt a suo 
       <lb ed="#B" n="26"/>effectu, subito cadit in nihilum &amp; in non esse oppositum esse actualis existentiae, non tamen in non esse oppo 
       <lb ed="#B" n="27"/>situm esse primo modo dicti. Sicut enim non potest cadere a sua essentia vt non sit essentia secundum praedicta:  
       <lb ed="#B" n="28"/>sic nec a tali esse: aliter enim non esset quid intelligibile, sed imaginabile tantum, vt chimaera vel 
        hircocer<lb ed="#B" n="29" break="no"/>uus. Nec hoc esse oportet intelligere vt rem aliam absolutam ab ipsa essentia: immo est econuerso esse 
       <lb ed="#B" n="30"/>essentiae: quid sola ratione ab ipsa differt. Similiter nec esse existentiae oportet intelligere vt rem aliam 
        ab<lb ed="#B" n="31" break="no"/>solutam ab essentia, sicut illi dicunt: sed sufficit intelligere vt intentione aliud. quodquidem esse tam primum 
       <lb ed="#B" n="32"/>quam secundum, quia nihil nisi respectum quendam addit super essentiam cuius est respectus, qui separatus esse 
       <lb ed="#B" n="33"/>non potest: idcirco per se separatim creari non potest, quod reuera posset si diceret rem aliam absolutam ab  
       <lb ed="#B" n="34"/>essentia cuius est. Tunc enim ex eo quod in se esset quaedam essentia secundum praedeterminata esset 
        determina<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tum ad genus, &amp; per consequens ad speciem, &amp; etiam ad indiuiduum sub specie, eo quod secundum quod dicunt illi, esset 
       <lb ed="#B" n="36"/>maioris actualitatis quam essentia cuius est: vt patet ex praedictis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e1783">
       CIRca sextum quo ad primum eius 
       <lb ed="#B" n="37"/>articulum sic procedunt dicentes, quod non possit creatura in nihilum redigi nisi differret in ea 
        reali<lb ed="#B" n="38" break="no"/>ter esse &amp; essentia, triplici via probamus. Prima ex ipsa creaturae productione: secunda ex conserua 
       <lb ed="#B" n="39"/>tione eius: tertia ex defectibilitate eius. Prima via, vt dicunt, sic patet. Nam quod esse secundum se 
        pos<lb ed="#B" n="40" break="no"/>sit incipere esse, &amp; quod actus secundum se possit incipere esse actu per se loquendo contradictionem implicat: 
       <lb ed="#B" n="41"/>quia semper haec est vera, esse est esse, &amp; actus est actus. Si ergo actus vel esse incipit esse oportet quod sit  
       <lb ed="#B" n="42"/>tale quod non sit esse vel actus per se sed in alio. Ex hoc enim potest non esse, quia ab illo potest 
        separa<lb ed="#B" n="43" break="no"/>ri. Oportet ergo quod omne esse vel actus creatus sit in alio receptum. creatura ergo non potest esse 
       <lb ed="#B" n="44"/>actus tantum, similiter nec potentia tantum, quia potentia tantum non potest actu esse, &amp; sic est composita ex po 
       <lb ed="#B" n="45"/>tentia &amp; actum, &amp; hoc differentibus re, quia sicut non differunt sic non possunt separari: si ergo non dir 
       <lb ed="#B" n="46"/>ferunt realiter, realiter non possunt separari, quia nihil potest separari a se nec seipsum perdere: ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Et ego respondeo hic secundum praedicta quod esse si esset res absoluta, &amp; actualitas alterius in se posset 
       <lb ed="#B" n="48"/>esse. Similiter quod dicitur de actu quod implicat contradictionem ponendo quod secundum se possit incipere esse, 
       <lb ed="#B" n="49"/>falsum est, &amp; instantia est in anima rationali &amp; in quantitate continua quae naturaliter actus sunt 
        alte<lb ed="#B" n="50" break="no"/>rius: &amp; tamen secundum se possunt incipere esse: quia deus potest illa secundum se creare, sicut potest ea a suis 
       <lb ed="#B" n="51"/>possibilibus separare. Quid autem arguunt ad illius probationem, quod haec semper est vera: esse est esse, &amp; 
       <lb ed="#B" n="52"/>actus est actus: Dico quod licet hoc verum sit, esse tamen esse incipit actum: &amp; actus incipit esse actum. sicut haec 
       <lb ed="#B" n="53"/>semper est vera, homo est homo: &amp; tamen haec est vera: homo incipit esse homo. Illa enim semper est 
       <lb ed="#B" n="54"/>vera: homo est homo: vt ly homo in subiecto stat pro forma siue pro significato. Et similiter illa est vera 
       <!--935.xml-->
       <pb ed="#B" n="447-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>homo incipit esse homo, vt ly homo in subiecto stat pro supposito. Adam enim vt erat subsistens ex 
       <lb ed="#B" n="2"/>corpore hoc siue ex hac materia &amp; hac anima coniunctis, incepit esse homo corpore formato de 
        ma<lb ed="#B" n="3" break="no"/>teria, &amp; de anima per creationem ei adiuncta. Et similiter desiit esse homo corpore illo corrupto &amp; forma 
       <lb ed="#B" n="4"/>eius corporali in potentiam materiae resoluta: &amp; per hoc anima ab ipso separata. Similiter illa, esse semper est 
       <lb ed="#B" n="5"/>esse, est vera, vt esse in subiecto stat pro significato: et cum hoc illa similiter est vera: esse incipit esse 
       <lb ed="#B" n="6"/>secundum quod ipsum esse stat pro supposito: quod est quaedam essentia singularis cui acquiritur respectus ad deum  
       <lb ed="#B" n="7"/>per creationem: cuius naturae necesse habet ponere ipsum esse qui ponit quod sit res absoluta secundum praedicta 
       <lb ed="#B" n="8"/>Similiter illa est vera: semper actus est actus: &amp; similiter illa: aliquando actus incipit esse actus siue ens 
       <lb ed="#B" n="9"/>in actum. Haec enim anima separatim creata est actus subsistens, &amp; incipit esse actus: et secundum id quod est in  
       <lb ed="#B" n="10"/>se, et similiter compositi ex anima &amp; corpore. Et sic esse &amp; actus consimiliter potest desinere esse secundum  
       <lb ed="#B" n="11"/>se absque hoc quod possit ab alio separari: quia posse separari ab alio non est causa alicuius quod possit in se 
       <lb ed="#B" n="12"/>corrumpi, sed magis econuerso. Quid assumitur in fine: sicut aliqua non differunt, sic non possunt 
        separa<lb ed="#B" n="13" break="no"/>ri: verum est. Quid autem concluditur ex hoc, si ergo non differunt realiter: realiter non possunt separari: dicen 
       <lb ed="#B" n="14"/>dum est quod verum est intelligendo per realiter separari separationem rei a re. Sic enim nihil potest separari 
       <lb ed="#B" n="15"/>ab eo a quo non differt secundum rem, sicut nec a se. Et sic ponendo quod esse non apponat rem aliam super 
        essen<lb ed="#B" n="16" break="no"/>tiam non separatur ab essentia realiter sed tantum intentionaliter, sicut intentionaliter differt ab illa. Intelli 
       <lb ed="#B" n="17"/>gendo vero per realiter separari separationem secundum naturam rei, quid distinguitur contra intellectualiter se 
       <lb ed="#B" n="18"/>parari, sicut nigredo separatur a coruo, sic esse separatur ab essentia realiter per ipsius corruptionem 
       <lb ed="#B" n="19"/>licet ab illa differat intentione sola. et sic quicquid accipitur in argumento, sophisma est. Secunda 
       <lb ed="#B" n="20"/>via(vt dicunt) sumitur ex conseruatione rerum: nam in ipsa essentia creaturae vt est coniuncta essentiae 
       <lb ed="#B" n="21"/>creatoris fit actualitas quaedam quam appellamus esse, quam perdit cum separatur a deo. illud autem actuale 
       <lb ed="#B" n="22"/>(vt saepe dictum est) non potest dicere respectum tantum, quia solus respectus non potest acquiri aut perdi:  
       <lb ed="#B" n="23"/>ergo &amp;c. Sed dico ego quod reuera ex sola coniunctione essentiae creaturae cum essentia creatoris secundum  
       <lb ed="#B" n="24"/>modum coniunctionis causae efficientis cum effectu, fit actualitas quaedam in essentia, quam appellamus 
       <lb ed="#B" n="25"/>esse, &amp; ex separatione vnius ab altero perditur: nec est tamen aliud esse ipsum super essentiam quam respectus in es 
       <lb ed="#B" n="26"/>sentia creaturae fundatus in ordine ad deum, vt saepe dictum est. Quid autem additur, quod respectus non po 
       <lb ed="#B" n="27"/>test acquiri nec perdi, dicendum quod immo secundum praedictum modum. Et sic nihil continetur hic nisi repetitio 
       <lb ed="#B" n="28"/>praetactorum. Tertia via(ut dicunt) ad idem sumitur ex defectibilitate rerum. nam omnis defectibilitas 
       <lb ed="#B" n="29"/>accidit ex potentialitate secundum philosophum. ix. Metaphysicae permanentia vero ex actualitate. &amp; haec oportet 
        dif<lb ed="#B" n="30" break="no"/>ferre secundum rem, quia cum actus secundum quod huiusmodi non deficit ab actu, sed sola potentialitas, secundum  
       <lb ed="#B" n="31"/>igi:ur quod in re differunt potentia &amp; actus, sic poterit in re esse defectus. Si ergo non differrent 
        reali<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ter, potentia &amp; actus nunquam creatura deficeret ab actualitate secundum rem, licet forte secundum intellectum 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; sic nullo modo annihilari posset. Sed dico ego secundum iam dicta quod reuera omnis defectibilitas est 
       <lb ed="#B" n="34"/>a potentialitate, &amp; ideo actus cui nulla potentialitas admiscetur omnino deficere non potest, 
        cuius<lb ed="#B" n="35" break="no"/>modi est actus diuini esse tantummodo: omnis autem alius actus potentialitatem habet coniunctam suae 
       <lb ed="#B" n="36"/>actualitati qua potest deficere ab actum, &amp; hoc ratione qua est potentialitas simpliciter qualitercumque  
       <lb ed="#B" n="37"/>ponatur differre ab actum: in hoc enim nulla est differentia. Non enim secundum modum differentiae 
        il<lb ed="#B" n="38" break="no"/>lorum est modus differens defectibilitatis actuum, vt si non differant secundum rem nihil possit deficere 
       <lb ed="#B" n="39"/>vt illi dicunt: immo aequaliter secundum rem potest creatura deficere &amp; annihilari ponendo quod in eadem 
       <lb ed="#B" n="40"/>non differant secundum rem potentia &amp; actus, &amp; ponendo quod differant secundum rem &amp; magis proprie, 
        se<lb ed="#B" n="41" break="no"/>cundum quod supra dictum est econtrario de creatione. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e1918">
       CIRca sextum quo ad secundum eius 
        ar<lb ed="#B" n="42" break="no"/>ticulum sic procedunt dicentes, si creatura de necessitate fuisset ab aeterno &amp; esset necesse esse, 
        ad<lb ed="#B" n="43" break="no"/>huc possemus saluare quod esset creata a deo &amp; conseruata in esse, &amp; dependens ab eo &amp; deficiens ab il 
       <lb ed="#B" n="44"/>lo: sed hoc ponendo non possemus ponere quod creatura procederet a deo mera libertate arbitrii, sed  
       <lb ed="#B" n="45"/>sola necessitate naturae, sicut vmbra a corpore, aut imago a facie, aut sicut vestigium a pede. Et 
       <lb ed="#B" n="46"/>quantum nobis occurrit, oportet ponere idem eos qui dicunt in creaturis essentiam non 
        dif<lb ed="#B" n="47" break="no"/>ferre ab esse: vel quod creatura nullo modo indigeret factore. Si enim vera esset opinio 
        philosopho<lb ed="#B" n="48" break="no"/>rum qui dicunt creaturas non procedere a deo mera arbitrii libertate, sed sola necessitate naturae,  
       <lb ed="#B" n="49"/>difficile esset valde probare quod realiter differrent essentia &amp; esse, scilicet actualis existentiae. Sed non  
       <lb ed="#B" n="50"/>videtur habere dubium: quin si tolleretur ab eis talis differentia saluare non possemus quod 
        creatu<lb ed="#B" n="51" break="no"/>rae de nouo possent creari a deo, nec quod possent procedere ab ipso ex mera arbitrii libertate, sed ex ne 
       <lb ed="#B" n="52"/>cessitate naturae. Quod (ut dicunt illi) volumus quatuor viis inuestigare: quarum prima sumitur 
       <lb ed="#B" n="53"/>ex generali habitudine creaturae ad deum. Secunda ex speciali habitudine eius ad diuinam 
        natu<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ram. Tertia ex speciali habitudine eius ad diuinum intellectum. Quarta ex consideratione naturae &amp; 
       <!--936.xml-->
       <pb ed="#B" n="448-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>suppositi in creaturis. Propter primam(vt dicunt) Sciendum est quod creatura quatuor habet habitu 
       <lb ed="#B" n="2"/>dines ad deum. Primo vt a deo est producta simpliciter. Secundo vt a deo causaliter est producta. scilicet 
       <lb ed="#B" n="3"/>vt dependens &amp; deficiens ab eo. Tertio quod ab ipso est sine eius mutatione creata. Quarto quod 
        conti<lb ed="#B" n="4" break="no"/>nuo indiget conseruari ab ipso per praesentiam eius in ipsa. Si ergo (vt dicunt) consideremus crea 
       <lb ed="#B" n="5"/>turam solum sub hac habitudine vt est a deo producta, &amp; non etiam consideretur qualiter produ  
       <lb ed="#B" n="6"/>cta sit, nihil est in creatura nisi natura &amp; respectus fundatus in natura: quia oportet quod productio 
        ter<lb ed="#B" n="7" break="no"/>minetur ad naturam aliquam, &amp; quod productum realiter referatur ad productorem. Sed si vlterius 
       <lb ed="#B" n="8"/>consideretur illa natura vt habet dependentiam ad producentem, oportet quod natura illa dicat aliquid  
       <lb ed="#B" n="9"/>defectiuum: &amp; ideo creatura non solum in se habet naturam &amp; respectum, sed etiam defectum. Ex quo  
       <lb ed="#B" n="10"/>possumus inuestigare in eis differentiam inter essentiam &amp; esse, quod videlicet creaturae etsi necessita 
       <lb ed="#B" n="11"/>te quadam essent a deo ab aeterno, non essent suum esse, sed essent compositae ex essentia &amp; esse, nam 
       <lb ed="#B" n="12"/>si creatura a deo producta &amp; actu dependens ab ipso habet actualem respectum ad ipsum: iste 
        actua<lb ed="#B" n="13" break="no"/>lis respectus vel debetur ei ex natura sua, &amp; tunc a deo processisset: &amp; non potuit a deo non 
        proce<lb ed="#B" n="14" break="no"/>dere: &amp; hoc est incidere in opinionem philosophorum: scilicet quod quicquid potuit immediate a deo  
       <lb ed="#B" n="15"/>procedere, totum de necessitate naturae ab aeterno processit ab ipso: sed si essentia vel natura creaturae 
       <lb ed="#B" n="16"/>non est sufficiens fundamentum huiusmodi respectus oportet quod aliquid addatur ei quid faciat ipsam 
       <lb ed="#B" n="17"/>essentiam esse in actum, respectu cuius superadditi ipsa essentia se habebit vt potentia ad actum quem 
       <lb ed="#B" n="18"/>vocamus esse. Ex hoc ergo dicimus quod creatura eo ipso quod non est de necessitate, aeterna sed potest de 
       <lb ed="#B" n="19"/>nouo creari: differunt in ea esse &amp; posse esse &amp; essentia, actus &amp; potentia, &amp; est composita ex illis: in  
       <lb ed="#B" n="20"/>quo toto composito fundatur ille actualis respectus. et sic si ipsa habet actualem respectum ad deum  
       <lb ed="#B" n="21"/>hoc est inquantum est coniuncta cum ipso esse quod dependet ex mera voluntate dei. Sed si ille actua 
       <lb ed="#B" n="22"/>lis respectus fundaretur in sola essentia creaturae, tunc ipsi deberetur ex se talis actualis respectus, 
       <lb ed="#B" n="23"/>quo posito, creatura vel esset de necessitate aeterna, &amp; hoc ponendo respectum illum semper funda 
       <lb ed="#B" n="24"/>ri in ipsa essentia, vel non posset produci in esse fine motu praecedente in deo vel mutatione aliqua  
       <lb ed="#B" n="25"/>vnde surrexit iste nouus respectus, &amp; hoc ponendo creaturam non aeternam &amp; non semper 
        habe<lb ed="#B" n="26" break="no"/>re actualem respectum ad deum. Sed forte dices (inquiunt illi) quod creatura ex se non habet illum  
       <lb ed="#B" n="27"/>respectum, sed ex mera dei voluntate illum acquirit &amp; perdit. Sed hoc (ut inquiunt) satis improba 
       <lb ed="#B" n="28"/>tum est: quia solus respectus non potest de nouo acquiri aut perdi, quare si productum nihil habet 
       <lb ed="#B" n="29"/>reale additum super essentiam, oportet quod essentiae de se debeatur talis respectus, &amp; oportet illum  
       <lb ed="#B" n="30"/>esse inseparabilem ab ipsa, sicut apparet in productione diuinarum personarum, vbi persona 
        pro<lb ed="#B" n="31" break="no"/>ducta super naturam nihil addit nisi respectum ad producentem. In talibus ergo ex quo 
        pronu<lb ed="#B" n="32" break="no"/>cens est aeternum, oportet quod etiam productum sit aeternum, vel quod sit facta mutatio in producente 
       <lb ed="#B" n="33"/>si secundum hunc modum aliquid ab eo produceretur de nouo siue in diuinis siue in creaturis. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Nunquam enim respectus aliquis de nouo acquiritur vel amittitur: nisi simul aliqua mutatio fiat in  
       <lb ed="#B" n="35"/>subiecto illius aut in aliquo alio secundum rem aliquam qua acquisita acquiritur respectus, &amp; qua 
       <lb ed="#B" n="36"/>perdita perditur respectus. lpse enim respectus quia non est aliquid sed ad aliquid, per se nec acqui  
       <lb ed="#B" n="37"/>ri nec perdi potest. Vnde si creatura dicit aliquid commpositum ex pluribus rebus secundum quod illae 
       <lb ed="#B" n="38"/>res coniunguntur vel separantur, ex mera dei voluntate potest respectus ille acquiri vel perdi. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Si vero dicat vnam rem simplicem, respectum illum non potest de nouo acquirere nec de nouo perdete, 
       <lb ed="#B" n="40"/>quia hoc esset per aliud, &amp; sic facta esset mutatio in alio, &amp; hoc solummodo in eo ad quem terminatur 
       <lb ed="#B" n="41"/>respectus ille: &amp; sic in proposito facta esset mutatio in ipso deo. Per se enim non potest aliquid acquirere 
       <lb ed="#B" n="42"/>vel perdere huiusmodi respectum. respectus enim non acquiritur vel perditur nisi quia acquiritur 
       <lb ed="#B" n="43"/>vel perditur eius fundamentum: quare cum in creatione &amp; annihilatione semper nouus respectus 
       <lb ed="#B" n="44"/>acquiratur vel amittatur, &amp; res noua aliqua alia acquiritur vel amittitur, &amp; sic creatio &amp; annihila 
       <lb ed="#B" n="45"/>tio requirunt compositionem in creatura ex rebus diuersis. Quia igitur ex tertia habitudine crea 
       <lb ed="#B" n="46"/>tura est a deo producta de nouo dependens ab ipso sine sui mutatione: manifeste concluditur quod ipsa 
       <lb ed="#B" n="47"/>est ex diuersis secundum rem composita. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4286-d1e2055">
       SED ego dico ad singula istorum: incipiendo a primo. Quod  
       <lb ed="#B" n="48"/>enim dicunt primo: si creatura de necessitate &amp;c. omnino falsum est. Si enim creatura sic de fecessitate  
       <lb ed="#B" n="49"/>fuisset ab aeterno quod esset necesse esse, nullo modo esset a deo creata &amp; conseruata &amp; dependens &amp; 
        defi<lb ed="#B" n="50" break="no"/>ciens ex ipso: quia quid est necesse esse in se formaliter est ipsum esse: tale autem etsi habet esse ab alio, vt pa 
       <lb ed="#B" n="51"/>tet in diuinis personis, non tamen per creationem, quia nihil creatur nisi quid ex se est non ens: nec conser 
       <lb ed="#B" n="52"/>uatur vt dependens secundum suum esse, quia esse suum amittere non potest: nec habet esse deficiens, quia nihil 
       <lb ed="#B" n="53"/>est deficiens ratione necessitatis in esse, sed ratione possibilitatis ad esse: secundum quod ista pertractauimus. ix. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Quolibet. quid ix. Quod vero addunt secundo quod ponendo in creatura non differre secundum rem essentiam &amp; 
       <!--937.xml-->
       <pb ed="#B" n="448-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>esse, oportet ponere eam procedere a deo naturae necessitate non libertate arbitiii, aut nullo modo  
       <lb ed="#B" n="2"/>indigeret factore: Dico quod falsum est. Factore enim creatura indiget, quia non habet ex sua essentia 
       <lb ed="#B" n="3"/>quod sit: nec est differentia quo ad essentiam &amp; esse siue ponatur procedere a deo naturae necessitate, vt 
       <lb ed="#B" n="4"/>ponunt philosophi: siue libera voluntate, quia indifferentia secundum rem inter essentiam &amp; esse, non 
        ma<lb ed="#B" n="5" break="no"/>gis repugnat vni illorum modorum producendi quam alteri: neque similiter differentia eorum secundum rem. Sicut 
       <lb ed="#B" n="6"/>enim si in ligno esset vis factiua nauis, quae est quid artificiale, sic operaretur natura nauem sicut ars:  
       <lb ed="#B" n="7"/>vt dicitur in secundo physicorum: similiter &amp; econuerso, si ars esset factiua alicuius rei naturalis, sic 
       <lb ed="#B" n="8"/>operaretur illam sicut modo eam operatur natura. Quare si deus produceret creaturam modo necessitatis 
       <lb ed="#B" n="9"/>naturalis, in ea essent vel possent esse indifferentia secundum rem esse &amp; essentia. Similiter ergo &amp; cum 
        mo<lb ed="#B" n="10" break="no"/>do producit eam per libertatem arbitrii modo artis, producit eam vel potest sic eam producere sub tali 
        indisf<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ferentia inter essentiam &amp; esse. Quare cum in vnoquoque dignius est ponere pauciora quam plura: cum tamen est 
       <lb ed="#B" n="12"/>aeque possibile: potius ergo ponendum est creaturam produci a deo sub indifferentia reali inter 
        essen<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tiam &amp; esse, quam sub differentia, siue producatur modo naturalis necessitatis, siue modo artis &amp; liberae 
       <lb ed="#B" n="14"/>voluntatis. Quia vero dicunt tertio arguendo via prima: quod si creatura est producta a deo &amp; dependens 
       <lb ed="#B" n="15"/>ab ipso, &amp; per hoc habens actualem respectum ad deum: aut ergo ille respectus debetur ei ex natura vel 
       <lb ed="#B" n="16"/>essentia creaturae, aut ab aliquo alio. Dico ego quod partim ex natura ipsa creaturae, partim ex 
        cre<lb ed="#B" n="17" break="no"/>ante ipsam. Respectus enim ille secundum potentiam est in natura &amp; essentia creaturae, inquantum ipsa 
       <lb ed="#B" n="18"/>est possibilis creari: secundum actum vero est a creante inquantum ipsam producit secundum actum. Quid  
       <lb ed="#B" n="19"/>autem assumitur contra hoc: quod tunc semper a deo processisset &amp;c. Dico ego quod non sequitur, nisi secundum  
       <lb ed="#B" n="20"/>actum esset ex ipsa natura creaturae. sed tunc non haberet respectum illum eo quod procederet a 
        crean<lb ed="#B" n="21" break="no"/>te. Et ideo non propter illum respectum sequitur quod ab aeterno procederet ab illo. Est tamen ipsa natura 
       <lb ed="#B" n="22"/>secundum se sufficiens fundamentum illius respectus: nec per aliud additum est secundum actum 
        fundamen<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tum illius per quod fiat in actu fundamentum: sed solum per agens &amp; faciens ipsam naturam, siue ab  
       <lb ed="#B" n="24"/>aeterno (si tamen hoc sit possibile) siue ex tempore. In hoc enim nulla est differentia sicut dictum est. Vnde 
       <lb ed="#B" n="25"/>falsum est quid assumitur: si ille respectus actualis fundaretur in sola essentia creaturae, tunc ipsi deberetur de se. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Non enim deberetur ei de se, nisi secundum potentiam tantum. sicut respectus in diuinis personis, fi 
       <lb ed="#B" n="27"/>lie. scilicet &amp; spiritu scto, fundatur in sola diuina essentia, non tamen ipsi debetur de se esse secundum actum sed sola actione 
       <lb ed="#B" n="28"/>generationis &amp; spirationis circa ipsam. Sed quod arguitur contra hoc: quod tunc non posset creatura produci a 
       <lb ed="#B" n="29"/>deo sine mutatione praecedente in deo aut in alio aliquo, de qua mutatione surrexit iste nouus respectus:  
       <lb ed="#B" n="30"/>Dico quod verum est, &amp; ista mutatio praecessit natura non duratione, non in deo, sed in ipsa essentia crea 
       <lb ed="#B" n="31"/>turae, quae est subiectum &amp; terminus transmutationis illius, quae scilicet est creatio. sed ipsa essentia creatu 
       <lb ed="#B" n="32"/>rae est prius natura subiectum transmutationis quae est creatio, quam terminus: secundum quod alibi 
        exposui<lb ed="#B" n="33" break="no"/>mus: &amp; sic ex mera voluntate dei per eius actionem quae est creatio, illum respectum secundum actum acqui  
       <lb ed="#B" n="34"/>rit creatura inquantum ipsa est terminus creationis, licet secundum potentiam sit in ipsa de se. Et quod 
        ar<lb ed="#B" n="35" break="no"/>guitur contra hoc, quod solus respectus non potest acquiri: Dicendum quod verum est, sed hic non solus 
        respe<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ctus acquiritur, immo ipsa essentia vt est terminus creationis acquiritur sub ipso respectum: &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>respectus ille in ipsa. et quia actio diuina circa ipsam essentiam creaturae quo ad ipsius conseruationem est 
       <lb ed="#B" n="38"/>separabilis ab ipsa, ideo &amp; respectus ille secundum actum est separabilis. Nec est simile de respectu semper 
        funda<lb ed="#B" n="39" break="no"/>to in diuina essentia quo ad diuinas personas: quia diuina actio inseparabiliter est circa ipsam: &amp; sic crea 
       <lb ed="#B" n="40"/>turam producens est aeternum. &amp; productum temporale, et hoc absque mutatione producentis, sed solum per mutationem 
       <lb ed="#B" n="41"/>circa rem quae acquiritur: qua acquisita acquiritur ille respectus. Sed non oportet quod illa res acquisita sit aliquid aliud  
       <lb ed="#B" n="42"/>ab ipsa essentia re absoluta, vt dictum est, immo secundum illos non solum creationis terminus est res illa in es 
       <lb ed="#B" n="43"/>sentia creata, sed etiam ipsa essentia sub illa, vt potentia sub actum, vt non solum respectus ille sit in essentia 
       <lb ed="#B" n="44"/>per rem illam creatam in ipsa, sed etiam per hoc quod ipsa essentia creata est sub illa, est respectus ille in illa. sed hoc 
       <lb ed="#B" n="45"/>non est ratione qua sub illa creata est, sed ratione qua creata est simpliciter: ita quod si per se ponatut crea 
       <lb ed="#B" n="46"/>ri fine illa re, nihilominus per hoc quod ipsa est terminus creationis erit secundum actum respectus ille fundatus 
       <lb ed="#B" n="47"/>in essentia sola, et sic acquiritur respectus per hoc quod acquiritur suum fundamentum simpliciter, in quo  
       <lb ed="#B" n="48"/>nullam oportet esse compositionem ex rebus diuersis, vt videlicet si creatura dicat aliquid composi 
       <lb ed="#B" n="49"/>tum ex pluribus rebus secundum quod illae res coniunguntur vel separantur ex mera dei voluntate respectus ille 
       <lb ed="#B" n="50"/>potest acquiri vel perdi, quasi respectus iste acquiratur ex sola coniunctione diuersarum rerum, qua  
       <lb ed="#B" n="51"/>deus res faciendo ipsas coniungit per creationem, non autem ex earum productione qua ipsas res 
        con<lb ed="#B" n="52" break="no"/>iungendo facit: cuius contrarium verum est, non enim ex coniunctione habetur talis respectus, nisi 
       <lb ed="#B" n="53"/>quia fit in ipsis coniunctis ex illorum factione, ita quod quodlibet illorum proprium respectum 
        ha<lb ed="#B" n="54" break="no"/>beat ad factorem, &amp; quod tot sint tales respectus in eodem quot sint res absolutae diuersae, &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="55"/>tot esse: nec ipsum compositum habeat alium respectum quam componentium: ita tamen quod formale in com- 
       <!--938.xml-->
       <pb ed="#B" n="449-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>posito communicet respectum suum composito sicut &amp; esse suum, tamquam id cuius esse &amp; respectus sunt principa 
       <lb ed="#B" n="2"/>liores. Quid tamen esse vt est communicatum composito, est esse suppositi: quid secundum hanc rationem neutri 
       <lb ed="#B" n="3"/>partium conuenit. &amp; sic ad huiusmodi respectum fundandum in re absoluta nulla requiritur rerum 
       <lb ed="#B" n="4"/>compositio, sed sufficit rei cuiusque productio, siue secundum se, siue in composito: &amp; similiter 
        conserua<lb ed="#B" n="5" break="no"/>tio eius talis sufficit ad conseruandum esse in ea, &amp; talem respectum. Secunda autem via (ut illi dicunt) 
       <lb ed="#B" n="6"/>est quod quaelibet creatura est similitudo quaedam diuinae naturae, licet vna earum imitatur illam vno mo 
       <lb ed="#B" n="7"/>do, alia vero alio modo: ita quod quaelibet creatura suo proprio &amp; speciali modo imitatur illam, quod ha  
       <lb ed="#B" n="8"/>bet ex natura suae propriae essentiae qua determinatur ad proprium genus &amp; ad propriam speciem 
       <lb ed="#B" n="9"/>Sed quod est similitudo agentis non est ex sua natura sed ex sui productione ad quam requiritur aliquid  
       <lb ed="#B" n="10"/>aliud quod est subditum voluntati agentis: &amp; oportet quod illud naturaliter procedat ab agente. Sed  
       <lb ed="#B" n="11"/>quia non producitur creatura nisi prout essentia eius coniungitur suo esse quod est illud aliud, ideo 
       <lb ed="#B" n="12"/>ad nutum voluntatis agentis creatura producitur in esse illo alio producto in ipsa, &amp; quamdiu vult 
       <lb ed="#B" n="13"/>quod duret talis coniunctio ipsa perdurat in esse. Et dico ego quod dictum illud: quid est similitudo diuinae na- l 
       <lb ed="#B" n="14"/>turae ex sua natura &amp;c. simpliciter verum est: omnis enim creaturae essentia est propria similitudo 
       <lb ed="#B" n="15"/>diuinae naturae secundum rationem causae formalis exemplaris: &amp; hoc ab eo quod essentia est, non ab eo quod pro 
       <lb ed="#B" n="16"/>ducta est. Quae quidem essentia secundum se &amp; ex se sola subdita est diuinae voluntati vt producibile, &amp; 
       <lb ed="#B" n="17"/>secundum hoc respectum habet ad producentem in habitu ab aeterno. propter quod voluntate diuina po 
       <lb ed="#B" n="18"/>test procedere secundum suam simplicitatem in esse ab omni alia re sibi coniuncta: ex quo processu est 
       <lb ed="#B" n="19"/>similitudo agentis inquantum est agens. Tertia via (uvt dicunt illi) est quod creaturae comparantur 
       <lb ed="#B" n="20"/>ad intellectum diuinum speculatiuum naturaliter, quia quaecunque deus speculatiue intelligit, 
        naturali<lb ed="#B" n="21" break="no"/>ter &amp; ab aeterno intelligit. comparantur autem ad intellectum dei practicum secundum dispositionem 
       <lb ed="#B" n="22"/>diuinae voluntatis. Cuius causa est, quia comparantur ad intellectum speculatiuum ratione 
        essentia<lb ed="#B" n="23" break="no"/>rum suarum simpliciter, inquantum per ipsas determinantur ad genus &amp; ad speciem simpliciter: con 
       <lb ed="#B" n="24"/>parantur vero ad intellectum practicum vt natae sunt recipere esse &amp; illi coniungi: et quia haec con 
       <lb ed="#B" n="25"/>iunctio dependet a voluntate diuina. eo enim quod intellectus est practicus &amp; ordinatur ad opus, 
        de<lb ed="#B" n="26" break="no"/>pendet quo ad effectus productionem a diuina voluntate,. quare si res actu existerent per suam essentiam 
       <lb ed="#B" n="27"/>tunc aequaliter per suam essentiam compararentur ad intellectum dei speculatiuum &amp; practicum. Ex quo  
       <lb ed="#B" n="28"/>sequitur quod sicut ab aeterno sunt intellectae semper speculatiue &amp; naturaliter, quod similiter sunt 
        intelle<lb ed="#B" n="29" break="no"/>ctae practice siue productiue: &amp; sic consimiliter ab aeterno essent productae. Nec valet (ut dicunt) si 
       <lb ed="#B" n="30"/>quis diceret quod vltra essentiam est ibi respectus quidam. Nam intelligibile speculatiue intelligitur 
        ha<lb ed="#B" n="31" break="no"/>bere talem respectum. Rursus vt pluries dictum est, respectus secundum se non subditur voluntati, nec 
        fa<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ctio terminatur ad ipsum. Sed dico ego quod caetera concedo vsque ad hoc quod dicunt: si res actu existe 
       <lb ed="#B" n="33"/>rent per suam essentiam &amp;c. Hoc enim potest intelligi dupliciter. Vno modo vt intelligatur res ex 
       <lb ed="#B" n="34"/>hoc existere quod est essentia. hoc autem falsum est, &amp; secundum hunc intellectum illi procedunt falsum concludem 
       <lb ed="#B" n="35"/>do ex falso. Alio modo vt intelligatur res ex hoc existere quod eius essentia in sua simplicitate non per  
       <lb ed="#B" n="36"/>aliquam rem additam habet esse in actum: &amp; hoc quia per quid ipsa secundum se essentia ab aeterno est aliquid  
       <lb ed="#B" n="37"/>respectu intellectus diuini speculatiui, per illud idem res ipsa est ex tempore aliquid respectu intellectus 
       <lb ed="#B" n="38"/>dei practici &amp; diuina factura: vt licet aeternum sit quod essentia sit essentia, nouum tamen est quod essentia sit 
        fa<lb ed="#B" n="39" break="no"/>cta. Dico in seipsa secundum simplicitatem suae essentiae: non in aliquo composito ex alicuius rei alterius com 
       <lb ed="#B" n="40"/>lunctione cum ipsa, quae nequaquam requiritur. &amp; sic non tener processus, vt per hoc quod ipsa essentia sit facta, sit 
       <lb ed="#B" n="41"/>in ea aliquid aliud vltra essentiam per quod est in ea actualis respectus ad agens, tanquam respectus 
        ali<lb ed="#B" n="42" break="no"/>cuius praeter illum quem intelligitur habere speculatiue ad deum, &amp; fundatus super aliud. quid  
       <lb ed="#B" n="43"/>nullo modo oportet, quia ambo fundantur super simplicitatem ipsius essentiae. Ille enim primus 
       <lb ed="#B" n="44"/>est secundum genus causae exemplaris &amp; ab aeterno, in quo non distant nec differunt actus &amp; 
        po<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tentia. Iste vero secundus est secundum genus causae efficientis, &amp; secundum actum ex tempore: licet secundum  
       <lb ed="#B" n="46"/>habitum &amp; potentiam fuerit in ipsa essentia ab aeterno. Qui quidem respectus vt pluries dictum est (&amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>totiens iterare idem vanum est nisi cogeret eiusdem argumenti frequens repetitio) bene subditur diuinae  
       <lb ed="#B" n="48"/>voluntati per accidens, licet non per se, inquantum factio terminatur ad ipsum per accidenm scilicet per 
       <lb ed="#B" n="49"/>ipsam essentiam factam, non vt est essentia, sed vt est facta ex tempore aeterna sua actione in 
        deter<lb ed="#B" n="50" break="no"/>minato supposito, vt dictum est. Quarta via (ut dicunt) est. quod si creatura nihil pilus 
        dice<lb ed="#B" n="51" break="no"/>ret quam essentiam &amp; naturam in qua fundatur respectus, sicut non dicit aliud suppositum in 
        di<lb ed="#B" n="52" break="no"/>uinis ab ipsa diuina essentia: ergo naturae secundum se debetur respectus ille. Et dico quod 
        debe<lb ed="#B" n="53" break="no"/>tur naturae secundum se potentialiter &amp; quasi inchoatiue, non autem actualiter, &amp; quasi 
        com<lb ed="#B" n="54" break="no"/>pletiue, vt iam dictum est. Propter quod non est dicendum vllo modo quod essentia seipsa, hoc est eo 
       <!--939.xml-->
       <pb ed="#B" n="449-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quod est essentia refertur ad deum siue formaliter siue subiectiue, nisi quo ad hoc quod non peraliam tem sibi 
       <lb ed="#B" n="2"/>additam sic refertur. Sed proprie loquendo ipsa essentia respectu fundato in ipsa refertut, id quem per 
       <lb ed="#B" n="3"/>nullam rem additam vel aliam a se subiectiue siue fundamentaliter se habet, vt per quam sit 
        sun<lb ed="#B" n="4" break="no"/>damentum illius, habet tamen eum per aliam rem a se effectiue siue completiuae scilicet per deum 
        facien<lb ed="#B" n="5" break="no"/>tem creaturae essentiam sua actione aeterna existere ex tempore in supposito determinato. Quae quia  
       <lb ed="#B" n="6"/>non semper producitur ab eo, ideo non semper habet secundum actum respectum illum in se fundatum. 
       <lb ed="#B" n="7"/>nec illo semper refertur ad deum, &amp; hoc absque omni defectu in eo, quia facit quod facit mera volunta 
       <lb ed="#B" n="8"/>te nulla naturae necessitate. Propter quid ad fugam huius inconuenientis scilicet quod essentiae rerum quantum est 
       <lb ed="#B" n="9"/>de se sint semper productae, &amp; quod non procedunt a deo ex mera libertate arbitrii, sed magis 
        exqua<lb ed="#B" n="10" break="no"/>dam naturae necessitate, non oportet ponere. secundum quod illi dicunt esse ponendum, omnem creaturam de 
       <lb ed="#B" n="11"/>necessitate esse compositam ex re &amp; re, quarum vna se habet vt potentia, reliqua vero vt actus, &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>quod actualis respectus ad productorem fundatur non in potentia secundum se, quia tunc potentia illa sem 
       <lb ed="#B" n="13"/>per esset producta: nec in actum secundum se, quia tunc similiter actus ille semper esset productus, sed 
        fun<lb ed="#B" n="14" break="no"/>datur in coniunctione vtrorumque vel in quolibet horum vt coniungitur alteri. Et quia ista 
        coniun<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ctio dependet ex mera voluntate dei, ideo productio rerum ex voluntate dei dependet: &amp; sic suppo 
       <lb ed="#B" n="16"/>situm in creaturis non dicit respectum tantum super naturam vt in diuinis: sed oportet ponere creatu 
       <lb ed="#B" n="17"/>ram esse compositam in sua essentia &amp; ex esse quod consequitur essentialiter praedicamenta, &amp; eo quid  
       <lb ed="#B" n="18"/>aliquid est, vt ex eo quod est &amp; quo est: &amp; similiter ex genere &amp; differentia: &amp; in existentia ex ipsa 
        es<lb ed="#B" n="19" break="no"/>sentia &amp; ipso esse actualis existentiae quasi sit additum rei absolutae super essentiam. Sed ego 
        di<lb ed="#B" n="20" break="no"/>co quod in rei veritate sufficit ponere omnem huiusmodi compositionem ex differentibus ratione vel 
       <lb ed="#B" n="21"/>intentione, vt etiam ipsum esse existentiae dicat solum respectum saepe dictum, qui fundatur in sola 
       <lb ed="#B" n="22"/>essentia, quae non idcirco semper est producta quia non fundatur in ipsa ex se nisi potentialiter 
       <lb ed="#B" n="23"/>vt dictum est: sed idcirco non semper est producta quia deus non semper facit, ex qua factione sun 
       <lb ed="#B" n="24"/>datur in illa completiue &amp; secundum actum respectus ille. Vtrum autem non semper eam facit 
       <lb ed="#B" n="25"/>deus, quia non semper eam facere voluit licet ipsa semper fieri potuit: an quia ipsa non potuit 
        fie<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ri semper, non est praesentis speculationis. Quod autem dicunt illi quod dictus respectus fundatur in  
       <lb ed="#B" n="27"/>coniunctione duorum vel in quolibet illorum vt coniungitur alteri, &amp; ideo productio rerum 
        de<lb ed="#B" n="28" break="no"/>pendet ex dei voluntate, quia ab ipsa dependet illa coniunctio: hoc non oportet, quia non solum il 
       <lb ed="#B" n="29"/>lorum coniunctio a voluntate dei dependet, sed etiam ipsorum coniungendorum vel coniunctorum 
       <lb ed="#B" n="30"/>productio, quia coniungi non possent nisi essent producta: aut est ponendum quod separata haberent 
       <lb ed="#B" n="31"/>ex se esse ab aeterno sed coniunctionem ab alio ex tempore: quemadmodum si anima humana ex 
       <lb ed="#B" n="32"/>se fuisset ab aeterno &amp; similiter corpus humanum: sed de nouo &amp; ex tempore fuisset coniuncta cor 
       <lb ed="#B" n="33"/>pori: hoc autem est haereticum ponere. Oportet ergo illos ponere quod non solum illorum coniunctio 
       <lb ed="#B" n="34"/>dependet a voluntate dei, sed etiam ipsa secundum se productio coniunctorum. Naturaliter enim 
        con<lb ed="#B" n="35" break="no"/>iunctio supponit productionem coniunctorum. Non ergo quia coniunctio illa dependet a dei 
        vo<lb ed="#B" n="36" break="no"/>luntate, ideo dependet ab illa rerum productio, sed potius econuerso: nisi loquamur de 
        productio<lb ed="#B" n="37" break="no"/>ne compositi talis, sub ratione qua compositum est. sed tunc vnum eorum non est potius ratio 
        alte<lb ed="#B" n="38" break="no"/>rius quam econuerso. lpsa enim illius compositi sub ratione compositi productio est ipsorum 
        compo<lb ed="#B" n="39" break="no"/>nentium coniunctio, &amp; econuerso. Oportet tamen quod in tali composito ambo componentia sint 
        pro<lb ed="#B" n="40" break="no"/>ducta, quod si sic, licet producantur vnica productione tamen quodlibet illorum proprium respectum alium 
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; alium habet ad producentem: sicut sunt alia &amp; alia res: nec oportet quod compositum habeat alium respectum 
       <lb ed="#B" n="42"/>quam illum qui est formalis in illo, sicut nec aliud esse quam sit esse ipsius formalis secundum dictum modum. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Non ergo propter talem respectum fundandum in enssentia creaturae, aut proter nouitatem productionis 
       <lb ed="#B" n="44"/>creaturae oportet ponere in creatura qualibet esse compositionem ex diuersis rebus: &amp; sic suppositum 
       <lb ed="#B" n="45"/>in quibusdam creaturis bene potest dicere respectum tantum super naturam &amp; essentiameius absque 
        composi<lb ed="#B" n="46" break="no"/>tione ex rebus diuersis, quae tamen essentia in creaturis talibus puta in illis quae non sunticompositae et 
       <lb ed="#B" n="47"/>materia &amp; forma: sed sunt forma tantum absque materia, necessario est composita aliis compositionibus 
        plu<lb ed="#B" n="48" break="no"/>ribus scilicet ex quod est &amp; quo, est, ex genere &amp; differentia &amp; aliis quibusdam. secundum quod alibi declarauimus ex quo  
       <lb ed="#B" n="49"/>excedit eam simplicitas diuini suppositi, in quo nulla omnino intelligitur compositio. In creaturis autem compo 
       <lb ed="#B" n="50"/>sitis ex materia &amp; fona, suppositum etsi in ordine ad deum dicit respectum tantum supe essentiam: illa tamen essentia 
       <lb ed="#B" n="51"/>composita est ex rebus diuersis simplicibus, qua multo magis recedit a simplicitate diuini suppositi. Et 
       <lb ed="#B" n="52"/>ita licet quod essentia sit essentia hoc habet ab aeterno, &amp; non ab aliqua factione in quo nulla est diffe- i 
       <lb ed="#B" n="53"/>rentia siue intelligatur simplex siue composita realiter: Si enim a nominat essentiam simplicem: 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; similiter b: &amp; c nominet essentiam compositam: ex a: &amp; b: vt ex rebus diuersis &amp; quod a sita 
       <!--940.xml-->
       <pb ed="#B" n="450-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; quod bsit b, aeternum sit &amp; absque factione: similiter &amp; quod c sit c. quod tamen essentia aliqua creaturae siue 
       <lb ed="#B" n="2"/>simplex siue composita sit in existentia actuali hoc habet a factione. Omnis enim essentia creaturae 
       <lb ed="#B" n="3"/>existens facta est, licet non est factum quod ipsa sit essentia. Vnde creare essentiam sicut non est facere quod  
       <lb ed="#B" n="4"/>essentia sit essentia, sic nec solum facere quod essentia sit sub esse. Similiter creare esse sicut non est 
        face<lb ed="#B" n="5" break="no"/>re quod esse sit esse, sic non est solum facere quod esse sit in essentia. Similiter &amp; de materia &amp; forma, nisi po 
       <lb ed="#B" n="6"/>natur quod huiusmodi componentia secundum se habent esse ex se ab aeterno, sed de nouo componantur. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Sed creare essentiam, vel materiam, vel formam, vel esse, si sit res aliqua absoluta, est facere ipsam 
       <lb ed="#B" n="8"/>essentiam, vel materiam, vel esse, vel formam: creare vero compositum est creare vnum illorum sub 
       <lb ed="#B" n="9"/>alio &amp; vnum in alio. quae tamen creatio in alio &amp; sub alio supponit creationem vniuscuiusque eorum  
       <lb ed="#B" n="10"/>secundum se, quamuis etiam alterum eorum non sit natum creari separatim. Et sic super essentiam simplicem crea 
       <lb ed="#B" n="11"/>turae non oportet ponere ad hoc vt sit in existentia actuali aliud quam ipsam factionem diuinae actionis, 
       <lb ed="#B" n="12"/>per quam in ea secundum actum fundatur saepe dictus respectus ad deum. Et sic nec oportet nec est 
        possibi<lb ed="#B" n="13" break="no"/>le imaginari imaginatione recta quod esse existentiae super essentiam creaturae aliquid nominet re 
        di<lb ed="#B" n="14" break="no"/>uersum ab ipsa, sed solummodo respectum praedictum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>