<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="51-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e958">
      <head xml:id="n3av8a-c1e958-Hd1e96">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e958-d1e99">
       <!--142.xml-->
       <pb ed="#B" n="51-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>CIrca secundum arguitur quod relatio in diuinis non manet relatio. Quia enim transit in sub  
       <lb ed="#B" n="2"/>stantiam per comperationem ad subiectum in quo est, manifestum est: quia aliter esset aliquid  
       <lb ed="#B" n="3"/>aliquae re praeter substantiam: &amp; faceret compositionem cum illa. Similitur videtur quod transit in substan 
       <lb ed="#B" n="4"/>tiam in comparatione ad terminum ad quem est. quoniam respectu illius relatio non est nihil 
       <lb ed="#B" n="5"/>est ergo res aliqua. quicquid autem est res in deo, est substantia: ergo relatio respectu eius 
       <lb ed="#B" n="6"/>ad quem est, substantia est: &amp; non habet plures comperationes. Relatio ergo in diuinis omnino 
       <lb ed="#B" n="7"/>transit in substantiam, &amp; non manet aliquo modo 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e958-d1e121">
       IN contrarium est Boetius qui vult quod duo praedi 
       <lb ed="#B" n="8"/>camenta sunt in diuinis, substantia scilicet &amp; relatio: quod non esset nisi relatio aliquo modo maneret. Licet 
       <lb ed="#B" n="9"/>ergo non manet respectu subiecti in quo est, oportet quod saltem maneat respectu termini ad quem est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e958-d1e128">
       QVAE 
       <lb ed="#B" n="10"/>stio ista quaerit difficultatem de esse relationis in deo: quae explicari non potest nisi paulo altius inchoando, quale sci 
       <lb ed="#B" n="11"/>licet esse relatio habeat in creaturis: a quibus trahimus cognitionem eorum quae intelligimus in diuinis. Quid ergo  
       <lb ed="#B" n="12"/>diligenter primo considerandum est de hoc ad intellectum huius quaestionis, &amp; cuiusdam alterius infra sequentis, hoc est 
       <lb ed="#B" n="13"/>scilicet vt cognoscamus si relatio in se habet esse in singularibus, vel est aliquid quid non formatur nisi intellectu. Et erit 
       <lb ed="#B" n="14"/>tunc, sicut multae dispositiones quae concomitantur res: quaenon habent esse nisi postquam habentur in intellectum. Cum enim res in  
       <lb ed="#B" n="15"/>telligantur aduenit aliquando eis in intellectibus aliquid quod non inerat eis extra, sicut vniuersale, genus, &amp; dia, &amp; alia 
       <lb ed="#B" n="16"/>huiusmodi. Et erant circa hoc antiquitus duae opixiones secundum quod recitat Auicenna in. iii. metaphysicae suae. Ex homini  
       <lb ed="#B" n="17"/>bus enim, vt dicit, quidam fuerunt qui tenuerunt quod certitudo relationum non est nisi in anima cum intelliguntur res, di  
       <lb ed="#B" n="18"/>centes quod si relatio esset in rebus oporteret tunc ex hoc non finiri relationes. inquantum enim paternitas est, patr 
       <lb ed="#B" n="19"/>est: &amp; est ei accidentalis relatio quae est paternitas cum patre: &amp; cum alligatione quadam. Oportet ergo vt 
       <lb ed="#B" n="20"/>relationis paternitatis quae est ad filium, sit alia relatio, quae est eius ad subiectum: &amp; procedet hoc in infinitum  
       <lb ed="#B" n="21"/>Alii vero dixerunt quod certitudo relationum non est in intellectu, immo relatio est quiddam quod est in 
        sin<lb ed="#B" n="22" break="no"/>gularibus, dicentes, nos scimus quod haec res in esse est pater: &amp; ille in esse est filius eius, siue intelligatur 
       <lb ed="#B" n="23"/>siue non intelligatur. Et respondet Auicenna determinando quod quaedam relatio realis est: &amp; habet esse in  
       <lb ed="#B" n="24"/>singularibus secundum rem: quaedam vero secundum dici solum: quam non habet esse nisi in intellectu. Relatio autem  
       <lb ed="#B" n="25"/>realis quae habet esse in singularibus, est illa quae convenit eis quae sunt simpliciter &amp; absolute ad aliquid. Rela 
       <lb ed="#B" n="26"/>tio vero secundum dici quae solum habet esse in intellectu, est illa quae conuenit rebus quae non sunt simpliciter &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>absolute ad aliquid: sed solum secundum quod ab intellectu concipiuntur. Ad aliquid primo modo definit Aui 
       <lb ed="#B" n="28"/>cenna dicens. Dico quod ad aliquid absolute est cuius quiditas dicitur respectu alterius: &amp; quicquid fue 
       <lb ed="#B" n="29"/>rit in signatis hoc modo vt secundum quiditatem suam non dicatur nisi respectu alterius, illud est ad  
       <lb ed="#B" n="30"/>aliquid. Haec autem intentio non intelligitur nisi respectu alterius rei quae sit alia res a se: sed quia refertur 
       <lb ed="#B" n="31"/>quantum est in se, non est ibi essentia rei quae sit relatio: sed est ibi relatum per se non per aliam re 
       <lb ed="#B" n="32"/>lationem. &amp; secundum hoc terminabuntur relationes, &amp; non procedent in infinitum: quia scilicet omne 
       <lb ed="#B" n="33"/>tale relatiuum habet esse ad aliquid per relationem quae fundatur in essentia alicuius rei: quae secundum se est 
        ali<lb ed="#B" n="34" break="no"/>quid absolutum secundum esse suum: &amp; per se, non per aliquid sibi additum, habet aliud esse quod est 
       <lb ed="#B" n="35"/>esse ad aliud, sicut scientia id quid est secundum se quiditas est in subiecto, &amp; secundum quod est 
        respe<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ctus quidam, est ad scibile. Vnde dicit Auicenna. Esse huius intentionis quae est ad aliquid per se in hoc subiecto 
       <lb ed="#B" n="37"/>est: inquantum quiditas eius est in hoc subiecto dicta respectu huius subiecti: &amp; habet aliud esse: &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>hoc est esse ad aliquid. sed illud non est hic. Si ergo ad aliquid quid communicatur ad aliud quorum vnumquidque quantum  
       <lb ed="#B" n="39"/>in se est, relatum est ad id quod est relatum ad ipsum absque alia relatione quae sit quiditas per se quae intelligatur respectu 
       <lb ed="#B" n="40"/>alterius: sed in seipso est relatio: quia hoc quid dicitur relatum est per se, &amp; in hoc quod est relatum per se, non 
       <lb ed="#B" n="41"/>eget alia relatione qua fiat relatum: quia in se habet quiditatem intellectiuam respectu subiecti, scilicet quia  
       <lb ed="#B" n="42"/>ipsa est cuius cum intellecta fuerit quiditas, egebit repraesentari intellectui aliquid aliud respectu 
       <lb ed="#B" n="43"/>cuius hoc intelligatur. Hic enim sunt multae relationes quae concomitantur aliquas essentias per 
       <lb ed="#B" n="44"/>se non per aliam relationem accidentem, sicut conuenit relationem sequi dispositionem paternitatis 
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; dispositionem scientiae: quamuis intellectus fortasse adueniat huicrelationi. Cum autem vt dicit Auicenna, nota 
       <lb ed="#B" n="46"/>ueris haec, tunc iam notasti quod ad aliquid est in esse tali quod est intentio: cuius haec est definitio, quae facit non 
       <lb ed="#B" n="47"/>debere rem esse per se vnam, sed coniungentem inter duo: &amp; sic talis relatio non habet esse propter con 
       <lb ed="#B" n="48"/>ceptum intellectus: sed econuerso quia habet esse in re, eam concipit intellectus circa rem. Vnde subdit 
       <lb ed="#B" n="49"/>Auicenna dicens. Illud igitur est relatio intellectualis cuius esse inquantum intelligitur est intellecta quiditas in 
        respe<lb ed="#B" n="50" break="no"/>ctu eius esse in intellectum, inquantum intelligitur respectu alterius habet iudicium in intellectu, secundum quod est in intelle 
       <lb ed="#B" n="51"/>ctu. Ex illis igitur aliquid hent esse in singularibus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e958-d1e222">
       AD aliquid vero secundo modo definit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamentis. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Ad aliquid talia domintr quaecumque ipsum quod lut aliorum dicuntur. secundum quam definitionem, vt dicit ibi, impossibile est 
       <lb ed="#B" n="53"/>quin nulla substantia est eorum quae sunt ad aliquid. quoniam vt ibidem dicit Boetius in Comment. 
       <lb ed="#B" n="54"/>illa definitio non magis dixit illa esse ad aliquid quae id quod sunt aliorum dicuntur: non tamen hoc est eis esse 
       <!--143.xml-->
       <pb ed="#B" n="51-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quod sint ad aliquid quae id quid sunt aliorum dicuntur: quam ea quibus ipsum esse est ad aliud quodammo se habere: &amp; quod talis 
       <lb ed="#B" n="2"/>relatio non est in natura rei secundum se: sed in conceptu intellectus solum. Vnde declarat Auicena de relatione quae est 
       <lb ed="#B" n="3"/>inter prius &amp; posterius, dicens. Scias quod res in se non est prius nisi in eo quid est simul in intellectu cum ea quae est posterius 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; haec species prioris etiam posterioris est: cum vtraque simul sunt in intellectum. Cum enim praesentatur intellectui for 
       <lb ed="#B" n="5"/>ma prioris, &amp; posterioris, intelliget anima hanc comperationem incidere inter duo quae sunt in intellectu. sed and haec  
       <lb ed="#B" n="6"/>res in se non est prior. Quomodo enim erit prior in se quae non habet esse: Igitur vt concludit, quae fuerit de relatiuis 
       <lb ed="#B" n="7"/>secundum hunc modum, non erit eorum relatio nisi in solo intellectum, &amp; de intentionibus intelligibilibus ex 
        compera<lb ed="#B" n="8" break="no"/>tionibus quas ponit intellectus ex respectibus qui acquiruntur rebus, cum comparat eas inter se intellectus, &amp; designat 
       <lb ed="#B" n="9"/>eas. Vnde quia <name ref="#Aristotle">philosophus</name> vidit quod talia non sunt vera relatiua: nec definitio illa praedicta de relatiuis est vera 
       <lb ed="#B" n="10"/>definitio: &amp; propterea indicans quid est verorum relatiuorum: ideo in praedicamentis subdit definitionem aliam 
       <lb ed="#B" n="11"/>veris relatiuis tantum conuenientem: quae eadem est cum definitione Auicennae praeposita &amp; declarata, dicens quod ad ali 
       <lb ed="#B" n="12"/>quid sunt ea quibus hoc ipsum esse quod habent, est ad aliud se habere. vbi dicit Boetius in 
        com<lb ed="#B" n="13" break="no"/>men. i. Haec eorum natura atque substantia est, vt id quod sunt ad aliud referanturid i. non solum 
        re<lb ed="#B" n="14" break="no"/>ferri dicantur, sed etiam referantur. Non enim in eo quid est dici ad aliquid consideramus: sed in eo 
       <lb ed="#B" n="15"/>quod est esse. quoniam non idcirco aliquid relatiuum est: quoniam alterius esse dicitur: sed tunc merito 
       <lb ed="#B" n="16"/>aliqua res relationis nomine continebitur quotiens non solum ad aliquid dicitur: sed hoc ipsum esse eius quod est 
       <lb ed="#B" n="17"/>ad aliquid, est quodammo ad aliud se habere. &amp; quomodo hoc, expositum est iam in dictis Auicennae. Cum 
       <lb ed="#B" n="18"/>igitur in creaturis cum substantia vt substantia est in sua quiditate non est eius ad aliud se habere: licet 
       <lb ed="#B" n="19"/>forte ad aliud dicatur: vt caput capitati caput, sicut vult <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamentis: sed in omnibus quae  
       <lb ed="#B" n="20"/>sunt vere relatiua secundum esse essentia eius qua secundum se id quod est quod ad aliquid est, est ad aliud se 
       <lb ed="#B" n="21"/>habere, non per aliquid ei additum, vt dictum est: aperte patet ex iam declaratis quod omnis relatio secundum 
       <lb ed="#B" n="22"/>esse in creaturis fundatur super aliquid accidens: quod vnum esse habet absolutum in subiecto per rationem vnius 
       <lb ed="#B" n="23"/>praedicamenti: aliud vero esse respectiuum ad aliud secundum rationem praedicamenti relationis. Propter quid etiam  
       <lb ed="#B" n="24"/>omnis relatio, vt relatio, accidentalis est, secundum quod dicit Auicenna cap. xlii. Relatio: quia res est quae non 
       <lb ed="#B" n="25"/>intelligitur per se: sed intelligitur alicuius ad aliud: non est relatio quae non sit accidens. Libro octauo dicit 
       <lb ed="#B" n="26"/>quod relatio est accidens alicui alii ex iis quae sunt, &amp; est posterior omnibus entibus: &amp; hoc quia super 
       <lb ed="#B" n="27"/>omne genus entis potest fundari relatio. Sed relationes per se &amp; secundum esse in duos modos distinguuntur 
       <lb ed="#B" n="28"/>penes illa super quae fundantur: secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in quinto metaphysicae. Omnia quae dicuntur modo numeri &amp; 
       <lb ed="#B" n="29"/>potentiae sunt relatiua: quia essentia eorum dicitur ad aliud. vnde subdit post alia interposita. 
        Om<lb ed="#B" n="30" break="no"/>nia igitur quae dicuntur per se, quaedam dicuntur hoc modo. Et intendit quod omnia quae dicuntur 
        re<lb ed="#B" n="31" break="no"/>latiua per se &amp; secundum essentiam, dicuntur modo numeri, hoc est secundum accidentia numerorum, vel secundum  
       <lb ed="#B" n="32"/>ipsorum substantiam, quia vt ibi dicit commentator, Relariuorum quoddam est in accidentibus numerorum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="33"/>quoddam in ipsa substantia numerorum. aut dicuntur secundum accidentia quae sunt potentiae actiuae 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; passiuae. Primus modus est per se in rebus abstractis mathematicis, in quibus non est motus, nec actio 
       <lb ed="#B" n="35"/>nec passio inquantum huiusmodi. Secundus vero est per se in rebus mobilibus &amp; transmutabilibus actiuis &amp; 
        pas<lb ed="#B" n="36" break="no"/>siuis. Vnde dicit philosophus. Passiua autem &amp; actiua per potentiam actiuam &amp; passiuam, &amp; actiones 
        po<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tentiarum, sicut calefaciens ad id quid calefacit: &amp; abscindens ad id quid abscinditur: &amp; omne agens ad  
       <lb ed="#B" n="38"/>patiens. Quae autem sunt secundum numerum sicut duplum ad dimidium, &amp; triplum ad subtriplum 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; omne quod multiplicatur multotiens ad alterum, non habent actiones quae sunt per motum. Vbi 
       <lb ed="#B" n="40"/>dicit commentator id est relatiua collocata in genere actionis &amp; passionis sunt relatiua per potentias exi 
       <lb ed="#B" n="41"/>stentes in eis. Et intendit quod non sunt sicut in numero. In numero enim non est actio neque passio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e958-d1e338">
       VT 
       <lb ed="#B" n="42"/>autem ex abundanti explicemus omnes modos relatiuorum, sciendum quod quinque in vniuerso sunt 
       <lb ed="#B" n="43"/>modi relationum: duo principales, quorum vnus subdiuiditur in quatuor. Relationum enim 
        quae<lb ed="#B" n="44" break="no"/>dam sunt secundum esse, quaedam secundum dici, vt iam est expositum. Et eorum quae secundum esse 
       <lb ed="#B" n="45"/>relatiua, quaedam sunt relatiua per se, &amp; hoc secundum duos modos iam expositos. Quaedam vero per 
       <lb ed="#B" n="46"/>accidens: &amp; hoc vel per accidens sibi absolutum, secundum quod homo vnus per suam quantitatem dicitur 
       <lb ed="#B" n="47"/>duplus respectu alterius, vel per accidens respectiuum quo alterum aliquid refertur ad ipsum. Secundum ei <name ref="#Aristotle">philosophum</name> 
       <lb ed="#B" n="48"/>quinto metaphysicae Relatiuorum quoddam est quid dicitur modo accidentali, sicut homo: qui est relatus, quia  
       <lb ed="#B" n="49"/>accidit ei esse duplum alicuius. Vt enim dicit ibidem commentator, homo secundum quod homo non est 
        du<lb ed="#B" n="50" break="no"/>plum, sicut neque album. Quaedam vero sunt relatiua, quia essentia eorum dicitur ad illud, &amp; non quia illud aliud  
       <lb ed="#B" n="51"/>dicitur ad illa: sicut omnia quae dicuntur modo numeri &amp; potentiae. Quaedam vero dicuntur relatiua, non 
       <lb ed="#B" n="52"/>quia essentia eorum dicitur ad aliud: sed quia essentia alterius dicitur ad illa: vt mensuratum intellectum &amp; 
       <lb ed="#B" n="53"/>scitum dicuntur relatiua: quia ad illa dicitur aliquid aliud. Vbi dicit commentator. Omnia, relatiua 
       <lb ed="#B" n="54"/>quae sunt in numeris &amp; potentiis, sunt relatiua, quia essentia vtriusque eorum collocatur in relatione  
       <!--144.xml-->
       <pb ed="#B" n="52-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>eodem ordine: non quia alterum intrat in relatione per se &amp; alterum non: sed quia alterum accidit ei. sicut 
       <lb ed="#B" n="2"/>intellectum, &amp; scitum, &amp; sensatum dicitur esse relatiuum: quia illud quod est relatiuum per suam substantiam 
       <lb ed="#B" n="3"/>accidit ei. quasi dicat, relatio est duobus modis: scilicet aut relatio erit in substantia vtriusque 
        rela<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tiui, aut in substantia alterius tantum: &amp; in altero propter istud. Ex omnibus iam declaratis hoc solum assumimus 
       <lb ed="#B" n="5"/>ad praesentem quaestionem, quod relatiua per se, &amp; secundum essentiam, de quibus principaliter intendit praesens quaestio, duo esse ha 
       <lb ed="#B" n="6"/>bent. Vnum quo habent rationem accidentis: &amp; hoc ratione accidentis absoluti super quod fundantur relationes 
       <lb ed="#B" n="7"/>ipsae. Alterum vero quo habent ad aliud esse: &amp; hoc ratione sui generis distincti contra alia genera. Nunc ita 
       <lb ed="#B" n="8"/>est quod omne accidens inquantum deo attribuitur rationem accidentis inhaerentis amittit: &amp; rationem 
       <lb ed="#B" n="9"/>substantiae, &amp; de subsistentis assumit. secundum quod dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e958-Rd1e395">Boetius de Trini.</ref> Illa quae aliquid esse significant secundum rem 
       <lb ed="#B" n="10"/>praedicationes vocantur, quae cum de rebus subiectis dicuntur, vocantur accidentia secundum rem: cum vero 
       <lb ed="#B" n="11"/>de deo qui subiectus non est, secundum suam substantiam rei praedicatio nominatur. Quia igitur vt dictum est 
        rela<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tio rationem accidentis non habet, nisi ratione eius super quod fundatur: secundum illud in diuinam praedicationem 
       <lb ed="#B" n="13"/>translatum conuertitur in substantiam. Relatio igitur assumpta in diuina praedicatione ratione eius super quod fun 
       <lb ed="#B" n="14"/>datur, rationem substantiae assumit, &amp; rationem accidentis amittit: &amp; retinet solummodo rationem generis 
       <lb ed="#B" n="15"/>sui, scilicet esse ad aliud. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> secundo de Trini. cap. iiii. Nihil in eo secundum acci 
       <lb ed="#B" n="16"/>dens dicitur: quia nihil ei accidit. Nec tamen omne quid dicitur secundum substantiam dicitur. In rebus enim crea 
       <lb ed="#B" n="17"/>tis atque mutabilibus, quid non secundum substantiam dicitur, restat vt secundum accidens dicatur, omnia enim accidunt 
       <lb ed="#B" n="18"/>eis quae vel amitti praesent, vel minui, &amp; magnitudines &amp; qualitates, &amp; quod dicitur ad aliquid, &amp; situs, &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>habitus, &amp; loca, &amp; tempora, &amp; opera atque passiones. In deo autem nihil quidem secundum accidens de 
       <lb ed="#B" n="20"/>quia nihil in eo mutabile est: nec tamen omne quod dicitur secundum substantiam dicitur. dicitur enim ad aliquid  
       <lb ed="#B" n="21"/>sicut pater ad filium, &amp; filius ad patrem, quod non est accidens. licet enim quo ad esse quod habet relatio in 
        compera<lb ed="#B" n="22" break="no"/>tione ad id super quod fundatur in diuinis vertitur in substantiam: secundum tamen rationem sui generis &amp; quiditatis 
       <lb ed="#B" n="23"/>suae qua relatio est, manet simpliciter: non secundum aliquam comparationem ad substantiam in qua fundatur:  
       <lb ed="#B" n="24"/>sed solum secundum comperationem ad terminum ad quem refertur. ad aliquid enim in deo non dicit aliquam rem additam 
       <lb ed="#B" n="25"/>ad ipsam essentiam quam supponit: sed solum in comparatione ad terminum a quo distinguit. Vnde  
       <lb ed="#B" n="26"/>relatio in deo, &amp; per comperationem ad terminum perfecte rationem sui generis retinet: quae est esse ad aliud: &amp; sub 
       <lb ed="#B" n="27"/>illa ex opposito distinguitur ab illo ad quod habet esse. Per comperationem vero ad essentiam habet non esse 
       <lb ed="#B" n="28"/>ad aliquid: sed esse aliquid, &amp; idem secundum rem quod ipsa essentia. Aliquam tamen differentiam habet ab ea: 
        im<lb ed="#B" n="29" break="no"/>mo duplicem: vnam secundum quod vnum eorum comparatur ad alterum absolute: alteram vero se 
       <lb ed="#B" n="30"/>cundum quod ambo comparantur ad terminum vt oppositum: &amp; sic vnum eorum ad alterum respectu 
       <lb ed="#B" n="31"/>tertii. Paternitas ei patris secundum quod comparatur ad ipsam essentiam, omnino transit in ipsam: &amp; quantum ad rationem 
       <lb ed="#B" n="32"/>esse rei super quam nata est fundari, &amp; quantum ad rationem esse sui generis: &amp; non differt ab ipsa nisi secun 
       <lb ed="#B" n="33"/>dum intelligentiae rationis: sicut differunt ab ipsa res aliorum generum. Paternitas vero patris 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; essentia eius simul comparata ad terminum oppositum, scilicet ad filium, &amp; sic comparata sibi in  
       <lb ed="#B" n="35"/>respectu ad filium: licet transeat in substantiam ratione esse rei super quam habet fundari: quia 
        am<lb ed="#B" n="36" break="no"/>bo, paternitas &amp; filiatio scilicet, idem sunt in substantia: non tamen transit in substantiam ratione esse 
       <lb ed="#B" n="37"/>sui generis. sub illa enim distinguitur a suo opposito: quia aliam rationem ad aliquid importat pater: quia 
       <lb ed="#B" n="38"/>fundatam super rationem potentiae actiuae: aliam vero filius, quia fundatam super rationem potentiae quasi 
       <lb ed="#B" n="39"/>passiuae, vt patet ex praedeterminatis. &amp; per illam communiter differt cum suo opposito ab ipsa 
       <lb ed="#B" n="40"/>essentia: inquantum illa non praedicantur secundum substantiam, sed secundum relationem: substantia vero econverso, 
       <lb ed="#B" n="41"/>vt dictum est secundum Augus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e958-d1e471">
       EX quo patet plane responsio ad quaestionem, dicendo scilicet quod relatio in deo  
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; secundum rem, &amp; secundum rationem sui generis cadit in substantiam comparata absolute ad ipsam substantiam: comperata 
       <lb ed="#B" n="43"/>vero ad substantiam in respectu ad suum terminum, &amp; oppositum respectu substantiae, sic manet secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="44"/>sui generis. aliter enim adinuicem non distinguerentur substantia &amp; relatio in deo, sicut duo genera duos modos 
       <lb ed="#B" n="45"/>praedicandi diuersos habentia. Substantia enim se habet ad vtrumque terminorum, vt subiectum absolutum. vtrumque  
       <lb ed="#B" n="46"/>vero se habet ad alterum, vt oppositum. Relatio vero vna comparata absolute ad aliam manet secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="47"/>generis: &amp; etiam secundum rationem speciei sub genere qua vna relatio distinguitur ab altera. &amp; sic relatio se 
       <lb ed="#B" n="48"/>cundum rationem quiditatis non solum manet comparando opposita inter se tamquam differentia specie sub genere 
       <lb ed="#B" n="49"/>Non dico vere differentia specie: quia in deo non cadit vere ratio speciei &amp; generis. Quia cum paternitas &amp; filia 
       <lb ed="#B" n="50"/>tio pertinent ad diuersas species relationis translata in deum: licet non sunt diuersarum specierum: 
       <lb ed="#B" n="51"/>sunt tamen quasi diuersarum: vt quamuis pater generando filium generat similem sibi secundum 
       <lb ed="#B" n="52"/>formam deitatis: generat tamen dissimilem secundum formam relationis. Et sic relatio diuina vno modo 
       <lb ed="#B" n="53"/>cadit omnino in substantiam, &amp; secundum esse, &amp; secundum rationem sui generis, differens solum ab ipsa secundum rationem intel 
       <lb ed="#B" n="54"/>ligendi, scilicet comparata ad substantiam absolute: quia ad ipsam nullam habet oppositionem siue relationem, &amp; non  
       <!--145.xml-->
       <pb ed="#B" n="52-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>est relatio fine opposito ad quod refertur. Alio modo manet secundum rationem sui generis: scilicet 
       <lb ed="#B" n="2"/>comparata ad substantiam in respectu ad suum oppositum: quia diuersimode comparantur ad ipsum. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Tertio modo secundum rationem generis: &amp; quasi secundum rationem speciei, scilicet 
        comparan<lb ed="#B" n="4" break="no"/>do vnum oppositorum ad alterum, quia non solum in relatione conueniunt: sed sub ipso distinguum 
       <lb ed="#B" n="5"/>tur. Vnde cum relatio sit id quo in diuinis differunt inter se personae, &amp; ab essentia communi, hoc 
       <lb ed="#B" n="6"/>est alia &amp; alia ratione. Ratione enim generis communiter conueniunt ipsae personae, &amp; differunt ab ip 
       <lb ed="#B" n="7"/>sa essentia: ratione autem speciali sub genere differt vna persona ab alia. Vt sic, in quiditate &amp; essentia om 
       <lb ed="#B" n="8"/>nia sunt idem quae sunt in deo vno modo Alio modo in relatione secundum rationem generis conue 
       <lb ed="#B" n="9"/>niunt personae inter se, &amp; differunt a substantia. Tertio modo secundum rationem specialium 
        relatio<lb ed="#B" n="10" break="no"/>num differunt inter se personae singulae: &amp; etiam ab ipsa substantia, vt patet ex dictis. Patet igitur 
       <lb ed="#B" n="11"/>quod bene procedit secundum argumentum, &amp; quomodo duo sunt praedicamenta manentia in diuinis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e958-d1e530">
       AD ar 
       <lb ed="#B" n="12"/>gumentum primum in oppositum, quod relatio in diuinis etiam per comparationem ad terminum ad quem 
       <lb ed="#B" n="13"/>est, transit in substantiam, quia non est nihil, secundum illum respectum: ergo est res aliqua: &amp; non est 
       <lb ed="#B" n="14"/>res in deo nisi illa quae est substantia: Dicendum secundum iam dicta: quod relatio in comperatione ad terminum siue 
       <lb ed="#B" n="15"/>absolute, siue respectu substantiae manet, &amp; non transit in substantiam secundum rationem quiditatis sui generis 
       <lb ed="#B" n="16"/>qua habet ad aliquid esse, licet transit omnino secundum rationem sui esse qua habet quid esse, vt accidens aliquid  
       <lb ed="#B" n="17"/>in creaturis per illud super quod fundatur. In deo enim primo non est nisi substantia: quia super ipsam fundatur ratio relatio 
       <lb ed="#B" n="18"/>nis, sicut &amp; omnia alia in diuinis consideranda, vt patet ex praedeterminatis. &amp; non manet difficultas in argu 
       <lb ed="#B" n="19"/>mento nisi vt sciatur quomodo ratio eis quod est non esse aliquid, sed solum esse ad aliquid, sit res aliqua, &amp; non nihil. Quia  
       <lb ed="#B" n="20"/>tamen relationes omnino debent dici res aliquae, patet ex hoc quod sunt constitutiuae realium personarum, &amp; di 
       <lb ed="#B" n="21"/>stinctiuae earum realiter abinuicem. Pater enim realiter pater est: &amp; realiter distinguitur a filio, non solum 
       <lb ed="#B" n="22"/>secundum rationem intelligendi: vt dicit haeresis Sabellii, quod non possunt facere nisi essent relationes secundum  
       <lb ed="#B" n="23"/>rem: quia aliter essent relationes secundum rationem solum: &amp; secundum dici: quae nihil distinguunt, vel constituunt 
       <lb ed="#B" n="24"/>nisi secundum rationem intelligendi: non ex natura rei, vt patet ex praedictis. Quomodo autem sit in eis realitas, non 
       <lb ed="#B" n="25"/>omnino est perspicuum. Rem enim absolutam relationem dicere non possumus. Quiditas enim relatio 
       <lb ed="#B" n="26"/>nis non est quod sit aliquid: sed solum quod sit ad aliquid. Res ergo quae relatio est, non potest dici res quae est aliquid  
       <lb ed="#B" n="27"/>siue quid: sed solum res quae est ad aliquid: immo res quae est ipsum esse ad aliquid. Hoc autem quomodo ipsum  
       <lb ed="#B" n="28"/>esse ad aliquid potest dici res, hoc est quod hic obscurum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e958-d1e569">
       AD cuius intellectum oportet reducere ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>memoriam, differentiam inter relationes quae habent esse in singularibus, &amp; quae in intellectum solum  
       <lb ed="#B" n="30"/>Qui enim considerant certitudinem relationis ex parte intellectus solum circa res quas confert adinuicem 
       <lb ed="#B" n="31"/>nullo modo possunt dicere relationes esse reales, vel res aliquas, nisi res secundum rationem, non se 
       <lb ed="#B" n="32"/>cundum esse naturae, quales quaerimus. Hoc modo <name>Gilbertus Porretanus</name> dixit quod relationes in diuinis 
       <lb ed="#B" n="33"/>solum sunt assistentes: siue extrinsecus affixae opere intellectus. Vnde etiam <ref xml:id="n3av8a-c1e958-Rd1e585">
        <name>Praepositinus</name> in Sum 
       <lb ed="#B" n="34"/>ma</ref> sua consentit opinioni <name>luonis Carnotensis</name>, quod in deo nulla est proprietas: &amp; quod cum dicimus pa 
       <lb ed="#B" n="35"/>ternitas est in patre, vel pater paternitate distinguitur a filio: modi loquendi sunt. Et sic isti vt videtur 
       <lb ed="#B" n="36"/>nullam relationem ponunt in deo fundatam in re diuinae essentiae: sed solum consequentem 
        conce<lb ed="#B" n="37" break="no"/>ptum intellectus. Et sic nullam relationem secundum esse, sed solum secundum dici ponebant in deo. et omnes 
       <lb ed="#B" n="38"/>inciderunt in haeresim Sabellii. Si ergo velimus videre quomodo relatio dicatur realis, &amp; a quo habet 
       <lb ed="#B" n="39"/>quod dicatur res aliqua naturae non rationis tantum: oportet considerare secundum praedeterminata: quod quaedam relatio 
       <lb ed="#B" n="40"/>habet esse in singularibus ex natura ipsius rei extra: non ex opere intellectus: sed quam intellectus considerans 
       <lb ed="#B" n="41"/>rem, inuenit circa ipsam rem. &amp; est relatio ista realis: quia fundatur in re: cuius quiditas est respectu alterius 
       <lb ed="#B" n="42"/>ex seipsa non per aliquid additum ei. Et habet duplex esse. Vnum qua est quid absolutum in se &amp; respectu sui sub 
       <lb ed="#B" n="43"/>iecti si sit accidens, sicut scientia est qualitas animae. Et aliud esse qua per se non per aliquid sibi additum est ad  
       <lb ed="#B" n="44"/>aliquid: &amp; non habet proprie esse: sed ad aliud esse: secundum quod ipsa scientia est relatio quaedam ad ipsum scibi 
       <lb ed="#B" n="45"/>le: non autem est relatio aliquid assistens &amp; affixum scientiae ab extra. &amp; sic relatio habet esse reale, inquantum  
       <lb ed="#B" n="46"/>ipsa quiditas, quae habet vnum esse in singularibus &amp; in subiecto, seipsa habet esse ad aliud: &amp; id quod est res 
       <lb ed="#B" n="47"/>absoluta secundum vnum esse: induit rationem respectus secundum aliud esse siue ad aliud esse. &amp; haec est natura  
       <lb ed="#B" n="48"/>relationum quae sunt relatiua secundum esse, &amp; per se: vt patet ex praedeterminatis. Talem autem respectum non potest de se ha  
       <lb ed="#B" n="49"/>bere essentia quae est in fingularibus, nisi ex aliquo ordine quem ex natura sua determinat ad aliquae:  
       <lb ed="#B" n="50"/>qualem determinant sibi inuicem calefactiuum &amp; calefactibile, ex natura potentiae actiuae calefactionis in  
       <lb ed="#B" n="51"/>vno &amp; susceptiuae in alio. Quia idem secundum idem non est natum agere &amp; pati a seipso: nec potest 
       <lb ed="#B" n="52"/>esse ordo nisi inter diuersa &amp; distincta. Et sic relatio per se &amp; secundum esse nihil aliud est quam quidam  
       <lb ed="#B" n="53"/>ordo essentialis vnius ad alterum, fundatus in natura &amp; essentia eorum quae ex hoc habet quod sit res &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>realis relatio: quia scilicet in aliqua reali natura &amp; essentia fundatur. Et similiter ipse ordo ab eodem habet 
       <!--146.xml-->
       <pb ed="#B" n="53-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quod sit res &amp; ordo realis: quia idem sunt ordo &amp; relatio. Vnde nihil est dicere quod relatio res est siue 
       <lb ed="#B" n="2"/>realis, quia est ordo quidam qui res est &amp; realis: quia hoc est idem notificare per seipsum, &amp; ignotum  
       <lb ed="#B" n="3"/>per aeque ignotum. vnde inter quaecumque est relatio: &amp; non est talis essentialis ordo inter relata: non est 
        rela<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tio secundum esse, sed secundum dici tantum: siue sit eiusdem ad seipsum, siue diuersi ad diuersum: vt amplius 
       <lb ed="#B" n="5"/>patet perscrutanti supra determinata.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>