<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4688">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4688-Hd1e96">Quaestio 3</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4688-d1e99">
        <lb ed="#B" n="36"/>CIrca tertium arguitur quod non habens rationem cogentem potest assentire vni parti contradictionis 
       <lb ed="#B" n="37"/>sine formidine: quia sic assentitur articulis fidei. Contra. ratio demonstratiua facit as- 
       <lb ed="#B" n="38"/>sentire sine formidine: ratio autem probabilis cum formidine. quicunque autem assentit ali- 
       <lb ed="#B" n="39"/>cui parti assentit illi ex ratione. igitur quicumque assentit sine formidine assentit ratione de 
       <lb ed="#B" n="40"/>monstratiua: aliter en. essent contradictoria simul scilicet assentire cum formidine &amp; fine 
       <lb ed="#B" n="41"/>formidine. Dico quod assentire contingit alicui parti contradictionis dupliciter. Vno  
       <lb ed="#B" n="42"/>modo ex ipsius cogniti claritate in sua veritate. Alio modo ex habitu infuso cum ipsi 
       <lb ed="#B" n="43"/>us voluntatis imperio. Primo modo nulli assentitur fine demonstratione siue veridica ratione siue in  
       <lb ed="#B" n="44"/>diuinis siue in humanis pro statu huius vitae. Secundo autem me scilicet ex voluntatis imperio cum lumine tamen fi 
       <lb ed="#B" n="45"/>dei apud intellectum bene assentitur alteri parti contradictionis fine demonstratione: &amp; hoc sine omni ratione 
       <lb ed="#B" n="46"/>qua directe assentitur ipsi quid scitur: licet non fine ratione qua quis suadetur quod credi debet: vt dictum est secundum  
       <lb ed="#B" n="47"/>Augustinus in quaestione praecedenti. Secundum hoc ergo concedenda est prima ratio. Ad secundum autem dicendum 
       <lb ed="#B" n="48"/>cum assumitur: quicumque assentit alicui parti assentit illi ex ratione: quod falsum est in illis quibus assentit quis ex au 
       <lb ed="#B" n="49"/>ctoritate maxime in his quae sunt fidei: quibus assentitur in adiutorio luminis fidei &amp; forte alicuius doni gratui 
       <lb ed="#B" n="50"/>ti apud voluntatem. de quo aliquid tetigimus in quinto Quolibet quaestione. xxi. Talibus autem assentitur sine omni 
       <lb ed="#B" n="51"/>formidine absque omni ratione: &amp; si ad idem habeatur ratio probabilis, propter illam tamen in assentiendo nulla est for- 
       <lb ed="#B" n="52"/>mido: sicut nec scientia est cum formidine quando aliquis de eadem conclusione habet demonstrationem &amp; ra- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tionem probabilem simul. licet enim ratio probabilis ex se sola formidinem ponit circa cognitum: non tamen 
       <lb ed="#B" n="54"/>vt est cum demonstratione aut voluntatis imperio.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>