<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="363-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3669">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3669-Hd1e96">Quaestio 6</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3669-d1e99">
        <lb ed="#B" n="30"/>CIrca tertium arguitur quod imperare sit actus rationis non voluntatis: quia imperare 
       <lb ed="#B" n="31"/>nihil aliud est quam aliquid faciendum alteri intimare, hoc autem est rationis respectu volum 
       <lb ed="#B" n="32"/>tatis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3669-d1e108">
       CONtra. imperare semper pertinet ad id quid est supremum &amp; liberum 
       <lb ed="#B" n="33"/>dominium magis habens. tale non est nisi voluntas in toto regno animae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3669-d1e113">
       DI 
       <lb ed="#B" n="34"/>cendum quod cum imperare sit actio alicui directa ad aliquid exequendum: cuius sit actio 
       <lb ed="#B" n="35"/>vt imperantis hic oportet perscrutari ex tribus adinuicem comparatis scilicet ex habi 
       <lb ed="#B" n="36"/>tudine quam debet imperans habere ad illum cui dirigitur imperium: &amp; ex conditione actus qui impe 
       <lb ed="#B" n="37"/>ratur, &amp; ex dispositione eius cui imperatur, quibus perscrutatis plane patebit quod actus imperandi debet attribui volum 
       <lb ed="#B" n="38"/>tati &amp; non intellectui. Primo ergo quod imperare sit actus voluntatis non intellectus consideratur ex habitudine im 
       <lb ed="#B" n="39"/>perantis ad illum cui imperium dirigitur. Quia, nm imperans ad eum cui imperium dirigitur habitudinem superio 
       <lb ed="#B" n="40"/>ris ad inferiorem debet habere quo ad aliquem gradum: par enim in parem nullum habet imperium: &amp; multo minus in  
       <lb ed="#B" n="41"/>ferior in superiorem: cum igitur quaestio est de imperare in homine simpliciter tam super ea quae sunt 
       <lb ed="#B" n="42"/>intra se secundum quod in ipso debet esse aliqua virtus quae caeteris imperat: quam secundum ea quae sunt ex- 
       <lb ed="#B" n="43"/>tra se: si enim in homine sit virtus aliqua quae caeteris imperat quae sunt intra se: illi etiam attribui 
       <lb ed="#B" n="44"/>debet imperium ad ea quae sunt extra se: talem autem virtutem vnam caeteris principantem oportet 
       <lb ed="#B" n="45"/>ponere in homine. dicente philosopho. i. Pol. Quaecunque ex pluribus constituta sunt: &amp; fiunt vnum ali 
       <lb ed="#B" n="46"/>quod commune siue ex coniunctis siue ex diuisis: in omnibus videtur principans &amp; subiectum: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="47"/>non nisi respectu alicuius operis quod a principante debet imperari subiecto. Propter quid praemisit ibidem. 
       <lb ed="#B" n="48"/>Vbi autem hoc quidem principatur: hoc quidem subiicitur: est aliquid horum opus. Ista ergo quaestio quo ad hoc multum 
       <lb ed="#B" n="49"/>dependet ab illa qua quaeritur quae sit virtus siue potentia superior in homine. semper enim superiori &amp; 
       <lb ed="#B" n="50"/>principaliori debet attribui principatus &amp; imperium: siue dominium. vt enim dicitur primo Pol. natura 
       <lb ed="#B" n="51"/>melius est principans principato. Quae autem potentiarum in homine sit superior &amp; principalior, super 
       <lb ed="#B" n="52"/>hoc non est dubitatio nisi de intellectu &amp; voluntate. Propter quod dicentes intellectum esse potentiam 
       <lb ed="#B" n="53"/>superiorem dicunt quod intellectus est imperare, &amp; quod voluntatis est ei obedire &amp; imperium suscipere. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Imperans enim vt dicunt ordinat eum cui imperat ad aliquid agendum: &amp; hoc intimando &amp; de-  
       <!--767.xml-->
       <pb ed="#B" n="363-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nunciando: vt imperare nihil aliud sit quam ordinare, siue actus rationis ordinantis aliquid agendum cum 
       <lb ed="#B" n="2"/>quadam intimatiua motione, non per modum consilii &amp; suasionis ad opus volendum: secundum quod inti 
       <lb ed="#B" n="3"/>matio exprimitur per verbum indicatiui modi: dicendo hoc est tibi faciendum: sed per modum praece- 
       <lb ed="#B" n="4"/>pti &amp; compulsionis ad opus exequendum: secundum quod intimatio exprimitur per verbum imperatiui 
       <lb ed="#B" n="5"/>modi, dicendo fac hoc: ita quod quando persecte imperat ratio voluntati vt velit, tunc iam vult: &amp; quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>aliquando imperat &amp; non velit: hoc est quia imperfecte imperat: vt pote cum fluctuat ratio inter duo  
       <lb ed="#B" n="7"/>Et sic imperare rationis est vt dicunt: quia ordinare est proprius actus rationis: qui sicut non est in  
       <lb ed="#B" n="8"/>brutis, nec imperium: quis primum mouens ad exercitium huius actus sit voluntas: quemadmodum est 
       <lb ed="#B" n="9"/>primum mouens in omnibus viribus animae ad exercitium actus earum: vt sic fiat in virtute volum 
       <lb ed="#B" n="10"/>tatis, &amp; praesuppositione actus eius: quia secundum mouens non mouet nisi in virtute primi mouen 
       <lb ed="#B" n="11"/>tis: &amp; virtus prioris actus manet in actu sequente: &amp; sic quod ratio mouet hoc est in virtute voluntatis 
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; imperare est actus rationis praesupposito actu voluntatis, in cuius virtute ratio mouet per impe 
       <lb ed="#B" n="13"/>rium ad exercitium actus: licet non ad ipsius actus imperandi determinationem: quemadmodum etiam dicunt quod ad ex 
       <lb ed="#B" n="14"/>ercitium actus quo voluntas vult aliquid, voluntas mouet intellectum: licet non ad illius actus determinationem: sed  
       <lb ed="#B" n="15"/>magis econuerso: vt secundum illum modum secundum quod dicunt ratio possit ordinare de actu voluntatis: &amp; 
       <lb ed="#B" n="16"/>sicut potest iudicare quod bonum sit aliquid velle: ita possit imperare quod ipsa velit illud. &amp; sic actus volunta- 
       <lb ed="#B" n="17"/>tis possit esse imperatus a ratione: &amp; similiter actus suus proprius possit esse imperatus sibi: quia ra 
       <lb ed="#B" n="18"/>tio eo quod supra seipsam reflectitur, sicut potest imperando ordinare de actibus aliarum potentiarum: 
       <lb ed="#B" n="19"/>sic &amp; de actum suo. Supposito autem ex aliis quaestionibus quod voluntas est potentia superior quam intelle 
       <lb ed="#B" n="20"/>ctus: dico quod quantum est ex parte superioritatis potius ponendum est quod voluntatis est imperare, &amp; intel 
       <lb ed="#B" n="21"/>lectus &amp; omnium aliarum potentiarum obedire, atque imperium voluntatis suscipere. Voluntas enim 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; velle contra dictamen rationis potest &amp; ipsam rationem cogere vt recedat a suo iudicio: &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="23"/>ipsam ad consentiendum sibi &amp; omnes alias potentias suo imperio constringere: quia ad actum im 
       <lb ed="#B" n="24"/>perii a voluntate, praeuium oportet esse actum intellectus: quia incognita velle non possumus: qui in  
       <lb ed="#B" n="25"/>clinando voluntatem modo praedeterminato ad imperandum volitum voluntati determinet quasi 
       <lb ed="#B" n="26"/>intimatiua motione: quae non est imperium: sed ad imperium disponit: quod imperium vel iussio dici non 
       <lb ed="#B" n="27"/>potest: quia voluntas illi motioni per intellectum astringi non potest: quod tamen vt iam videbitur, in  
       <lb ed="#B" n="28"/>eo cui sit imperium, necessario requiritur. Quia si astringeretur vere, non esset aliud imperium quam ratio 
       <lb ed="#B" n="29"/>nis intimatiua motio: quod non solum esset motio: sed ad obediendum compulsio. Et quia sic ratio dispo 
       <lb ed="#B" n="30"/>nit sua intimatiua motione ad verum imperium voluntatis, ideo sua motio siue compellat siue non,  
       <lb ed="#B" n="31"/>etsi imperium proprie dici non potest, dicitur tamen iussio: quae quandam rationem imperii habet: &amp; ta 
       <lb ed="#B" n="32"/>men verum imperium soli voluntati tribuitur. Iuxta illud Damas. de duabus naturis in vna perso 
       <lb ed="#B" n="33"/>na Christi. Dicimus ipsum rationalem appetitum ope rationis: quia liber arbitrio est sub pote- 
       <lb ed="#B" n="34"/>state habens irrationabiles passiones, &amp; iudicans, &amp; gubernans, &amp; freno ducens has iram &amp; concupiscem 
       <lb ed="#B" n="35"/>tiam &amp; sensum &amp; secundum progressum motum. Hae enim obedientes &amp; suasibiles ratione sunt ir 
       <lb ed="#B" n="36"/>rationabiles passiones: natae enim suaderi a ratione &amp; subordinari: &amp; mouet vt vtique iubet ratio in  
       <lb ed="#B" n="37"/>his quae secundum naturam hominibus. et infra. Coniungantur igitur intelligentia et appetitus in homi- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ne: vt non inuoluntarie patiamur quae irrationalium rationales existentes. Ecce quod in homine distin  
       <lb ed="#B" n="39"/>guit appetitum et intelligentiam: et appetitui tribuit gubernare et sub freno ducere: quid non est ni 
       <lb ed="#B" n="40"/>si principaliter imperantis. Intelligentiae autem tribuit secundum rationem in suadendo iubere: sed non  
       <lb ed="#B" n="41"/>impellendo ad actum sicut facit voluntas. Et secundum hunc modum loquendi posset exponi illud  
       <lb ed="#B" n="42"/>quod de intelligentia speculatiua dicit philosophous. iii. de anima. Non iubet autem timere quasi ad intel 
       <lb ed="#B" n="43"/>lectum practicum hoc pertineat, quod non est verum: quia vt dicit ibidem Themistius, practicus intellectus non 
       <lb ed="#B" n="44"/>est dominus motus. dominus autem motus est ille cuius est principaliter iubere atque praecipere. Et sic intelle 
       <lb ed="#B" n="45"/>ctus non proprie dicit fac hoc, nisi per modum consilii: nec est ipsius ordinare principaliter nisi con- 
       <lb ed="#B" n="46"/>sulendo. In exequendo autem et imperando solius voluntatis est ordinare: sed intellectus subordina-  
       <lb ed="#B" n="47"/>re, vt dicit Damalis: et hoc secundum modum quo ei convenit iubere vt dictum est. Nec est voluntas solum 
       <lb ed="#B" n="48"/>modo in imperando primum mouens quo ad exercitium actus exequendi ab intellectu vt perueniat ad  
       <lb ed="#B" n="49"/>determinandum illud quod debet imperari: sed proximum quo ad impositionem actus illis viribus a qui  
       <lb ed="#B" n="50"/>bus debet per imperium exequi: licet hoc quodammodo fiat in virtute intellectus secundum dictum 
       <lb ed="#B" n="51"/>modum. Et secundum hoc nullo modo actus voluntatis potest esse imperatus a ratione, sicut nec ali 
       <lb ed="#B" n="52"/>quis alius siue suus, proprius siue alterius: sed quicquid imperatur intus et extra a voluntate imperatur. Et hoc con- 
       <lb ed="#B" n="53"/>uenit ei secundum iam dicta ex ordine ad intellectum: et similiter ad omnes alias vires animae: quia  
       <lb ed="#B" n="54"/>superior omnibus aliis est. Et sic primo consideratur quod imparare sit actus voluntatis non intellectus ex ha  
       <!--768.xml-->
       <pb ed="#B" n="364-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>bitudine imperantis ad illum cui imperium dirigitur. Secundo autem idem consideratur partim ex habitudine eius 
       <lb ed="#B" n="2"/>cuius est imperare ad illum cui dirigi debet imperium: partim ex conditione eius quod imperatur: quoniam impe- 
       <lb ed="#B" n="3"/>rans sic debet esse superior illi cui imperatur, quod compellere possit aliquo modo inferiorem ad exequendum im 
       <lb ed="#B" n="4"/>peratum: quia imperio in superiore respondet obedientia in inferiore, quae si non respondet naturaliter, non 
       <lb ed="#B" n="5"/>habet imperium naturali ordine super illud. Quae in inferiori non respondet quandoque quidem, quia non est in sua po- 
       <lb ed="#B" n="6"/>testate actus imperatus. Non enim intellectus potest obedire voluntati si praecipiat intelligere quid est supra 
       <lb ed="#B" n="7"/>suam potestatem: vt veritatem supernaturalem: vel si praecipiat ei dissentire conclusioni demonstrationis mani  
       <lb ed="#B" n="8"/>festae: licet eum suo imperio possit retrahere ne de illa cogitet. Secundum quem modum voluntas viribus vege 
       <lb ed="#B" n="9"/>tatiuae nihil habet imperare: quia non sunt natae obedire. Quandoque vero non respondet obedientia in inferiori 
       <lb ed="#B" n="10"/>perfecte: quia partim est in sua potestate &amp; partim non: quemadmodum appetitus sensitiuus partim depen 
       <lb ed="#B" n="11"/>det a dispositione organi: &amp; sic non est in potestate illius obedire imperio rationis: qui etiam ex hoc aliquando non 
       <lb ed="#B" n="12"/>pont praeueniri a ratione: partim vero dependet a vi animae: &amp; sic cum instat voluntas &amp; suadet ratio, necesse 
       <lb ed="#B" n="13"/>habet obedire. Propter quid dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> primo Poia quod ratio dominatur irascibili &amp; concupiscibili principatu 
       <lb ed="#B" n="14"/>politico: qui est patris ad liberos: sed membris dominatur principatu despotico, qui est domini ad seruos: in  
       <lb ed="#B" n="15"/>quo non habet locum contradictio: &amp; hoc inquantum motus membrorum regulatur a viribus sensitiuis: sicut 
       <lb ed="#B" n="16"/>regulatur in motu secundum locum: vt patet ex dictis in praecedenti quaestione. Vnde quando motus multo plus est a 
       <lb ed="#B" n="17"/>dispositione organi quam a vi animae sensitiua in aliquibus membris: illa membra in quibus habent esse huiusmodi mo 
       <lb ed="#B" n="18"/>tus: quo ad illos motus non sunt nata obedire rationi: sed mouentur motu inuoluntario aut non volunta 
       <lb ed="#B" n="19"/>rio. De quibus dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in fine de causis motus animalium. Quomodo mouentur motibus voluntariis animalia, &amp; per- 
       <lb ed="#B" n="20"/>pter quas causas, dictum est. Mouentur autem &amp; aliquibus inuoluntariis quaedam partium: pluribus autem non volum 
       <lb ed="#B" n="21"/>tariis. Dico autem inuoluntarios: vt puta eum qui cordis &amp; eum qui pudendi. Mouent enim apparente aliquo  
       <lb ed="#B" n="22"/>non tamen vidente intellectu mouentur. Non voluntarios autem vt puta somnum &amp; vigiliam: &amp; respira-  
       <lb ed="#B" n="23"/>tionem: &amp; quicumque alii tales sunt. Nullus enim dominus est horum simpliciter: neque phantasia neque appetitus. Nota 
       <lb ed="#B" n="24"/>quod non loquitur de motu cordis in attractione &amp; pulsione ad causandum motum progressiuum de quo habi 
       <lb ed="#B" n="25"/>tum est supra: ille enim pure voluntarius est, &amp; cadit sub imperio voluntatis &amp; appetitus: sed de illo qui sit 
       <lb ed="#B" n="26"/>in pulsu: qui pure est naturalis: nec a phantasia motus aut appetitu: vel de eo qui sit praeter imperium volum- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tatis: sed praeuenit ipsum naturaliter. de quo dicitur in iii. de Aima. Multotiens cogitat intellectus in aliquo  
       <lb ed="#B" n="28"/>timoroso, aut in aliquo delectabili: sed non propter hoc erit timor aut delectatio. cor autem mouetur. De 
       <lb ed="#B" n="29"/>quo etiam dicit de causis motuum. Phantasia autem &amp; intelligentia habent rerum virtutem &amp;c. vt in quaestione  
       <lb ed="#B" n="30"/>praecedente. Vnde &amp; causam huiusmodi motuum post supradicta in eodem assignat dicens. Causae autem motuum, cali 
       <lb ed="#B" n="31"/>ditas &amp; frigiditas, quaedam foris, &amp; quaedam intus existentes naturales. Et praeter rationem vtique facti motus 
       <lb ed="#B" n="32"/>dictarum partium alteratione incidente fiunt: &amp; hoc vel praeter phantasiam &amp; intellectum praecedentes: vel 
       <lb ed="#B" n="33"/>excitati a phantasia &amp; intellectu inquantum sunt factiui passionum offerendo species factiuorum: vt in prae 
       <lb ed="#B" n="34"/>cedente quaestione tactum est. Et vt dicit recte in fine de causis motus: quandoque eadem intelligentibus sit 
       <lb ed="#B" n="35"/>motus qui praeter rationem in partibus: quandoque autem non: causa, quandoque inesse passiuam materiam: quandoque autem non  
       <lb ed="#B" n="36"/>tantam aut talem. Debet ergo imperans esse tale quod ille cui imperatur necesse habeat ei obedire ad explen- 
       <lb ed="#B" n="37"/>dum illud quod imperatur. Quare cum illud quid ex se habet libertatem arbitrii nulli astringitur ad obediendum: sed  
       <lb ed="#B" n="38"/>illi potius omnia alia: &amp; libertas arbitrii voluntatis conuenit ex se: ita quod non aliis nisi eius participatione  
       <lb ed="#B" n="39"/>quemadmodum virtus primi mouentis manet in mouente secundo: secundum quod alibi sufficienter 
       <lb ed="#B" n="40"/>declarauimus: ex consideratione igitur habitudinis imperantis ad eum cui imperatur patet secundo quod  
       <lb ed="#B" n="41"/>imperare sit actus voluntatis. Vnde quid dicunt aliqui quod radix libertatis sicut causa est ratio, siue intellectus, li- 
       <lb ed="#B" n="42"/>cet subiectum eius sit voluntas: vt ex hoc solo voluntas libere possit ad diuersa ferri, quia ratio potest ha 
       <lb ed="#B" n="43"/>bere diuersas conceptiones boni: absit hoc, quid alibi ostendimus non posse stare. immo voluntas &amp; est sub 
       <lb ed="#B" n="44"/>iectum libertatis, &amp; radix prima: a qua per participationem ad imperium &amp; impressionem eius inuenitur in acti- 
       <lb ed="#B" n="45"/>bus rationis, &amp; aliarum virium, sicut &amp; virtutes, put alibi declarauimus. Vnde quoniam intellectus sua actione prae 
       <lb ed="#B" n="46"/>uenit voluntatem, actio voluntatis habet ab intellectu quod sit rationalis: non quod libera arbitrio. Quando vero econ 
       <lb ed="#B" n="47"/>uerso actio voluntatis praecedit intellectum: actio intellectus habet a voluntate quod sit libera arbitrio:  
       <lb ed="#B" n="48"/>non autem quod sit rationalis. Et quia intellectus naturaliter prior est sicut &amp; operatur: quia non possumus velle ni 
       <lb ed="#B" n="49"/>si cognita: ideo rationale quod est proprietas intellectus, naturaliter prius est quam liberum arbitrium quid est proprie- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tas voluntatis: &amp; naturaliter prius habet voluntas ab intellectu quod sit rationalis, quam intellectus quod sit liber 
       <lb ed="#B" n="51"/>arbitrio. Propterea quamuis omne rationale est liberum arbitrio &amp; econuerso: &amp; ome intelligens est vo- 
       <lb ed="#B" n="52"/>lens &amp; econuerso secundum Damalis: tamen vt dicit libro i. ca. xxix. in principio: in quibus est rationale confestim conco 
       <lb ed="#B" n="53"/>mitatur liberum arbitrium. Est igitur rationale praecedens, liberum arbitrium concomitans: &amp; non econuerso. Et secun- 
       <lb ed="#B" n="54"/>dum hoc vbi libertas arbitrii attribuitur actionibus voluntatis &amp; rationis, per se debet intelligi in actio 
       <!--769.xml-->
       <pb ed="#B" n="364-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nibus voluntatis: per participationem vero in actionibus intellectus. Similiter vbi rationabilitas attribuitur 
       <lb ed="#B" n="2"/>actionibus voluntatis &amp; intellectus, per se debet intelligi in actionibus intellectus: per participationem ve 
       <lb ed="#B" n="3"/>ro in actionibus voluntatis. Vnde cum dicit Damalis. libro ii. sententiarum ca. xxiiii. Voluntas est rationalis: &amp; liber 
       <lb ed="#B" n="4"/>arbitrio naturalis appetitus: libere, en. in arbitrio &amp; ratione mouetur: intelligo in arbitrio. i voluntate, in ratio 
       <lb ed="#B" n="5"/>nei. ist in intellectum: vt possit consimiliter dici econverso. rationabiliter enim in ratione &amp; arbitrio mouetur. i. in intelle 
       <lb ed="#B" n="6"/>ctu &amp; voluntate. Et similiter cum subdit dicens. Libero ergo arbitrio appetit: &amp; libero arbitrio vult: &amp; libe. arb.  
       <lb ed="#B" n="7"/>inquirit: &amp; libe. arb. scrutatur: &amp; libe. arb. iudicat: &amp; libe. arb disponit: &amp; libe. arb. eligit: &amp; libe. arb. impetum 
       <lb ed="#B" n="8"/>facit: &amp; libe. arb. agit, &amp; operatur semper in his quae secundum naturam sunt: in his propter liberum arbitrium adiunctum 
       <lb ed="#B" n="9"/>aliquae actiones propriae intellectui attribuuntur ra: ioni: ita etiam quod si intelligamus aliquas illarum esse 
       <lb ed="#B" n="10"/>voluntatis: &amp; alias intellectus: illas quae sunt voluntatis intelligemus attribui libe arb. essentialiter: &amp; il 
       <lb ed="#B" n="11"/>las quae sunt rationis per solam participationem. &amp; consimiliter econuerso si dicamus sic. Intellectus est liber 
       <lb ed="#B" n="12"/>arbitrio: &amp; rationabiliter naturalis sensus. Rationabiliter enim in ratione, &amp; libero arbitrio mouetur: rationa 
       <lb ed="#B" n="13"/>biliter ergo appetit: &amp; rationabiliter vult: &amp; rationabiliter inquirit: &amp; rationabiliter scrutatur: &amp; rationabiliter 
       <lb ed="#B" n="14"/>iudicat: &amp; rationabiliter disponit: &amp; rationabiliter eligit: &amp; rationabiliter impetum facit: &amp; rationabiliter agit 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; operatur in his quae secundum naturam. Et secundum hoc tam theologi quam philosophi frequenter confundunt insi 
       <lb ed="#B" n="16"/>mul intellectum &amp; voluntatem, &amp; eorum operationes &amp; modos operandi: sed diligens lector debet sin 
       <lb ed="#B" n="17"/>gula distinguere. Vnde cum dicit Damas. de duabus naturis &amp; vna persona Christi: lrrationabilia non  
       <lb ed="#B" n="18"/>libero arbitrio mouentur ad appetitum: naturaliter enim moto in ipsis appetitu non habentia imperan 
       <lb ed="#B" n="19"/>tem rationem, ducuntur a natura huiusmodi appetitu victa: vnde confestim mouentur ad actionem nisi ab altero pro  
       <lb ed="#B" n="20"/>hibeantur: propter quod non sunt libera arbitrio: sed sub potestare: proculdubio cum dicit non habentia rationem 
       <lb ed="#B" n="21"/>imperantem, confundit sub ratione intellectum &amp; voluntatem, quae expresse continuo distinguit dicens. Rationalis 
       <lb ed="#B" n="22"/>autem natura potestatem habet succumbere naturali appetitui: &amp; non succumbere sed vincere. &amp; ostendit vi 
       <lb ed="#B" n="23"/>tae desiderium naturale &amp; existens &amp; succumbens rationi. Multis enim duce ratione vtentes voluntarie processe- 
       <lb ed="#B" n="24"/>runt ad mortem: &amp; a cibo appetitum retraxerunt &amp; somno &amp; reliquis, ducentes naturam libero arbitrio. Ec 
       <lb ed="#B" n="25"/>ce quomodo distinguit primo dicens duce ratione scilicet in consulendo: deinde dicens ducentes naturm. scilicet in appetiti 
       <lb ed="#B" n="26"/>bus naturalibus, libero arbitrie. scilicet imperando viribus inferioribus &amp; eas subtrahendo ab eis quae ap 
       <lb ed="#B" n="27"/>petierunt. Sic igitur sicut subdit Damals: post aliqua interposita: rationalis omnis irrationalis creaturae rex 
       <lb ed="#B" n="28"/>conditus est homo: &amp; rationalis &amp; intellectualis existens appetitiue intelligit &amp; ratiocinatur: &amp; rationalis 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; intellectiuus libero arbitrio appetit. Tertio apparet quod imparare sit actus voluntatis specialiter ex 
       <lb ed="#B" n="30"/>conditione eius quod imperatur ei cui ab imperante dirigitur imperium. ld enim quod imperatur est aliquis actus exe 
       <lb ed="#B" n="31"/>quendus ab illo cui imperatur. Vnde nulli habet fieri imperium de dispositione quae non habet cau- 
       <lb ed="#B" n="32"/>sari ab ipso: sed tantum habet fieri ab alio in ipso. Quare cum voluntas non habet velle nisi ea quae pertinent ad ex 
       <lb ed="#B" n="33"/>ercitium aliarum potentiarum: vt quod vult intellectum considerare, consiliari &amp; huiusmodi: aut quae determinat si 
       <lb ed="#B" n="34"/>bi intellectus secundum dictum quorundam: &amp; primum velle nullo modo imperatur voluntati aratione: sed po 
       <lb ed="#B" n="35"/>tius per ipsum voluntas imperat rationi, vt ipsi concedunt: secundum etiam velle secundum ipsos non caus 
       <lb ed="#B" n="36"/>satur ab ipsa voluntate seipsam mouente: sed potius ab intellectum, &amp; a bono cognito secundum eos: &amp; ideo 
       <lb ed="#B" n="37"/>voluntati impari non potest, nisi communiter sumendo imperium, quemadmodum sit membris corporis principatu de-  
       <lb ed="#B" n="38"/>spotico: nullo igitur modo ponendum est quod intellectus habet imperare voluntati: sed alterum eorum ne- 
       <lb ed="#B" n="39"/>cessario habet alteri imperare, cuius est imperare simpliciter. Simpliciter est ergo voluntatis impe- 
       <lb ed="#B" n="40"/>rare: non autem intellectus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3669-d1e501">
       PER dicta patent obiecta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>