<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 27</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 27</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1635">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1635-Hd1e96">Quaestio 27</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1635-d1e99">
        <lb ed="#B" n="20"/>CIrca secundum arguitur quod non licet sumere pecuniam vsurariam pro seruitio 
       <lb ed="#B" n="21"/>in filio foeneratoris instruendo. quia nemo potest tenere ne restituat rem fur- 
       <lb ed="#B" n="22"/>tiuam, pecunia vsuraria est quasi res furtiua, ergo accipiens eam pro seruitio 
       <lb ed="#B" n="23"/>non potest eam tenere: quare neque recipere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1635-d1e110">
       CONtra. dignus est operarius mer 
       <lb ed="#B" n="24"/>cede sua. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1635-d1e115">
       DIcendum quod vsurarius aut nihil omnino habet in bonis nisi acqui-  
       <lb ed="#B" n="25"/>situm sit per vsurariam prauitatem: aut habet taliter acquisita, &amp; quaedam alia 
       <lb ed="#B" n="26"/>iuste acquisita. Si secundo modo, tunc licet sumere pecuniam quam nouit acquisitam per vsuram 
       <lb ed="#B" n="27"/>Cuius ratio accipitur ex parte dantis, &amp; ex parte dati. Ex parte dantis, quia ei maneat tantum in bo- 
       <lb ed="#B" n="28"/>nis quod sufficit ei facere restitutionem omnium iniuste acquisitorum. Ex parte etiam pecuniae: quia in  
       <lb ed="#B" n="29"/>pecuniae translatione: quia in ea non differunt substantia &amp; vsus: cum eo quod in ea transfertur substantia 
       <lb ed="#B" n="30"/>siue possessio, transfertur simul &amp; dominium: vt non teneatur restituere eandem pecuniam quam accepit. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Sed sufficit quod possit restituere aequiualentem. Ita quod non est simile de iniusta possessione alterius rei, 
       <lb ed="#B" n="32"/>vt libri vel equi, &amp; pecuniae. Aliam enim rem iniuste possessam non liceret alienare, neque dando, neque  
       <lb ed="#B" n="33"/>vendendo, neque debitum soluendo: sed eandem in re non in suo pretio tenetur quilibet restituere. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Et qui sciret rem esse talem, non liceret ei eam emere, vel pro seruitio vel dono recipere. Pecuniam 
       <lb ed="#B" n="35"/>autem quia non est nisi pretium &amp; medium commutationis, non tenetur iniustus possessor maxi 
       <lb ed="#B" n="36"/>me vsurarius eandem numero reddere: dum tamen potens est eam competenter aliter restituere. 
       <lb ed="#B" n="37"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1635-d1e146">
       SI vero nihil habet in bonis nisi male acquisitum, tali nullo modo licet aliquid de eis quae possidet 
       <lb ed="#B" n="38"/>alienare, quia tali modo impotentem se redderet ad eam restituendum. Neque licet alicui eam tali mo- 
       <lb ed="#B" n="39"/>do alienandi recipere: quia reciperet quod omnino est alterius, &amp; super cuius alienatione tali nul- 
       <lb ed="#B" n="40"/>lam de iure talis possessor potestatem habuit. nisi forte pro labore illo quo vtiliter negotium 
       <lb ed="#B" n="41"/>illius ageret cui pecunia restituenda est, vt videlicet pecunia sua ei restituatur, quemadmo- 
       <lb ed="#B" n="42"/>dum comedere licet cum vsurariis illos qui procurant quod restitutionem faciant. Et tunc in re- 
       <lb ed="#B" n="43"/>stitutione facienda expensae illae sunt deducendae. Quare cum talis vsurarius si pro tali ser- 
       <lb ed="#B" n="44"/>uitio daret pecuniam acceptam de vsura, se impotentem ad eam restituendam redderet: quia ni 
       <lb ed="#B" n="45"/>hil manet ei nisi restituendum alias: pecuniam ergo de vsura acquisitam dare instructori filii sui 
       <lb ed="#B" n="46"/>pro eius seruitio non licet. quare neque licet eam illi pro seruitio suo sumere. Et est simile in hoc casu 
       <lb ed="#B" n="47"/>de pecunia &amp; alia re iniuste possessa: videlicet quod debet eam reddere in sua substantia: quia non habet 
       <lb ed="#B" n="48"/>quicquam remanens aliis restitutis in quo posset eam restituere in valore suo siue in pretio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1635-d1e173">
       PER di-  
       <lb ed="#B" n="49"/>cta patet obiectum primum: quia omnino est simile. nisi quod rem furtiuam aliam a pecunia siue male 
       <lb ed="#B" n="50"/>acquisitam tenetur eandem numero restituere: non autem pecuniam: vbi non habeat vnde alias 
       <lb ed="#B" n="51"/>aeque competenter eam restituere possit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1635-d1e182">
       AD secundum dicendum: quod dignus esset ille vt pro ser 
       <lb ed="#B" n="52"/>uitio suo ei satisfaceret, si aliter habeat vnde ei satisfacere posset. Postquam autem non habet vnde, de-  
       <lb ed="#B" n="53"/>bet debitum dimittere: vel quousque soluendo fuerit credere: &amp; nullo modo pro satisfactione id quod  
       <lb ed="#B" n="54"/>alienum est, recipere.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>