<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="459-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4339">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4339-Hd1e96">Quaestio 7</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e99">
        <lb ed="#B" n="41"/>CIrca secundum arguitur, quod in nulla substantia intellectuali potest esse virtus ad contraria. 
       <lb ed="#B" n="42"/>Primo ex parte intellectus quod non potest in contraria per habitum aliquem sic. quiaquid  
       <lb ed="#B" n="43"/>per se &amp; per suam naturam ad aliquid genus est determinatum &amp; similiter ad speciem, non  
       <lb ed="#B" n="44"/>potest esse ratio representatiua contrariorum: habitus est huiusmodi. ergo &amp;c. Maior proba 
       <lb ed="#B" n="45"/>tur, quia omne tale quid potentiale est non natum per se mouere virtutem actualem 
       <lb ed="#B" n="46"/>per aliquid quod est in se. Item quod tale est &amp; alia a se quae sunt eiusdem generis differunt ad  
       <lb ed="#B" n="47"/>minus per contrarias differentias, propter quod non potest illa praesentare: quare multo minus res aliorum generum 
       <lb ed="#B" n="48"/>propter maiorem distantiam. Diuersum enim aut contrarium non est praesentatiuum diuersi aut contrarii: impossibi- 
       <lb ed="#B" n="49"/>le enim est quod aliquid sit expressiuum alterius nisi habeat in se omnes conditiones eius. Minor scribitur in praedicamentis. 
       <lb ed="#B" n="50"/>Secundo sic. illud quid solum habilitat potentiam ad actum non est ratio elicitiua illius obiectum praesentando. Non enim ha 
       <lb ed="#B" n="51"/>bitus artis est ratio intelligendi artificiatum. habitus est huiusmodi: haec enim est eius natura. ergo &amp;c. Quia similiter non 
       <lb ed="#B" n="52"/>possit in contraria per speciem, arguitur sic. quia si species representaret contraria vt species alicuius quiditatis id quid  
       <lb ed="#B" n="53"/>est contrarium illi, multo magis praesentaret singularia sub illa, &amp; prprietates: hoc autem est falsum, quia ad il- 
       <lb ed="#B" n="54"/>la non se extendit species essentiae speciei. ergo &amp;c. Quia voluntas non possit in contraria, arguitur:  
       <!--958.xml-->
       <pb ed="#B" n="459-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quia ad talia non extendit se natura elementi: ergo a simili nec voluntas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e138">
       ITem voluntas potest so A 
       <lb ed="#B" n="2"/>lum exire in actum ad praesentiam alterius: quare ad nihil potest ex se: quare neque ad contraria. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e143">
       OP- I 
       <lb ed="#B" n="3"/>positum arguitur per philosophum. ix. Metaphysicae vbi vult quod potentiae rationales eaedem possunt in contraria:  
       <lb ed="#B" n="4"/>omnis substantia intellectualis est rationalis: &amp; ex parte intellectus: &amp; ex parte voluntatis: ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="5"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e152">
       DIcendum quod posse in contraria: potest intelligi multipliciter. Vno modo ex parte obiectorum  
       <lb ed="#B" n="6"/>quae sunt bonum &amp; malum ex parte voluntatis: verum &amp; falsum ex parte intellectus. Et quod in talia 
       <lb ed="#B" n="7"/>contraria ex se possit omnis substantia intellectualis: clarum est &amp; per voluntatem &amp; per intellectum. 
       <lb ed="#B" n="8"/>Potest enim homo per voluntatem velle bonum &amp; velle malum: licet non malum nisi sub apparentia bo 
       <lb ed="#B" n="9"/>ni. Potest etiam intellectus intelligere verum &amp; falsum tam speculabile quam operabile: licet non falsum 
       <lb ed="#B" n="10"/>nisi sub apparentia veri. Alio modo intelligitur posse in contraria ex parte actuum circa obiecta com 
       <lb ed="#B" n="11"/>traria: vt fugere malum &amp; consequi bonum ex parte voluntatis: assentire veritati &amp; dissentire falsita 
       <lb ed="#B" n="12"/>ti ex parte intellectus. Et hoc modo etiam clarum est quod possunt in contraria. Sed hoc non est vere 
       <lb ed="#B" n="13"/>posse in contraria: sed in actibus substantiae intellectualis per voluntatem aut intellectum vere posse 
       <lb ed="#B" n="14"/>in contraria intelligitur in actibus contrariis circa idem obiectum: cuiusmodi ex parte voluntatis 
       <lb ed="#B" n="15"/>sunt fugere &amp; non fugere: consequi &amp; non consequi idem. Similiter ex parte intellectus assentire &amp; 
       <lb ed="#B" n="16"/>non assentire: dissentire &amp; non dissentire eidem. Hoc ergo modo intelligendo contraria, 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e179">
       DIco quod  
       <lb ed="#B" n="17"/>omnis substantia intellectualis potest in contraria: sed sola voluntate: quia ipsa sola libera est &amp; a nul 
       <lb ed="#B" n="18"/>lo determinabilis aut determinata nisi a summo bono principaliter intellecto: secundum quod hoc de volum 
       <lb ed="#B" n="19"/>tate alias declarauimus sufficienter. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e188">
       PER intellectum autem non potest in contraria: quia ipse sic de 
       <lb ed="#B" n="20"/>terminatur quantum est ex se per verum vel apparens verum: vt nullo modo possit ab eo dissentire:  
       <lb ed="#B" n="21"/>sed necesse est ei assentire. Similiter per falsum aut apparens falsum: vt nullo modo possit ei consen 
       <lb ed="#B" n="22"/>tire: sed necesse est ab eo ipsum dissentire: et si aliqua quandoque adsit ei facultas assentiendi ei quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>sibi apparet falsum: vel econuerso dissentiendi ei quod sibi apparet verum: hoc solum potest per do-  
       <lb ed="#B" n="24"/>minium &amp; libertatem voluntatis: ita quod libertas voluntatis non dependeat ab intellectum: vt aliqui vo 
       <lb ed="#B" n="25"/>lunt dicere: sed magis econuerso. Similiter nec aliqua virium appetitiuarum: puta irascibilis, aut cen- 
       <lb ed="#B" n="26"/>cupiscibilis: siue fuerit sensibilis siue intellectualis: quia seipsas ad actus suos non determinant: nec 
       <lb ed="#B" n="27"/>in seipsis est refrenare executionem: sed est ex parte voluntatis in homine: quia vis volitiua est superior 
       <lb ed="#B" n="28"/>vi irascibili &amp; concupiscibili: &amp; de se libera. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e210">
       QVod ergo arguitur quod substantia intellectualis non  
       <lb ed="#B" n="29"/>potest in contraria per intellectum quo ad obiecta contraria: falsum est hoc: sicut &amp; de voluntate: &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>secundum hoc procedit vltima ratio: quia aliter posse in contraria quam contrarietate obiectorum vel actum 
       <lb ed="#B" n="31"/>um circa ipsa, non intelligit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> potentiam rationalem cognitiuam posse in contraria: &amp; quod 
       <lb ed="#B" n="32"/>magis est: nec volitiuam. Ponebat enim (uvt videtur) voluntatem inclinari per intellectum &amp; necessitari 
       <lb ed="#B" n="33"/>in actum suum quo ad velle &amp; executionem operis: si adsit facultas: quia vt dicit de motibus anima 
       <lb ed="#B" n="34"/>lium: Quomodo autem intellectus quandoque operatur, quandoque non operatur: aut etiam mouet quamn 
       <lb ed="#B" n="35"/>doque, quandoque autem non mouet: videtur similiter accidere syllogizanti. cum enim duas propositiones in-  
       <lb ed="#B" n="36"/>tellexerit, &amp; conclusionem intellexit &amp; composuit. Haec autem ex duabus propositionibus conclusio fit ope 
       <lb ed="#B" n="37"/>ratio: secundum quod alibi declarauimus: &amp; similiter ostendimus quod illud non est verum: sic enim non plus pos- 
       <lb ed="#B" n="38"/>set in opposita quam appetitiua sensitiua. Et est tota ratio quare potest in vero, contraria: quia scilicet est sui- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ipsius volitiua &amp; ad actionem determinatiua. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e240">
       QVod autem arguitur primo quod per habitum non potest intel l 
       <lb ed="#B" n="40"/>lectus in contraria: quia est determinati generis: argumentum hoc &amp; alia duo sequentia quaerunt per 
       <lb ed="#B" n="41"/>quid intellectus intelligit cum sit virtus passiua &amp; non intelligit per suam speciem. Et conantur aliqui convin- 
       <lb ed="#B" n="42"/>cere quod per species rerum intellectui impressas: vt earum similitudines quae sunt verissime expressiuae rerum 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; simillimae eis, quod nituntur probare auctoritatibus philosophorum: quia dicitur in libro de causis: quod omnis intelli 
       <lb ed="#B" n="44"/>gentia plena est formis, quod non oportet aliter exponi quam de formis &amp; essentiis rerum quae intellectui intelli- 
       <lb ed="#B" n="45"/>gentiae praesentantur: &amp; sunt in ipso vt cognita in cognoscente. sed quia seipsis praesentari non praesent quia non subsistunt 
       <lb ed="#B" n="46"/>in se extra singularia nec inhaerent intellectui: oportet quod praesententur per aliquid inhaerens illi si naturaliter 
       <lb ed="#B" n="47"/>praesententur. Vnde dicunt quod praesentantur per rerum species. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e260">
       QVod etiam confirmant per <name ref="#Aristotle">philosophum</name> qui dicit tertio de 
       <lb ed="#B" n="48"/>anima quod intellectus est locus specierum: quid verissimum est: sumendo species sicut formas &amp; pro formis. Lo- 
       <lb ed="#B" n="49"/>cus enim debet esse separatus a locato &amp; econuerso: &amp; species expressae, separatae sunt ab intellectu in  
       <lb ed="#B" n="50"/>quantum huiusmodi, non sic autem species inhaerens. Vnde de esse talis formae vel speciei in intellectum, dicit expresse 
       <lb ed="#B" n="51"/>Commentator supe. xi. Metaphysicae Balneum duplex habet esse, vnum in intellectu, alterum in materia: &amp; nisi es 
       <lb ed="#B" n="52"/>set materia balnei verum balneum esset in anima, &amp; esset eadem forma principium motus desiderii &amp; finis. Con 
       <lb ed="#B" n="53"/>stat autem quod etsi ita esset, quod tamen nullo modo balneum in anima esset forma vel species ei impressa: quia illa non eadem est 
       <lb ed="#B" n="54"/>forma cum illa quae est in anima. Et sic propter illa dicta non oportet ponere alias species in intellectu quam ipsas 
       <!--959.xml-->
       <pb ed="#B" n="459-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>formas, quae sunt ipsa intelligibilia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e287">
       NObis autem videtur quod inhaerens per quod praesentetur obiectum sit 
       <lb ed="#B" n="2"/>habitus, qui aequaliter imprimitur ab obiecto sicut &amp; species &amp; actus. Eadem enim quo ad hoc est ratio- 
       <lb ed="#B" n="3"/>speciei, habitus, &amp; actus. Sed quia actus non est manens, ideo ei non potest attribui praesentatio: aliis autem 
       <lb ed="#B" n="4"/>duobus aequaliter attribui potest, quia ab eodem in nobis scilicet ab obiecto intelligibili formantur, &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>virtutem eius retinent ad ipsum praesentandum, quemadmodum idem natum est praesentare seipsum. Sed hoc non sic 
       <lb ed="#B" n="6"/>intelligendum, vt ante primum actum intelligendi aliquid inhaerens intellectui nostro proponatur vt intelligi- 
       <lb ed="#B" n="7"/>bile intellectui &amp; illo moueatur in actum intelligendi: quemadmodum praesentatur per phantasiam in primo actu 
       <lb ed="#B" n="8"/>intelligendi: sed vt id quod impressum est intellectui per primum actum intelligendi quem elicit solum obiectum 
       <lb ed="#B" n="9"/>virtutem eius retinens, inclinet intellectum ad determinatum actum intelligendi terminatum ad certum ob  
       <lb ed="#B" n="10"/>iectum, &amp; praesentet obiectum, quod quidem inclinans proximum est ipse habitus, &amp; habet in se vim prosentatiuam 
       <lb ed="#B" n="11"/>solus omnium obiectorum a quibus impressus est. Ex hoc enim tenet vim illorum: nec aliam vim haberet species 
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; superfluum est ponere aliquid ficri per duo cum potest fieri per vnum: quia cum secundum omnes necesse est po 
       <lb ed="#B" n="13"/>nere habitus ad inclinandum, &amp; non nisi inclinando potest quodcumque sit illud, praesentare: superfluum er- 
       <lb ed="#B" n="14"/>go est ponere species in intellectu adpresentandum obiecta alias ab habitu. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e319">
       SIc ergo licet secundum quod pro-  
       <lb ed="#B" n="15"/>cedit prima ratio, habitus sit res determinati generis, &amp; quo ad hoc solum esset suiipsius praesentatiuus 
       <lb ed="#B" n="16"/>&amp; hoc tanquam aliquid intelligibile inclinans intellectum per aliquam dispositionem quamnei imprimit ad actum  
       <lb ed="#B" n="17"/>intelligendi seipsum, tamen vt habet virtutem cuiuslibet a quo impressus est, non minus habet vim praesen- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tandi quam species, nec est minus spiritualis res, nec plus est de praedicamento habitus quam species: ambo enim 
       <lb ed="#B" n="19"/>sunt aliquid in anima reale, de potentia eius educta, vt habitus vnus scientialis repisentet omnia scibi 
       <lb ed="#B" n="20"/>lia in ea quo ad eorum quiditates &amp; essentias. Domus enim in materia producitur a domo quae mani  
       <lb ed="#B" n="21"/>festatur in arte artificis: vt non solum habitus scientialis habilitet potentiam ad actum: sed etiam reprae 
       <lb ed="#B" n="22"/>sentet actum. Licet enim illud sit ei commune cum aliis habitibus, hoc tamen est ei proprium ratione qua est ha 
       <lb ed="#B" n="23"/>bitus cognitiuus. Est igitur sciendum quod habitus scientialis dupliciter habet considerari. Vno modo  
       <lb ed="#B" n="24"/>secundum id quod est aliquid de genere entium distinctum ab aliis: &amp; sic vt obiicitur est quid potentiale 
       <lb ed="#B" n="25"/>non determinatiuum: sed tantum inclinatiuum ad actum absque omni ratione praesentandi aliquid:  
       <lb ed="#B" n="26"/>sicut sunt habitus partis appetitiuae. in quo conuenit cum eis. Alio modo vt est formatus a re in-  
       <lb ed="#B" n="27"/>telligibili, vt notitia eius habitualis, &amp; ita vt eius similitudo per quam habet relationem ad intelli 
       <lb ed="#B" n="28"/>gibile sicut scientia ad scibile: &amp; secundum hoc a nullo genere entium distinguitur, sed est quodam-  
       <lb ed="#B" n="29"/>modo omnia entia scibilia per illum, quemadmodum scientia est quodammodo omnia scibilia per 
       <lb ed="#B" n="30"/>ipsam. &amp; secundum hoc est omnium praesentatiuum, non ratione alicuius contrarietatis aut dis- 
       <lb ed="#B" n="31"/>parationis, sed verae similitudinis. Et sic habitus scientialis de prima specie qualitatis inquantum  
       <lb ed="#B" n="32"/>ipsemet scibile quoddam est &amp; imprimitur a seipso, repraesentatiuus est suiipsius. Similiter inquan  
       <lb ed="#B" n="33"/>tum qualitas de secunda specie qualitatis, similiter de tertia &amp; de quarta: &amp; similiter res quaecunque  
       <lb ed="#B" n="34"/>cuiuslibet alterius praedicamenti, inquantum est scibilis per illum, &amp; vt obiectum intelligibile im- 
       <lb ed="#B" n="35"/>pressiuum illius, repraesentari habent aequaliter per illum secundum iam expositum modum. Ille 
       <lb ed="#B" n="36"/>autem qui has rationes inuenit, respexit solum ad primum considerandorum circa habitum scien- 
       <lb ed="#B" n="37"/>tialem &amp; non ad secundum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e371">
       ARgumentum in oppositum quod species vna non praesentat contras in  
       <lb ed="#B" n="38"/>ria, mihi videtur concedendum: est enim idem habitus scientialis contrariorum potius quam eadem 
       <lb ed="#B" n="39"/>species. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e378">
       AD primum quod voluntas non potest in contraria, quia nec natura elementaris, patet quod non  
       <lb ed="#B" n="40"/>valet: quia illa est limitata per naturam, voluntas autem a nullo limitata est aut determinata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4339-d1e383">
       AD 
       <lb ed="#B" n="41"/>secundum, quod licet voluntas non possit in suum actum nisi supposito actu intellectus, quia tamen 
       <lb ed="#B" n="42"/>intellectus nullam determinationem, nullamque necessitatem imponit voluntati respectu sui actus 
       <lb ed="#B" n="43"/>idcirco non obstante quod intellectum praesupponat, bene adhuc potest in contraria.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>