<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 22</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 22</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="274-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2985">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2985-Hd1e96">Quaestio 22</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2985-d1e99">
        <lb ed="#B" n="33"/>SEquuntur quaesita circa hominem specialiter pertinentia ad poenitentiae sacramen 
       <lb ed="#B" n="34"/>tum. Et proponebantur primo tria pertinentia ad confessionem faciendam principaliter. Dei 
       <lb ed="#B" n="35"/>de alia tria pertinentia principliciter ad ipsa peccatam confitenda. Et erant illa tria prima de plu 
       <lb ed="#B" n="36"/>ralitate iterationis ipsius actus confitendi. Quorum primum erat principaliter de plu 
       <lb ed="#B" n="37"/>ralitate iterationis actus confitendi ex parte ipsius sacramenti poenitentiae. Secundum ex parte 
       <lb ed="#B" n="38"/>ipsius confitentis. Tertium vero ex parte confessoris. Primum enim erat, vtrum sacra- 
       <lb ed="#B" n="39"/>mentum poenitentiae virtute clauium respectu eorundem peccatorum possit haibe effectum plus 
       <lb ed="#B" n="40"/>quam semel. Secundum erat, vtrum dicere quod vere poenitens &amp; confessus rite absolutus ab eo quipotest, teneatur 
       <lb ed="#B" n="41"/>eadem peccata iam confessa iterum confiteri, sit: erroneum. Tertium erat: vtrum confessi fratribus praedicatori 
       <lb ed="#B" n="42"/>bus &amp; minoribus virtute priuilegii ipsorum teneantur confiteri iterato suo proprio sacerdoti pec- 
       <lb ed="#B" n="43"/>cata quae illis fuerint confessi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2985-d1e125">
       CIRca primum arguitur quod non possit sacramentum poenitentiae virtute clauium 
       <lb ed="#B" n="44"/>respectu eorundem peccatorum habere effectum plus quam semel, quia hoc multum derogat virtuti &amp; effi 
       <lb ed="#B" n="45"/>caciae sacramenti. Quia enim plus quam semel sacramentum habet effectum super eandem materiani, hoc 
       <lb ed="#B" n="46"/>non est nisi quia debilis est virtus sacramenti &amp; infirma, vt non possit agere semel quod possit pluribus ui 
       <lb ed="#B" n="47"/>cibus applicatum. Erroneum autem est sacramento attribuere quod virtuti eius derogaret. ergo erroneum est dicere 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; attribuere sacramento poenitentiae quod respectu eorundem peccatorum habeat effectum plus quam semel. Praeterea 
       <lb ed="#B" n="49"/>hoc idem patet in aliis sacramentis. Baptismus enim &amp; confirmatio &amp; caetera sacramenta, sicut patet, non  
       <lb ed="#B" n="50"/>applicantur suae materiae nisi semel: &amp; hoc non est nisi quia semel tantum habent effectum suuncircaillam 
       <lb ed="#B" n="51"/>ergo &amp;c. Contra est illud quod dicitur de poenitentia distid est in cap. Quem poenitet. Quanto pluribus confitetur tam 
       <lb ed="#B" n="52"/>to facilius veniam consequetur, quid non esset verum nisi sacramentum poenitentiae posset haibne pluries effectum circa 
       <lb ed="#B" n="53"/>eadem peccata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2985-d1e149">
       DIcendum est quod effectus sacramenti poenitentiae vi clauium maxime in absol- 
       <lb ed="#B" n="54"/>uendo poenitentem postquam fuerit confessus, multiplex est. Primus maculae peccatorum ablutio- 
       <!--588.xml-->
       <pb ed="#B" n="274-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Secundus diuinae offensae placatio. Tertius poenae aeternae debitae peccato in poenam temporalem conmutatio. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Quartus illius poenae temporalis saltem pro parte remissio. Quintus est gratiae augmentatio. Se 
       <lb ed="#B" n="3"/>xtus est ecclesiae militanti reconciliatio, et siqui alii sunt huiusmodi. Isti tamen ad praesens suffi- 
       <lb ed="#B" n="4"/>ciant. Dico igitur quod duplex est effectus sacramenti: vnus scilicet principalis &amp; essentialis, ad quem  
       <lb ed="#B" n="5"/>est principaliter a deo institutum. Alius vero secundarius &amp; quasi accidentalis, ad quem non est principaliter insti 
       <lb ed="#B" n="6"/>tutum: sed ex abundanti misericordia, &amp; de quasi ex consequenti agit illum. Vnde sm Grego. effectus principalis &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>essentialis baptismi, ad quem agendum est principaliter a deo institutus, est delere omnia peccata, &amp; remit 
       <lb ed="#B" n="8"/>tere omnem poenam debitam peccatis, &amp; per hoc diuinam offensam perfecte placare. secundum quod de his tribus spe 
       <lb ed="#B" n="9"/>cialitur loquitur scriptura, dicente Paulo Colos. ii. Consepulti in baptismo cum mortui essetis in delictis 
       <lb ed="#B" n="10"/>conuiuificauit vos cum illo donans vobis omnia delicta. Ecce primum. vnde dicit ibi Glos. i. originalia &amp; super 
       <lb ed="#B" n="11"/>addita: quod signum est quod &amp; poenam tollit. Sequitur. Delens quod aduersum nos erat chirographum decreti quid erat 
       <lb ed="#B" n="12"/>contrarium nobis, &amp; ipsum tulit de medio. vbi dicit glos. Chirographum decreti. i. memoriam transgressio 
       <lb ed="#B" n="13"/>nis. ecce secundum, quia non seruatur memoria transgressionis nisi ex ira nondum pacata. Sequitur. Expo 
       <lb ed="#B" n="14"/>lians principatus &amp; potestates. Glos. Infernales auferendo Abraham, lsaac, ac caeteros iustos. Ecce ter 
       <lb ed="#B" n="15"/>tium. Effectus autem baptismi non principalis ad quem secundario ordinatur, est grae augmentatio:  
       <lb ed="#B" n="16"/>si iam baptizatum baptismo flaminis inuenit in gratia: quia hoc accidit baptismo fluminis. De- 
       <lb ed="#B" n="17"/>scendendo ergo ad propositum: dico quod sacramentum poenitentiae virtute clauium respectu eorundem 
       <lb ed="#B" n="18"/>peccatorum non habet nisi semel effectum suum principalem qui continet tres primos effectus praedictos: quos semel 
       <lb ed="#B" n="19"/>perfecte agit: aut nihil agit, sicut contingit de baptismo, &amp; quibusdam aliis sacramentis respectu suorum effe 
       <lb ed="#B" n="20"/>ctuum principalium: non autem respectu non principalium loquendo de illis sacramentis quae cum principalibus habent 
       <lb ed="#B" n="21"/>non principales. Quo ad huiusmodi enim effecum scilicet principalem est simile de hoc sacramento, &amp; de aliis, vt proce 
       <lb ed="#B" n="22"/>dit secunda ratio. Et dicere quod plus quam semel poenitentia haberet effectum talem, multum derogaret sa 
       <lb ed="#B" n="23"/>cramento poenitentiae sicut &amp; aliis sacramentis, vt procedit prima obiectio. Aliter enim sacramentum semel 
       <lb ed="#B" n="24"/>adhibitum: aut nihil ageret de suo effectu principali, sed solum disponeret vt iteratum agere pos- 
       <lb ed="#B" n="25"/>set, aut si ageret illum non persecte ageret, semel adhibitum: sed oporteret illud quod restaret agere per 
       <lb ed="#B" n="26"/>eius iterationem: quemadmodum si baptismus semel adhibitus solum disponeret ad peccatorum deletionem &amp; diui 
       <lb ed="#B" n="27"/>nae offensae pacationem, &amp; poenae remissionem: aut pro parte hoc ageret, &amp; pro parte non: &amp; iteratus hoc ageret 
       <lb ed="#B" n="28"/>perfecte. quod esset infirmitatis magnae in virtute sacramentorum nouae legis, &amp; poneret ipsa esse debilia ele 
       <lb ed="#B" n="29"/>menta quodammo: quemadmodum erant sacramenta veteris legis, secundum quod de illis dicit Apost. Gals. iiii. 
       <lb ed="#B" n="30"/>Quomodo convertimini iterum ad ifirma &amp; egena elementa. Effectum autem suum non principalem qui continet omnes alios 
       <lb ed="#B" n="31"/>modos sequentes, bene potest absque omni derogatione facta sacramento hatbe plus quam semel: immo illud procedit ex ma 
       <lb ed="#B" n="32"/>gna virtute &amp; efficacia sacramenti: &amp; hoc quia semel adhibitum non necessario agit quicquid agere potest plu- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ries adhibitum: sed hoc absque omni infirmitate sacramenti. in quo non est simile de hoc sacramento &amp; de aliis, vt iam 
       <lb ed="#B" n="34"/>dicetur. Tota enim poena temporalis debita peccatis non necessario remittitur in prima absolutione, etsi possibile 
       <lb ed="#B" n="35"/>esset eam remitti, vt iam dicetur. &amp; secundum hoc processit tertia ratio quae erat pro parte ista. Neque similiter in prima absolu 
       <lb ed="#B" n="36"/>tione augmentatur gratia quantum nata sit pro statu vitae praesentis augeri, vt secundum hoc intelligamus illud Gre 
       <lb ed="#B" n="37"/>gorii. xxii. libro Mora. &amp; super Ezechielem. par. ii. homi. iii. Nemo repente sit summus. Et forte quid speciale est in  
       <lb ed="#B" n="38"/>casu duarum quaestionum sequentium, reconciliatus ecclesiae militanti per absolutionem impensam a non ordinario 
       <lb ed="#B" n="39"/>confessore, nondum est perfecte reconciliatus nisi cum proposito de confitendo iterato proprio sacerdoti eadem pec 
       <lb ed="#B" n="40"/>cata quae confessus est fratri: quidquidem propositum habere tenetur cum fratri confitetur, &amp; quantum in se est tempore &amp; 
       <lb ed="#B" n="41"/>loco opere adimplere: vt sic perfecte reconcilietur ecclesiae per absolutionem impensam a suo ordinario, eo quod secundum  
       <lb ed="#B" n="42"/>praedicta frater non est nisi coadiutor sacerdotis, vt respectu ecclesiae militantis reputetur quodammo con 
       <lb ed="#B" n="43"/>fessio vtrique facta non nisi vna confessio. vt ad hoc adducamus illud quid dicitur in praedicto ca. Quem poenitet. La 
       <lb ed="#B" n="44"/>zarum dominus de monumento suscitauit, sed discipulis soluendum obtulit, sicut habetur loan. xi. Sic in propo 
       <lb ed="#B" n="45"/>sito, licet in prima absolutione suscitatus sit confitens a morte peccati per omnium peccatorum suorum abso- 
       <lb ed="#B" n="46"/>lutionem: quemadmodum dominus Lazarum perfecte restituit ad vitam naturae, vt tamen ecclesiae perfecte recom 
       <lb ed="#B" n="47"/>cilietur debet offerri presbytero ordinario quid est loco discipuli domini, vt absolutione sua soluatur 
       <lb ed="#B" n="48"/>quasi ab excommunicatione quam incurrit ex mortali peccato: &amp; sic per ipsum perfecte ecclesiae reconcilietur 
       <lb ed="#B" n="49"/>Quid ergo arguitur primo in oppositum: quod habere effectum plus quam semel circa eadem peccatam multum derogaret vir 
       <lb ed="#B" n="50"/>tuti sacramenti: Dicendum secundum iam dicta quod verum est de effectu siue effectibus principalibus. De effectibus 
       <lb ed="#B" n="51"/>autem non principalibus non est verum. Et quid assumitur contra hoc: quod plus quam semel adhibere sacramentum ad ali 
       <lb ed="#B" n="52"/>quem effectum, hoc non est nisi quia virtus eius debilis est &amp; infirma ad efficiendum totum simul: Dicendum quod ad  
       <lb ed="#B" n="53"/>hoc quod sacramenta habeant effectus suos in adultis, maxime illa quae directe sunt circa peccatorum 
       <lb ed="#B" n="54"/>absolutionem, vt sunt baptismus &amp; poenitentia, duo concurrunt. Vnum dispositiue ex parte eius 
       <!--589.xml-->
       <pb ed="#B" n="274-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>circa quem sacramentum administriat scilicet aliqua gratia gratis data praeparans liberum arbitrium ne ponat obii- 
       <lb ed="#B" n="2"/>cem. Aliud vero effectiue ex parte dei, in cuius persona sacerdos ipsum administrat. &amp; haec est gratia gratum 
       <lb ed="#B" n="3"/>faciens, quae agit omnes effectus sacramenti interius. Et quantum ad effectum principalem producendum nulla potest poni 
       <lb ed="#B" n="4"/>infirmitas, vel debilitas virtutis in sacramento baptismi, vel poenitentiae: quia vtrumque horum sacramentorum  
       <lb ed="#B" n="5"/>quantum ad suum effectum principalem, semel efficit quicquid potest. Sed de effectum non principali secus est in  
       <lb ed="#B" n="6"/>sacramento poenitentiae, &amp; sacramento baptismi: &amp; hoc quo ad illos qui cum genra veniunt ad baptismum &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>poenitentiam, quia cum quis cum genra venit ad baptismum, semel recipit virtute baptismi quicquid potest efficereba 
       <lb ed="#B" n="8"/>ptismus: &amp; quo ad effectum non principalem. propter quod non est iterabilis. Qui vero accedit cum genera ad sa 
       <lb ed="#B" n="9"/>cramentum poenitentiae, siue solum contritus &amp; non confessus, siue iam alias confessus de eisdem, non necessario 
       <lb ed="#B" n="10"/>recipit quicquid efficere potest sacramentum poenitentiae quo ad eius effectum non principalem. Propter quid sa 
       <lb ed="#B" n="11"/>cramentum poenitentiae est iterabile. Siue enim conferatur talis genra and peccatorum confessionem &amp; sacramentalem abso 
       <lb ed="#B" n="12"/>lutionem, siue in ipsa absolutione, non totum agit simul &amp; semel ex necessitate quicquid natum est agere ipsum sacra 
       <lb ed="#B" n="13"/>mentum poenitentiae in sacramentali absolutione. Determinatum enim est a deo quantum gratia gratum faciens 
       <lb ed="#B" n="14"/>relaxat de poena temporali debita in actu absolutionis, vt non sit necesse totum relaxari simul, sicut con 
       <lb ed="#B" n="15"/>tingit in baptismo. &amp; hoc prouenit ex differenti virtute a deo collata istis sacramentis. Vnde vt facilius 
       <lb ed="#B" n="16"/>&amp; celerius misericordia plenae remissionis obtineatur, expedit pluries &amp; pluribus confiteri, pluries susci- 
       <lb ed="#B" n="17"/>piendo sacramentalem absolutionem: quae pluribus vicibus potest aliquid &amp; aliquid relaxare quousque totum fuerit 
       <lb ed="#B" n="18"/>relaxatum. Et per hunc modum circa eadem peccata pluries potest effectum suum non principalem habere. Nec hoc 
       <lb ed="#B" n="19"/>derogat virtuti sacramenti poenitentiae: immo hoc procedit ex virtute sacramenti poenitentiae: quam non ha  
       <lb ed="#B" n="20"/>beret si non nisi semel posset aliquid relaxare de poena temporali debita: &amp; totum residuum oporteret soluere vel 
       <lb ed="#B" n="21"/>contritione, vel operibus misericordiae, vel poenis purgatorii. licet absolute maior esset ei virtus &amp; effica 
       <lb ed="#B" n="22"/>cia si ab institutione sacramenti poenitentiae hoc ei datum fuisset quod vnico actu cum deletione culpae 
       <lb ed="#B" n="23"/>totam relaxaret poenam: quemadmodum hoc singularitur datum est baptismo. sicut &amp; singulariter datum est sacra 
       <lb ed="#B" n="24"/>mento poenitentiae, quod quotienscumque adhibetur, poterit gratiam augmentare in disposito, quod non potest facere 
       <lb ed="#B" n="25"/>baptismus nisi semel: cum etiam non nisi semel possit suscipi. Nec solum propter ista iam dicta quae sunt specia 
       <lb ed="#B" n="26"/>lia sacramento poenitentiae quo ad effectus eius non principales respectu sacramenti baptismi, iterari potest 
       <lb ed="#B" n="27"/>sed etiam propter dubium circa effectum principalem sacramenti poenitentiae. Quia enim sacramentum  
       <lb ed="#B" n="28"/>poenitentiae requirit ad effectum eius principalem aliquam operationem liberi arbitrii: saltem quia non ponit obii 
       <lb ed="#B" n="29"/>cem grae gratum facienti, nec potest homo esse certus de sufficientia talis operationis liberi arbitrii: idcirco 
       <lb ed="#B" n="30"/>etiam propter huiusmodi dubium rationabiliter conscientiam stimulans, etiam si non esset aliqua alia causa ex supradictis 
       <lb ed="#B" n="31"/>posset, aut deberet circa ipsum iterari poenitentiae sacramentum: quemadmodum in baptismo posset, aut debe 
       <lb ed="#B" n="32"/>ret iterari sacramentum, si dubitaretur an rite &amp; secundum formam ecclesiae esset quis baptizatus. Et quod vlterius 
       <lb ed="#B" n="33"/>assumitur: quod non posset simul &amp; semel agere quid potest pluribus vicibus, hoc prouenit ex infirmitate &amp; de-  
       <lb ed="#B" n="34"/>fectu: Dicendum quod aliud est deficere in virtute, &amp; virtutis debilitatem habere in aliquid agendo: aliud ve 
       <lb ed="#B" n="35"/>ro est virtutem qua illud agendum esset non habere. Primum contingit solum in illo quod natum est ex natu  
       <lb ed="#B" n="36"/>ra suae speciei habere ampliorem virtutem quam habet. Secundum vero contingit in eo quod naturaliter habet gradum 
       <lb ed="#B" n="37"/>virtutis suae sub illo ampliori. Verbi gnra: homo qui non habet virtutem intellectiuam tam perspicacem vt caeteri, 
       <lb ed="#B" n="38"/>nec quantum perspicacitatis nata est in se habere humana natura, ille dicitur deficere in virtute, &amp; virtutis in  
       <lb ed="#B" n="39"/>tellectiuae defectum habere respectu amplioris quae nata est esse in humana natura. Si vero homo non  
       <lb ed="#B" n="40"/>habet virtutem intellectiuam tam perspicacem vt angelus, ille non dicitur deficere in virtute intellectiua 
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; virtutis intellectiuae defectum habere: quia non est tantum virtutis natum esse circa suam naturam.  
       <lb ed="#B" n="42"/>Haec enim est differentia inter negationem &amp; priuationem secundum philosophum. iiii. Metaphysicae quod negatio est 
       <lb ed="#B" n="43"/>priuatio simpliciter non circa subiectum determinatum, neque in hora determinata: quemadmodum non  
       <lb ed="#B" n="44"/>videns dicuntur lignum, lapis, &amp; quaecunque non sunt nata habere visum, &amp; etiam nata habere visum, pro 
       <lb ed="#B" n="45"/>hora qua non sunt nata ipsum habere, vt catulus ante nonum diem. Caecum autem non dicitur 
       <lb ed="#B" n="46"/>nisi natum habere visum: &amp; pro hora qua natum est habere visum, vt catulus post nonum diem 
       <lb ed="#B" n="47"/>Quia igitur sacramentum poenitentiae ex natura institutionis suae a deo non est natum habere virtu 
       <lb ed="#B" n="48"/>tem semel &amp; simul efficiendi quod pluribus vicibus natum est agere effectu suo non principali: quem- 
       <lb ed="#B" n="49"/>admodum hoc habet baptismus, vt dictum est, hoc non debet ascribi alicui defectui vel diminutio-  
       <lb ed="#B" n="50"/>ni virtutis in sacramento poenitentiae, sicut non ascribitur homini in defectum aut diminutio-  
       <lb ed="#B" n="51"/>nem virtutis intellectiuae, si non habet tantam virtutem intellectiuam quantam habet ange- 
       <lb ed="#B" n="52"/>lus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2985-d1e392">
       PER dicta patet ad secundum: quod non est simile de hoc sacramento poenitentiae: &amp; de 
       <lb ed="#B" n="53"/>quibusdam aliis. illa enim ex diuina institutione acceperunt quod totum simul agant quicquid  
       <lb ed="#B" n="54"/>agere possunt: non sic sacramentum poenitentiae. Propter quod illa acceperunt quod non possent 
       <!--590.xml-->
       <pb ed="#B" n="275-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>iterari: quod accepit sacramentum poenitentiae,. quemadmodum etiam hoc acceperunt quaedam  
       <lb ed="#B" n="2"/>alia sacramenta: quae non necessario totum simul agunt, quod possunt agere iterata, quemadmo- 
       <lb ed="#B" n="3"/>dum extrema vnctio non tantum auget gratiam semel adhibita: quantum pluries. secundum modum quo nata 
       <lb ed="#B" n="4"/>est iterari. Quia aliter nata est iterari extrema vnctio quam poenitentia. Nam poenitentia iterari potest se 
       <lb ed="#B" n="5"/>cundum libitum voluntatis ipsius poenitentis: non sic autem extrema vnctio: sed tempore quo quis infir 
       <lb ed="#B" n="6"/>matur secundum consuetudinem ecclesiae. Tales autem effectus varios &amp; virtutes tenet ecclesia circa diuer- 
       <lb ed="#B" n="7"/>sa sacramenta ex vsu &amp; traditione quae a Christo per Apostolos descendit ad ipsam. secundum quod in qua-  
       <lb ed="#B" n="8"/>dam quaestione alia de Quolibet alias declarauimus. De hoc etiam dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro ex dictis 
       <lb ed="#B" n="9"/>Basilii. Ecclesiasticarum institutionum quasdam scriptis: quasdam vero Apostolica traditione per successo- 
       <lb ed="#B" n="10"/>res in mysterio confirmatas accepimus. vt habetur <ref xml:id="n3av8a-c1e2985-Rd1e427">decretorum dist. xi.</ref>
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>