<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="524-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5089">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5089-Hd1e96">Quaestio 2</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5089-d1e99">
        <lb ed="#B" n="16"/>CIrca Secundum arguitur: quod deus non possit plus diligi quam cognosci: quia si 
        simplici<lb ed="#B" n="17" break="no"/>ter ad simpliciter &amp;c. Sed dilectio dei simpliciter sequitur cognitionem dei 
        simpli<lb ed="#B" n="18" break="no"/>citer: ergo maiorem cognitionem sequitur maior dilectio: &amp; sic omnino aequantur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5089-d1e110">
        <lb ed="#B" n="19"/>CONtra. tunc simplex idiota non posset plus diligere deum quam perspicax 
        lite<lb ed="#B" n="20" break="no"/>ratus: quid falsum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5089-d1e115">
       DIco ad quaestionem &amp; ad argumenta simul: quod ista quaestio de 
       <lb ed="#B" n="21"/>comparatione dilectionis &amp; cognitionis de deo inter se (utrum. scilicet dilectio possit esse 
       <lb ed="#B" n="22"/>maior quam pro tempore dilectionis sit ipsa cognitio) est quaestio de comparatis 
        aequi<lb ed="#B" n="23" break="no"/>uoce, ac si quaereretur de lacte vtrum possit esse plus dulce quam album, siue vtrum dulcedo eius possit 
       <lb ed="#B" n="24"/>esse maior quam sit sua albedo. &amp; sic non est quaestio de comparatione proprie &amp; vere dicta. Talis enim secundum  
       <lb ed="#B" n="25"/>philosophum. vii. Physi. non est nisi in vniuocis. i. secundum vnam dispositionem in specie specialissima: vt cum 
        quae<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ritur de duobus albis: vtrum illorum sit albius. De tali autem comparatione dispositionum diuersarum 
        in<lb ed="#B" n="27" break="no"/>ter se: dico quod potest intelligi prout ambae sunt in eodem: quemadmodum iam dictum est de dulci &amp; albo 
       <lb ed="#B" n="28"/>in lacte, vel prout sunt in diuersis: quemadmodum si quaereretur an mel sit plus dulce quam lac sit album. Et 
       <lb ed="#B" n="29"/>isto secundo modo intelligendo comparationem: dico simpliciter quod magis diligi potest ab vno quam cognoscatur 
       <lb ed="#B" n="30"/>ab altero: &amp; similiter magis cognosci ab vno quam diligatur ab altero: puta quod si dilectio sit in vne scilicet in quaerto gra 
       <lb ed="#B" n="31"/>du intensionis suae, &amp; cognitio alterius in secundo, vnus in duplo plus diligit quam alter cognoscat: et si 
       <lb ed="#B" n="32"/>econtra, vnus in duplo plus cognoscit quam alter diligat. &amp; sic non intelligitur quaestio: quia omnino nullam 
       <lb ed="#B" n="33"/>habet difficultatem, nec circa beatos, nec circa viatores. Primo ergo modo intelligendo eam distin  
       <lb ed="#B" n="34"/>guo de dilectione &amp; cognitione dei in via &amp; in patria: &amp; similiter de dilectione dei naturali &amp; 
        gra<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tuita. Loquendo autem de cognitione dei in via quacumque, siue acquisita siue ex fide habita siue alio 
       <lb ed="#B" n="36"/>modo dono gratuito infusa, &amp; de dilectione gratuita in via: dico quod minus cognoscens potest plus 
       <lb ed="#B" n="37"/>diligere: &amp; econuerso plus cognoscens potest minus diligere: secundum quod procedit secundum 
        argumen<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tum. Loquendo autem de cognitione dei in via quacunque praedicta, &amp; de dilectione gratuita simili 
       <lb ed="#B" n="39"/>ter in via, &amp; similiter de cognitione dei &amp; dilectione eiusdem in patria, distinguo quia aut 
        intelli<lb ed="#B" n="40" break="no"/>gitur fieri comparatio vnius dilectionis &amp; vnius cognitionis in eodem: aut duarum dilectionum  
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; duarum cognitionum inter se siue in eodem successiue siue in diuersis. Si primo modo, dico quod deus 
       <lb ed="#B" n="42"/>semper magis diligitur quam cognoscitur: &amp; hoc quia voluntas per dilectionem magis vnitur fini quam in  
       <lb ed="#B" n="43"/>tellectus per cognitionem, quia intellectus non vnitur per cognitionem nisi quia finis est: &amp; in  
       <lb ed="#B" n="44"/>ipso ipsum informando forma intellectionis quasi specie sua. Voluntas autem vnitur fini per dilectio 
       <lb ed="#B" n="45"/>nem: quia ipsa subintrat finem, sese in ipsum quo ad id quod est quantum possibile est 
        transforman<lb ed="#B" n="46" break="no"/>do. Et propterea voluntas perfectius vnitur fini &amp; verius quam intellectus: quanto verius &amp; perfectius 
       <lb ed="#B" n="47"/>est rei vniri fini secundum seipsam quam secundum speciem suam, &amp; quanto finis ipse verius habet esse in  
       <lb ed="#B" n="48"/>seipso quam in intellectum &amp; nobilius: sicut &amp; omnia quae sunt supra intellectum: econtrario illis quae sunt 
       <lb ed="#B" n="49"/>sub intellectum: quae nobilius habent esse in intellectu quam in seipsis. Propter quod melius est homini 
       <lb ed="#B" n="50"/>diligere superiora quam cognoscere vt angelum, nisi quatenus eius dilectio impedit dilectionem summi 
       <lb ed="#B" n="51"/>boni: &amp; huiusmodi diligere angelum est in finem. Econtra melius &amp; perfectius est cognoscere 
        infe<lb ed="#B" n="52" break="no"/>riora quam diligere ea: puta verum: nisi quatenus eius dilectio proficit ad dilectionem summi: &amp; 
       <lb ed="#B" n="53"/>hoc diligere verum est in ordine ad finem. &amp; quanto magis est transformari in ignem: 
        quemad<lb ed="#B" n="54" break="no"/>modum ferrum missum in ignem candescit, &amp; ignescit vt ignis: ac si secundum substantiam essent 
       <!--1089.xml-->
       <pb ed="#B" n="524-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>idem, ferrum &amp; ignis: quam informari similitudine ignis. &amp; propterea voluntas sic vnita fini plus 
        in<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ardescit in eius dilectione: &amp; gradum pertransit in dilectione quam de eo percepit intellectus in cogni 
       <lb ed="#B" n="3"/>tione: &amp; amor subintrat vbi cognitio foris stat: secundum quod omnia haec alias latius declarauimus. 
       <lb ed="#B" n="4"/>Si intelligatur fieri comparatio quatuor inter se: scilicet vnius dilectionis &amp; vnius cognitionis in  
       <lb ed="#B" n="5"/>vno pro vno tempore, &amp; alterius dilectionis &amp; cognitionis in eodem pro alio tempore, aut alterius 
       <lb ed="#B" n="6"/>dilectionis &amp; cognitionis in alio siue pro eodem tempore siue pro alio, vlterius distinguo, quod talis 
        com<lb ed="#B" n="7" break="no"/>paratio talium dispositionum penes aequale &amp; inaequale siue magis &amp; minus, potest intelligi secun 
       <lb ed="#B" n="8"/>dum proportionem arithmeticam: in qua consideratur aequalitas vel excessus secundum speciem &amp; formam 
       <lb ed="#B" n="9"/>proportionis. Vel potest intelligi secundum proportionem geometricam: quae est secundum quantitatem proportio 
       <lb ed="#B" n="10"/>natorum. Est enim aequalis &amp; consimilis comparatio quatuor ad duo: &amp;. viii. ad quatuor secundum proportionem 
       <lb ed="#B" n="11"/>arithmeticam: quia sicut secundum duplam proportionem. iiii. excedunt duo: sic &amp; octo excedunt. iiii. Est autem  
       <lb ed="#B" n="12"/>inaequalis &amp; dissimilis comparatio illorum secundum proportionem geometricam: quatuor enim non excedunt duo  
       <lb ed="#B" n="13"/>nisi in duobus. viii. autem excedunt. iiii. in iiii. Econtrario autem aequalis &amp; consimilis est comparatio secundum 
        pro<lb ed="#B" n="14" break="no"/>portionem geometricam quatuor ad duo: &amp; sex ad. iiii. quia sicut. iiii. excedunt duo in duobus tantum: sic sex 
       <lb ed="#B" n="15"/>excedunt quatuor in duobus tantum. Est autem inaequalis &amp; dissimilis comparatio secundum proportionem 
        arithmeti<lb ed="#B" n="16" break="no"/>cam, quatuor enim excedunt duo secundum duplam proportionem: in qua vnum continet aliud bis. sex autem 
       <lb ed="#B" n="17"/>excedunt quatuor secundum sesquialteram proportionem: in qua vnum continet alterum &amp; medietatem eius tantum. Si 
        qui<lb ed="#B" n="18" break="no"/>dem enim intelligatur dicta comparatio secundum proportionem atithmeticam: Dico quod deus non potest plus aut mi 
       <lb ed="#B" n="19"/>nus diligi quam cognosci: sed tantummodo aequaliter: quia qualis est proportio inter cognitiones, dupli. scilicet vel 
       <lb ed="#B" n="20"/>tripla: &amp; sic de caeteris: talis est proportio dilectionum inter se, prout processit prima ratio. &amp; hoc secundum  
       <lb ed="#B" n="21"/>modum quo est aequalitas in iustitia distributiua quae secundum dignitatem recipientis procedit. Si vero dictacom 
       <lb ed="#B" n="22"/>paratio intelligatur secundum proportionem geometricam: dico quod numquam deus aequaliter cognoscitur &amp; diligitur: sed  
       <lb ed="#B" n="23"/>semper diligitur inaequaliter. quia enim vt dictum est, semper maior est dilectio quam cognitio sit, eo quod voluntas ma 
       <lb ed="#B" n="24"/>gis penetrat: &amp; ad simplicem cognitionem puta a, sequitur simpla dilectio: puta a cum aliquo plus secundum  
       <lb ed="#B" n="25"/>quantitatem dilectionis: vt dilectio sit a c: vt a sit quantitas dilectionis quae respondet per aequalitatem quantitati 
       <lb ed="#B" n="26"/>cognitionis: c vero sic suprex crescat ex voluntatis penetratione quantumuis sit modicum siue decima pars 
       <lb ed="#B" n="27"/>ipsius a, siue vicesima, siue secundum aliquam aliam proportionem, sed semper aequaliter: sicut per aequalitatem quan 
       <lb ed="#B" n="28"/>titati cognitionis respondet aliquam quantitas dilectionis, &amp; duplae cognitioni dupla dilectio: sic semper quan 
       <lb ed="#B" n="29"/>titati dilectionis respondet determinata quantitas in excrescente, &amp; duplae dilectionis duplum excrescens, ita 
       <lb ed="#B" n="30"/>quod computando cum principali quantitate quae in dilectione per se respondet cognitioni per aequalitatem quantitatem ex 
       <lb ed="#B" n="31"/>crescentis: semper ad duplam cognitionem, puta a b, sequitur dupla dilectio: puta a b. &amp; plus in excrescenti secundum  
       <lb ed="#B" n="32"/>quantitatem dilectionis: ita quod in duplo plus quam prius. secundum quod est maior in duplo dilectio quam praecedens. &amp; sit 
       <lb ed="#B" n="33"/>a d. vt sit haec dilectio tota a bcd. vbi licet dupla proportio sit inter dilectiones ex vna parte &amp; ex altera:  
       <lb ed="#B" n="34"/>inter cognitiones tamen in maiori parte excedit dilectio dilectionem quam cognitio cognitionem: quia in maiori me 
       <lb ed="#B" n="35"/>dietate. Cognitio enim dupla quae est a b: non excedit cognitionem simplam quae est a: nisi in btantum: dilectio autem du  
       <lb ed="#B" n="36"/>pla quae est a bcd: excedit dilectionem simplam quae est a c: in bd. &amp; plus est bd, quam b tantum. Propter quod est 
        inaequali<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tas secundum geometricam proportionem: &amp; excedit in plus dupla dilectio dilectionem simplam, quam excedat 
        co<lb ed="#B" n="38" break="no"/>gnitio dupla cognitionem simplam: licet maneat vtrobique eadem proportio arithmetica.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>