<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="576-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5575">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5575-Hd1e96">Quaestio 4</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5575-d1e99">
        <lb ed="#B" n="20"/>CIrca tertium arguitur: quod operatio qua conuertebatur cibus in corpus Christi, non  
       <lb ed="#B" n="21"/>erat naturalis. sic. Operatio transiens omnem facultatem naturae non est 
        natura<lb ed="#B" n="22" break="no"/>illis: dicta operatio fuit huiusmodi: quia attingit ad carnem vnitam diuinitati, &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>ita ad vnionem ineffabilem &amp; supernaturalem cum ipsa diuinitate. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5575-d1e112">
        <lb ed="#B" n="24"/>CONtra: illa operatio quae procedit ex virtute naturali &amp; modo naturae, est 
       <lb ed="#B" n="25"/>operatio naturalis: dicta operatio fuit huiusmodi, processit enim ex virtute ani 
       <lb ed="#B" n="26"/>mae Christi nutritiua, quae naturalis est, &amp; hoc mediante calore naturali 
        digeren<lb ed="#B" n="27" break="no"/>tibus, sicut &amp; in aliis hominibus in quibus illa conversio est pure naturalis. ergo &amp;c. Quaestio ista implicita 
       <lb ed="#B" n="28"/>est &amp; contenta in proxima praecedente, &amp; ideo ex responsione tradita ad illam dissoluenda est. Cum enim secundum dicta 
       <lb ed="#B" n="29"/>iam in illa debeamus tribuere Christo secundum hominem quaecunque sunt naturalia matris: sicut &amp; quaecumque secundum  
       <lb ed="#B" n="30"/>deum sunt naturalia patris: procul dubio ponendum est: quod dicta operatio erat naturalis in Christo, sicut 
       <lb ed="#B" n="31"/>fuit &amp; in matre eius: &amp; non solum illa: sed &amp; quaecunque alia, vt de nulla illarum oporteat facere 
       <lb ed="#B" n="32"/>propriam quaestionem aliam a quaestione praecedenti, quae autem sunt illae, determinat Damascenus 
       <lb ed="#B" n="33"/>in libello suo de gemina natura &amp; geminis proprietatibus atque geminis actionibus Christi, dicens 
       <lb ed="#B" n="34"/>sic. Dicentes diuinae naturae Christi proprietates quas habet ex patre, dicamus &amp; humanae naturae  
       <lb ed="#B" n="35"/>proprietates naturales quas ex ea quae nostri habet assumptione, hoc est omnes naturales 
        poten<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tias humanitatis &amp; operatiuas &amp; passiuas, vt perfectus sit homo. Si enim aliquod naturalium non  
       <lb ed="#B" n="37"/>assumpsit, non perfectus, sed defectiuus est homo. Et annumerando dictas potentias, operationes, &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>passiones circa hominem simpliciter, subdit dicens. Si enim vniuscuiusque potentiam acceperit 
        na<lb ed="#B" n="39" break="no"/>turaliter a conditore: homo igitur minor est mundus. habet enim animam &amp; corpus: &amp; medius con 
       <lb ed="#B" n="40"/>stitutus est intellectus &amp; materiae. vinculum enim est visibilis &amp; inuisibilis. i. sensibilis &amp; intelligibilis 
       <lb ed="#B" n="41"/>creaturae. Communicat igitur animatis corporibus secundum eam quae ex quatuor elementis comple 
       <lb ed="#B" n="42"/>xionem &amp; compositionem: plantis autem secundum nutritiuam &amp; augmentatiuam virtutem: ad hoc 
       <lb ed="#B" n="43"/>autem &amp; seminatiuam: irrationalibus autem animalibus secundum irrationalem appetitum. i. 
       <lb ed="#B" n="44"/>iram &amp; concupiscentiam: &amp; secundum phantasticum &amp; memoratiuum: &amp; secundum sensum &amp; secun 
       <lb ed="#B" n="45"/>dum progressiuum motum &amp; vociferatiuum &amp; spiratiuum. Copulatur autem corporeis &amp; intel 
       <lb ed="#B" n="46"/>lectualibus virtutibus per rationale &amp; rationalem appetitum intellectus qui est voluntas primus 
       <lb ed="#B" n="47"/>intellectualis motus. &amp; infra. Et ante hoc propriissimum animae, diuidens ipsam ab angelorum 
        sub<lb ed="#B" n="48" break="no"/>stantia in corpore conuersari: &amp; huic tradere vitam &amp; motum &amp; liberum arbitrium secundum 
        pro<lb ed="#B" n="49" break="no"/>prium appetitum ducere corpus &amp; irrationalem appetitum contra &amp; iram &amp; secundum 
        progres<lb ed="#B" n="50" break="no"/>sum motum &amp; naturaliter dominari: vt proprio &amp; naturali seruo proprio corpori. &amp; caetera 
        plu<lb ed="#B" n="51" break="no"/>rima huiusmodi. Quibus enumeratis applicans cuncta Christo subdit, dicens. Propter quod in 
        do<lb ed="#B" n="52" break="no"/>mino nostro lesu Christo, quia duae naturae, duae sunt &amp; naturales operationes: vt sit perfectus De 
       <lb ed="#B" n="53"/>us &amp; perfectus homo secundum duarum naturarum differentiam diuinae &amp; humanae. Aliud enim 
       <lb ed="#B" n="54"/>opus est diuinae naturae &amp; aliud humanae. Si humanae non assumpsit operationem, non vixit vt 
       <!--1194.xml-->
       <pb ed="#B" n="577-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>homo, non ratione vsus est, non comedit, non bibit, non ambulauit, non vidit. &amp; post plurima 
        ta<lb ed="#B" n="2" break="no"/>lia applicata Christo, subdit illud quod pertinet ad propositum, dicens. Et quod ab anima animales 
        ope<lb ed="#B" n="3" break="no"/>rationes &amp; passiones assumpsit, testis est ex naturali quidem potentia nutritio corporis &amp; augmen 
       <lb ed="#B" n="4"/>tatio. Vnde enim sit sudor, sputum, salutaris sanguis &amp; aqua: Si non ex digestione, si non 
        passi<lb ed="#B" n="5" break="no"/>biliter, sed naturaliter nutritus est: non secundum voluntatem passibilem, sed ad repletionem eius 
       <lb ed="#B" n="6"/>effluxit. Sic ergo dubium nulli debet esse catholico, quin Christus omnes operationes &amp; 
        passio<lb ed="#B" n="7" break="no"/>nes naturales humanae naturae expertus est vel potuit experiri. Sed praecipue de vna naturalium  
       <lb ed="#B" n="8"/>operationum humanae naturae dubitatio est: puta de seminatiuo &amp; generatiuo per concubitum 
       <lb ed="#B" n="9"/>cum muliere, an illud in se habuit: quia post praedicta subdit Damascenus dicens. Seminatiuum au 
       <lb ed="#B" n="10"/>tem &amp; generatiuum non habuit. Intransilientes enim diuinarum hypostasum proprietates: &amp; 
        im<lb ed="#B" n="11" break="no"/>possibile est Patrem vel Spiritum sanctum filium fieri. propter quod neque factus est filius 
        ho<lb ed="#B" n="12" break="no"/>minis nisi filius Dei: vt maneat intransmutabilis proprietas. Sed puto: quod sicut fuit homo 
        perfe<lb ed="#B" n="13" break="no"/>ctus habens omnes alias vires &amp; potentias animae: sic fuit homo perfectus habens vim &amp; 
        poten<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tiam seminatiuam &amp; generatiuam, sicut &amp; alii: &amp; hoc in virtute, licet non in actione. secundum quam 
       <lb ed="#B" n="15"/>(vt puto) intellexit Damascenus quod dixit: Seminatiuum autem &amp; generatiuum non habuit. Et hoc 
       <lb ed="#B" n="16"/>quia non congruebat: quod seminasset &amp; generasset atque pater fuisset secundum humanitatem. Et sic 
       <lb ed="#B" n="17"/>non congruebat: quod Pater aut Spiritus sanctus secundum assumptam humanitatem fuisset Filius. 
       <lb ed="#B" n="18"/>Quo ad hoc enim bene verum est, quod intransilientes sunt mediante natura humana assumpta diui 
       <lb ed="#B" n="19"/>narum hypostasum proprietates, quae simpliciter &amp; omnino intransilientes sunt secundum 
        natu<lb ed="#B" n="20" break="no"/>ram diuinam: quia in diuinis non possunt esse, nisi vnicus Pater, &amp; vnius Filius, &amp; vnicus Spiritus 
       <lb ed="#B" n="21"/>sanctus: secundum quod declarauimus satis in quaestionibus nostris ordinariis. Quae tamen bene 
        pos<lb ed="#B" n="22" break="no"/>sent transilire secundum naturam humanam assumptam: secundum quod simpliciter &amp; absolute Pa 
       <lb ed="#B" n="23"/>ter &amp; Spiritus sanctus incarnari poterunt &amp; possunt: sicut incarnatus est Filius: licet non tantum  
       <lb ed="#B" n="24"/>congruisset. &amp; hoc, ne idem esset Pater &amp; Filius, si deus Pater de homine nasceretur: &amp; ne nomen 
       <lb ed="#B" n="25"/>Filii ad alium transferretur, si aut Pater aut Spiritus sanctus de homine nasceretur. dicente 
        Inno<lb ed="#B" n="26" break="no"/>centio tertio in Sermone quodam de natiuitate domini. Solus Patris Filius non Pater ipse vel Spi 
       <lb ed="#B" n="27"/>ritus sanctus carnem assumpsit. Missus est Dei Filius: ideo non Pater vel Spiritus sanctus ne alius 
       <lb ed="#B" n="28"/>in diuinitate esset Filius: alius in humanitate: &amp; ne idem esset Pater &amp; Filius, si Deus Pater de ho 
       <lb ed="#B" n="29"/>mine nasceretur, magno Dei consilio &amp; ineffabili sapientia non Pater carnem assumpsit vel 
        Spiri<lb ed="#B" n="30" break="no"/>tus sanctus: sed Filius tantum. vt qui erat in diuinitate Dei Filius, ipse fieret in homine hominis 
       <lb ed="#B" n="31"/>filius. Aduerte quod dicit: Magno Dei consilio &amp;c. Si enim consilio haec sic facta sunt &amp; non ali 
       <lb ed="#B" n="32"/>ter: non poterunt ergo aliter facta fuisse. Per quem etiam modum proprietas Patris secundum hu 
       <lb ed="#B" n="33"/>manitatem assumptam simpliciter &amp; absolute potuit transire ad Filium: quia potuit quantum erat 
       <lb ed="#B" n="34"/>ex parte naturae humanae generasse, sicut &amp; alii, saltem in statu innocentiae: licet illud non tantum  
       <lb ed="#B" n="35"/>congruisset sicut quod non generauit.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>