<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="311-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3176">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3176-Hd1e96">Quaestio 6</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3176-d1e99">
        <lb ed="#B" n="26"/>SEquuntur quaesita de creaturis in comparatione ad deum. Et erant duo: vnum pertinens 
       <lb ed="#B" n="27"/>ad esse naturae. Vtrum productio creaturarum a deo possit demonstrari. Alterum  
       <lb ed="#B" n="28"/>pertinens ad esse grae: vtrum in anima Christi gaudium fruitionis simul fuit cum tristitia. Pri- 
       <lb ed="#B" n="29"/>mum proponebatur sine argumentis. Ad quid dicendum quod quaestio ex modo proponendi soluit se 
       <lb ed="#B" n="30"/>ipsam. Creatura enim in eo quod creatura est, creatum quid est: sicut factura in eo quod fa 
       <lb ed="#B" n="31"/>ctura factumquid est. Sicut ergo factura quia factum quid est ratione firma conuincitur 
       <lb ed="#B" n="32"/>quod ab alio sit facta: &amp; ita ab alio producta. Nulla enim res seipsam producit quia omne quid producitur, esse habent 
       <lb ed="#B" n="33"/>per productionem: &amp; ita non a se: sed ab eo a quo producitur, quid oportet habere esse a se: quia vt dicit Richar.  
       <lb ed="#B" n="34"/>primo de Trini. cap. viii. Si nihil a semet ipso fuisset, non esset omnino vnde ea existere potuissent: quae  
       <lb ed="#B" n="35"/>suum esse a semet ipsis non habent, nec habere possunt. Quia si illud a quo esse suum habent, habe 
       <lb ed="#B" n="36"/>rent ab alio, eadem quaestio esset de illo: vtrum haberet esse a se vel ab alio, &amp; esset procedere in infini 
       <lb ed="#B" n="37"/>tum aut stare in eo quod a se habet esse non ab alio. Quare ponere productum produci a se, implicat 
       <lb ed="#B" n="38"/>contradictionem. scilicet idem habere esse a se, &amp; non habere. Sic et creatura, quia est creatum quid, ratione com- 
       <lb ed="#B" n="39"/>uincitur quod ab alio sit creata, &amp; ita ab alio producta: &amp; hoc ab illo quod non est ab alio productum: &amp; a quo  
       <lb ed="#B" n="40"/>alia, vt iam inductum est, quod non ponimus esse nisi deum: quia est necesse esse. Si enim esset possibile esse 
       <lb ed="#B" n="41"/>haberet ab alio esse, vt infra declarabitur. Et similiter vt infra declarabitur non est necesse esse nisi so 
       <lb ed="#B" n="42"/>lus deus. Vnde ex modo essendi qui competit creaturae, veritas quaestionis praecipue inuestigan-  
       <lb ed="#B" n="43"/>da est: &amp; hoc secundum quod arguit Richar. i. de Trinitate cap. vi. ratione diuisiua sic. Vniuersaliter 
       <lb ed="#B" n="44"/>omne esse distinguitur triplici ratione. Erit enim ab aeterno &amp; a semet ipso, aut econuerso nec ab  
       <lb ed="#B" n="45"/>aeterno, nec a semet ipso, aut mediate inter haec duo, ab aeterno quidem: nec tamen a semet ipso. Nam 
       <lb ed="#B" n="46"/>illud quartum quod huictertio membro videtur econuerso respondere, nullo modo ipsa natura patitur esse. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Nihil enim omnino potest esse a semet ipso quod non sit ab aeterno. Quicquid enim ex tempore esse coe 
       <lb ed="#B" n="48"/>pit, fuit quando nihil fuit. sed quamdiu nihil fuit omnino nuilum esse habuit, nec a se neque formaliter 
       <lb ed="#B" n="49"/>neque principiatiue, nec ab alio: quia aliter essent simul contradictoria in eodem, scilicet quod esse habuit 
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; non habuit. Creatura ergo si sic ponatur esse a semet ipsa, ita quod non possit probari esse a deo, quem 
       <lb ed="#B" n="51"/>admodum Peripatetici posuerunt incorruptibilia alia a primo, esse a semetipsis, vt infra in quadam  
       <lb ed="#B" n="52"/>quaestione patebit: necesse est ponere eam esse ab aeterno: ita quod non possit demonstrari quod non sit ab  
       <lb ed="#B" n="53"/>aeterno. quorum vtrunque falsum est, vt ibidem declarabitur. Si autem iuxta secundum membrum prin 
       <lb ed="#B" n="54"/>cipale propositum ponatur creatura esse nec ab aeterno, nec a semet ipsa, necessario ponendum est quod  
       <!--663.xml-->
       <pb ed="#B" n="311-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sit ab alio in esse producta: quia ex quo non est ab aeterno, fuit quando non fuit: &amp; ideo esse quod ha-  
       <lb ed="#B" n="2"/>bet recepit. quare secundum positionem non est a seipsa. Sicut enim est impossibile quod sit formaliter, 
       <lb ed="#B" n="3"/>ita videlicet quod ex se non habet nisi esse formae: nullam autem potentiam ad eius contrarium quin  
       <lb ed="#B" n="4"/>sit ab aeterno, vt iam dictum est: sic impossibile quod sit a seipsa principiatiue. Quia vt dicit Richardus, 
       <lb ed="#B" n="5"/>quamdiu nihil fuit, nihil omnino habuit, &amp; nihil potuit. Nec ergo sibi nec alteri dedit vt esset. alio- 
       <lb ed="#B" n="6"/>quin dedit quod non habuit, fecit quod non potuit. Sequitur ergo necessario: quod esse recepit ab alio: &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>hoc qui a se non ab alio habet esse: ne sit processus in infinitum: qui non est nisi deus, vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp; infra aut post dicetur. Si autem iuxta primum membrum principale creatura ponatur ab aeter-  
       <lb ed="#B" n="9"/>no &amp; a semet ipsa: si intelligatur a semet ipsa principiatiue, hoc omnino est contra naturam entis sim 
       <lb ed="#B" n="10"/>pliciter. Nulla enim res seipsam producit vt sit sicut iam dictum est. Si vero intelligatur formaliter 
       <lb ed="#B" n="11"/>hoc potest esse dupliciter, aut quia a se ita formaliter quod a nullo principiatiue. Tale est simpliciter ne 
       <lb ed="#B" n="12"/>cesse esse: quod nulli creaturae potest conuenire, sed soli deo, vt infra declarabitur. Propter quod creatura si 
       <lb ed="#B" n="13"/>ue ponatur quod sit possibile esse ex se &amp; ex tempore iuxta secundum membrum iam tactum, siue po 
       <lb ed="#B" n="14"/>natur quod sit ex se necesse esse formaliter: non autem principiatiue: necesse est ponere quod sit ab alio prin- 
       <lb ed="#B" n="15"/>cipiatiue. Et hoc est quod in vno sensu continet tertium membrum principale propositum, scilicet quod  
       <lb ed="#B" n="16"/>sit ab aeterno: nec tamen a semet ipsa. Ab aeterno enim esse, non tamen a semet ipso, ponitur aliquid du  
       <lb ed="#B" n="17"/>pliciter. Vno modo quia est ex se possibile esse, quod tamen necessario habet esse ab illo quod est necesse 
       <lb ed="#B" n="18"/>esse. quemadmodum posuit Auicen. creaturas incorruptibiles habere esse a deo vt infra videbitur 
       <lb ed="#B" n="19"/>Alio autem modo quia ex se est necesse esse formaliter: sed tamen ab alio habens esse principiatiue. 
       <lb ed="#B" n="20"/>De tali ente dicit Richar. cap, nono. Fuisse autem aliquod esse ab aeterno, quod tamen non sit a semet 
       <lb ed="#B" n="21"/>ipso, nemini videtur impossibile quasi sit necessarium: &amp; verum est in diuinis: vbi est productio de 
       <lb ed="#B" n="22"/>substantia producentis, quae est necesse esse formaliter, &amp; per ipsam omnis habens eam in se est ne- 
       <lb ed="#B" n="23"/>cesse esse formaliter. secundum quod hoc alibi declarauimus: &amp; infra aliquid de hoc dicetur. Quid etiam secun 
       <lb ed="#B" n="24"/>dum aliquos posuit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in omnibus incorruptibilibus post primum. de quo videbitur infra. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Sed hoc ponere in creaturis omnino est impossibile: immo in quacunque natura ponitur quod sit neces 
       <lb ed="#B" n="26"/>se esse ex se formaliter, si non ponatur esse deus, necesse est ponere quod sit ab alio principiatiue, vt infra 
       <lb ed="#B" n="27"/>declarabitur: ita quod in solo deo ponendum est esse alios necesse esse ex se formaliter: principiatiue au-  
       <lb ed="#B" n="28"/>tem ab alio: &amp; vnicum solum quod est necesse esse a se formaliter &amp; a nullo principiatiue: a quo princi 
       <lb ed="#B" n="29"/>piatiue habet esse omnis alius &amp; omne aliud. Et sic dicendum est quod creaturam esse productam adeo  
       <lb ed="#B" n="30"/>infallibili ratione naturali, &amp; ex sola ratione naturali demonstrari potest.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>