<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="28-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e663">
      <head xml:id="n3av8a-c1e663-Hd1e96">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e663-d1e99">
       <!--97.xml-->
       <pb ed="#B" n="28-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>In nostra generali 
        disputatio<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ne hesterna proponebantur nouendecim quaestiones. Quarum quaedam perti 
       <lb ed="#B" n="3"/>nebant ad Deum: quaedam vero ad rationalem creaturam.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e663-d1e112">
       CIRca deum quaerebatur  
       <lb ed="#B" n="4"/>vnum pertinens ad eius diuinitatem, &amp; alia plura pertinentia ad eius assum 
       <lb ed="#B" n="5"/>ptam humanitatem. De primo quaerebatur: vtrum deus per vnam ideam cognoscat 
        di<lb ed="#B" n="6" break="no"/>uersa indiuidua eiusdem speciei. Quia sic, arguebatur: quia diuersa 
        indi<lb ed="#B" n="7" break="no"/>uidua eiusdem speciei secundum eundem gradum perfectionis earum imitantur 
        de<lb ed="#B" n="8" break="no"/>um, &amp; creaturae a deo cognoscuntur secundum quod perfectiones earum sunt in  
       <lb ed="#B" n="9"/>ipso: quas secundum gradus suos imitantur. Idem autem gradus imitationis 
       <lb ed="#B" n="10"/>respondet eidem rationi perfectionis in deo. ergo eadem ratione perfectionis 
       <lb ed="#B" n="11"/>deus cognoscit diuersa indiuidua eiusdem speciei. sed ratio persectionis creaturae in deo est sua crea 
       <lb ed="#B" n="12"/>tiua idea in ipso. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e663-d1e134">
       CONtra. Plura vt plura distincta &amp; diuersa non cognoscuntur vno: quia disti 
       <lb ed="#B" n="13"/>ctio cognitorum vt cognita sunt necessario sequitur rationem cognoscendi. deus cognoscit diuersa indiuidua  
       <lb ed="#B" n="14"/>eiusdem speciei vt plura &amp; distincta: ergo non cognoscit ea vno. id autem quo ea cognoscit idea vocatur 
       <lb ed="#B" n="15"/>in ipso. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e663-d1e143">
       HAnc quaestionem mouit Nebridius <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quam reputat valde difficilem: dicens in quadam  
       <lb ed="#B" n="16"/>epistola ad ipsum. Quaeris vtrum summa illa veritas, &amp; summa sapientia forma rerum per quam facta sunt omnia 
       <lb ed="#B" n="17"/>generaliter hominis: an etiam vniuscuiusque nostrum rationem contineat, magna quaestio. Respondet tamen: sed responsione occulta 
       <lb ed="#B" n="18"/>quam per similitudinem declarat secundum quod potest.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e663-d1e156">
       AD cuius intellectum sciendum quod in quaelibet essentia siue 
        natu<lb ed="#B" n="19" break="no"/>ra creata est considerare duo: essentiam ipsam vt essentia est, &amp; eius actualem existentiam siue subsistentiam. Quam 
       <lb ed="#B" n="20"/>tum est ex ratione essentiae: vt essentia est absolute, duplex est in ea indifferentia. Vno enim modo indifferens est 
       <lb ed="#B" n="21"/>ad esse actualis existentiae, &amp; ad non esse: quia quantum est de se nata est esse &amp; non esse: licet differenter: quoniam quantum est ex 
       <lb ed="#B" n="22"/>ipsa sibi derelicta semper habet non esse: sed quod habet esse hoc est inquantum est dei effectus a quo esse existentiae participat 
       <lb ed="#B" n="23"/>inquantum eius effectus est. Ita quod eius essentia non sit suum esse: sed quasi adueniens &amp; accidentale ei principatum ab ipsa 
       <lb ed="#B" n="24"/>secundum quod in aliis quaestionibus alias diffusius expositum est. Alio vero modo est indifferens ad esse vel &amp; particulare. se 
       <lb ed="#B" n="25"/>cundum enim Auicennam: essentia rei inquantum essentia, est essentia tantum. &amp; sunt extra eius intensionem intensio vniversalis 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; perticularis: sicut &amp; intensio existentis &amp; non existentis: &amp; multo magis: quia licet res indifferens est ad esse &amp; non esse 
       <lb ed="#B" n="27"/>tamen ex se habet non esse nisi habeat ipsum ex alio. Sic autem est indifferens ad vel &amp; perticulare, quod ex se nec est vniversalis 
       <lb ed="#B" n="28"/>nec particularis: sed solum habet rationem particularis inquantum recipit ab altero esse subsistentiae in supposito de 
       <lb ed="#B" n="29"/>terminato. Esse vero vniversalis recipit: inquantum per intellectum abstrahitur a suppositis in quibus habet esse tamquam vnum in  
       <lb ed="#B" n="30"/>multis: &amp; iterum per praedicationem applicabile multis. vel enim secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> non est nisi vnum in multis, &amp; de mul 
       <lb ed="#B" n="31"/>tis. Et sicut essentia rei dupliciter potest considerari: scilicet vt in se, &amp; vt in supposito vno vel 
        multipli<lb ed="#B" n="32" break="no"/>cato in pluribus: sic idea secundum quam deus habet ipsam rem cognoscere, cuius est ipsa essentia similitudo: du  
       <lb ed="#B" n="33"/>pliciter potest considerari: vno modo vt est essentiae absolutae: alio modo vt est essentiae relatae ad supposita. 
        Pri<lb ed="#B" n="34" break="no"/>mo modo secundum quamlibet speciem creaturae in deo est tantum vna idea qua cognoscit totam virtutem essentiae, 
       <lb ed="#B" n="35"/>&amp; eius multiplicationem possibilem fieri per varia supposita. Secundo modo illa vna idea respectu essentiae est 
       <lb ed="#B" n="36"/>vt plures respectu suppositorum multiplicatorum sub illa essentia. Ita quod sicut ipsa essentia rei vna est in se 
       <lb ed="#B" n="37"/>&amp; plures in relatione ad supposita: sic ipsa idea eiusdem essentiae vna est vt respicit ipsam essentiam absolute 
       <lb ed="#B" n="38"/>plures est inquantum respicit ipsa supposita sub identitate essentiae. Nec est differentia nisi quod essentia in 
        diuer<lb ed="#B" n="39" break="no"/>sis est multiplicata secundum rem: idea vero essentiae respectu ipsius essentiae vna est: plures vero secundum 
        respe<lb ed="#B" n="40" break="no"/>ctus ad supposita diuersa, quorum respectus diuersi sub vna ratione respectus ad ipsam essentiam continentur: si 
       <lb ed="#B" n="41"/>cut sub vnitate essentiae continentur plura supposita. Ita quod sicut ipsa essentia est vna ad plura supposita 
       <lb ed="#B" n="42"/>sic respectus idealis ad essentiam est vnus respectus ad plures respectus ideales ad supposita: vbi essentia 
       <lb ed="#B" n="43"/>multiplicata est per supposita. Respectus autem vnus ideae ad essentiam manet simplex indiuisus in variis respecti 
       <lb ed="#B" n="44"/>bus ad supposita. Et potest sic vnus idealis respectus esse vnus per relationem ad essentiam: &amp; manens 
       <lb ed="#B" n="45"/>vnus esse tamen plures per relationem ad supposita: quia non respicit supposita nisi mediante essen 
       <lb ed="#B" n="46"/>tia. Sicut si vnus radius descendens in aliquem punctum medii, ab illo reflexus multiplicetur in plu 
       <lb ed="#B" n="47"/>res, praeter quod re, &amp; subiecto differunt illi radii. Non sic autem isti respectus. Et sic sicut diuina 
        essen<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tia vna sub diuersis respectibus idealibus ad diuersas specificas essentias rerum est diuersae ideae omnino 
       <lb ed="#B" n="49"/>non autem vna habens plures respectus ideales: quasi vna idea multiplicata: sic vna idea essentiae vnius 
       <lb ed="#B" n="50"/>sub diuersis respectibus idealibus eiusdem essentiae ad diuersa supposita eius non est diuersae ideae: sed  
       <lb ed="#B" n="51"/>vna tantum habens plures respectus ideales ad diuersa supposita eiusdem essentiae quasi vna idea 
       <lb ed="#B" n="52"/>plurificata. Ita quod sicut diuersae essentiae specificae quia non conueniunt in vna essentia specifica habent in vni 
       <lb ed="#B" n="53"/>tate diuinae essentiae plures ideas &amp; non vnam in qua illae plures innuuntur: sic, econtra diuersa supposita 
       <!--98.xml-->
       <pb ed="#B" n="29-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>sub eadem essentia specifica habent vnam ideam propter vnitatem essentiae &amp; ipsas vnitas in vna: sicut essentia 
       <lb ed="#B" n="2"/>vna est &amp; habet plura supposita in se vnita. Ita quod sicut ipsa essentia est vna in se, &amp; non numeratur in sup  
       <lb ed="#B" n="3"/>posita nisi per aliud quod est cauam suae indiuiduationis, in quibus tota est, licet in nullo secundum omnem rationem ambitus 
       <lb ed="#B" n="4"/>sui: sic idea vna vt est essentiae non numeratur secundum rationes diuersorum respectuum idealium nisi per aliud: vt per 
       <lb ed="#B" n="5"/>essentiae numerationem in supposita: vt cum idea in diuina essentia non est nisi respectus quidam quo ipsa se 
       <lb ed="#B" n="6"/>habet ad res vt similitudo earum quae necessario diuersificatur secundum diuersitatem obiectorum. Quia igitur essentia 
       <lb ed="#B" n="7"/>vt secundum se essentia est, non nisi rationem vnius obiecti habet: vt vero numerata est in supposita per aliquae  
       <lb ed="#B" n="8"/>numerans eam, habet rationem plurium obiectorum, necesse est similiter quod idea essentiae vt essentia est sit vna 
       <lb ed="#B" n="9"/>tantum per se: vt autem essentia eadem numerata est, plures per aliquae. Est enim iste respectus idealis tantum protensus vsque  
       <lb ed="#B" n="10"/>ad ipsam essentiam absolutam: vnicus &amp; non plures nisi per protensionem, dehinc vlterius mediante suo per se obie 
       <lb ed="#B" n="11"/>cto ad supposita illa in quae numeratur. Vnicus scilicet a radice diuinae essentiae vsque ad essentiam creaturae 
       <lb ed="#B" n="12"/>plures vero vlterius vt protensus est ad supposita essentiae creatae: ad modum virgulae quae a radicae protensa 
        vs<lb ed="#B" n="13" break="no"/>que ad aliquam distantiam tenet vnitatem: &amp; deinde vlterius a cono quodam per plures virgulas ramificatur 
       <lb ed="#B" n="14"/>vt dictum est in exemplo de radio. Et hoc intellexit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vt credo, respondendo ad quaestionem Nebri 
       <lb ed="#B" n="15"/>dii de ldeis, inquantum sunt rationes producendi res: qualis est nostra quaestio in proposito de eisdem inquantum sunt 
       <lb ed="#B" n="16"/>principium cognoscendi res. Mihi inquit videtur quod quantum ad hominem faciendum attinet, hominis quidem tantum non meam 
       <lb ed="#B" n="17"/>vel tuam ibi esse rationem. Quo autem ad orbem temporis, varias hominium rationes in illa synceritate viuere. Itaque qui  
       <lb ed="#B" n="18"/>libet homo vna ratione qua homo intelligitur factus est: at vt populus fiat quamuis &amp; ipsa vna ratio non tamen hominis 
       <lb ed="#B" n="19"/>ratio sed hominium. Si igitur pars vniuersi es o Nebridi sicuti es, omne autem vniuersum partibus constat, non potuit 
       <lb ed="#B" n="20"/>vniuersi conditor deus rationes partium non habere. Quamobrem quod plurimorum hominium ibi ratio s, non ad ipsum hominem 
       <lb ed="#B" n="21"/>pertinet quamquam miris rursum modis ad vnum omnia redigantur. Ecce plane quomodo vna &amp; eadem est idea vt respicit 
       <lb ed="#B" n="22"/>essentiam: &amp; in illa vnitate manens multiplicata est vt respicit indiuidua: sicut dictum est, quod aliquan  
       <lb ed="#B" n="23"/>tulum clarificatur per suum exemplum quod ponit dicens. Verum hoc cum obscurissimum sit, qua similitudine illustrari 
       <lb ed="#B" n="24"/>possit ignoro: nisi forte ad artes illas quae insunt animo nostro confugiendum est. Nam in disciplina metiendi vna 
       <lb ed="#B" n="25"/>est anguli ratio: vna quadrati. Itaque quotiens demonstrare angulum volo, non nisi vna ratio anguli mihi oc 
       <lb ed="#B" n="26"/>currit: sed quadratum nequaquam scriberem: nisi quatuor simul angulorum rationem intuerer. Aduerte quod dicit 
       <lb ed="#B" n="27"/>rationem &amp; non rationes. Eadem enim est ratio anguli quotquot anguli intelliguntur pluribus applicata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e663-d1e304">
       PER 
       <lb ed="#B" n="28"/>hoc patent ambo obiecta. bene enim verum est quod idea plurium est vna inquantum respicit essentiam absolute, quae  
       <lb ed="#B" n="29"/>tamen est plures quodammodo vt respicit supposita. &amp; sic vt dicit secunda ratio, diuersa &amp; distincta in  
       <lb ed="#B" n="30"/>telligit vna idea diuersificata secundum respectus: secundum quod essentia diuersificatur in supposita vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>