<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="164-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1878">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1878-Hd1e96">Quaestio 8</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1878-d1e99">
        <lb ed="#B" n="31"/>CIrca Tertium arguitur: quod in deo sit suppositum aliquod absolutum: quia omnis actio 
       <lb ed="#B" n="32"/>attribuitur supposito. sed in deo sunt quaedam actiones quae nulli supposito proprie 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; per se conveniunt: vt intelligere, velle, creare, &amp; huiusmodi: &amp; omni actioni respon 
       <lb ed="#B" n="34"/>det proprium, &amp; per se agens. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1878-d1e110">
       CONtra. tunc in deo esset suppositorum 
        qua<lb ed="#B" n="35" break="no"/>ternitas: quod fides abhorret. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1878-d1e115">
       HIC oportet aduertere de natura &amp; ratione 
        suppo<lb ed="#B" n="36" break="no"/>siti, quomodo possibile sit in diuinis ipsum poni, &amp; modo alio &amp; differenti quam in crea 
       <lb ed="#B" n="37"/>turis. Inchoando igitur a ratione suppositi in creaturis, sciendum quod in creaturis est 
       <lb ed="#B" n="38"/>quaedam forma quae secundum rem &amp; naturam nullam vnitatem habet in se omnino: sed in se est 
        natura<lb ed="#B" n="39" break="no"/>liter diuisa: &amp; habet solummodo vnitatem secundum intellectum rationis: ita quod in puritate illius vnitatis abs 
       <lb ed="#B" n="40"/>quod alicuius formalis positiui adiectione in nullo indiuiduo subsistit, vt est forma generis, quae in 
        re<lb ed="#B" n="41" break="no"/>rum natura non est nisi diuisa per formas specierum: in qua non cadit proprie ratio suppositi nisi inquan  
       <lb ed="#B" n="42"/>tum a vero supposito indiuiduali sub specie specialissima contento abstrahitur abstractione logica: li 
       <lb ed="#B" n="43"/>cet nomine suppositi &amp; subsistentis significetur: vt nomine animalis aut arboris. &amp; hoc ideo, quia tale 
       <lb ed="#B" n="44"/>suppositum rationem vniuersalis habet, quod secundum rem in se non subsistit: sed solum in singularibus specierum si 
       <lb ed="#B" n="45"/>bi subiectarum. Vnde probat philosophus. vii. Metaphysicae quod vniuersale inquantum vniuersale non est substantia: &amp; quod non 
       <lb ed="#B" n="46"/>est substantia nisi singularis. Alia vero est forma quae secundum rem &amp; naturam in se sic est vna et indiuisa, et ab  
       <lb ed="#B" n="47"/>alia diuisa: vt in suppositis nullo formali sibi addito subsistit: vt est forma cuiuslibet speciei 
        specia<lb ed="#B" n="48" break="no"/>lissimae: cuius vnitas non est nisi secundum rationem. Indiuisa dico quantum est ex se quo ad partes subiecti 
       <lb ed="#B" n="49"/>uas. Habet enim in se partes integrantes essentiam: in quas diuiditur operatione intellectus: vt homo in  
       <lb ed="#B" n="50"/>animal &amp; rationale, vel humanitas in animalitatem &amp; rationalitatem. de quo alias sermo habitus est. De hac autem di 
       <lb ed="#B" n="51"/>uisione nihil ad propositum: sed solum de illa quae habet fieri in partes subiectiuas: in quibus proprie consistit 
       <lb ed="#B" n="52"/>ratio suppositi in se subsistentis. Propter quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> solae indiuiduae substantiae maxime et proprie 
       <lb ed="#B" n="53"/>subsistunt: eo quod ipsae subsistunt in seipsis. Alia autem omnia vt vniversala et accidentia in ipsis subsistunt 
       <lb ed="#B" n="54"/>vt sic solum in substantiis singularibus ratio suppositi inueniatur. Forma autem quaelibet specifica ex 
       <!--369.xml-->
       <pb ed="#B" n="164-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>se &amp; natura sua diuisionem in supposita non recipit: sed simplex est: &amp; in quocumque existit tota est in eo 
       <lb ed="#B" n="2"/>humanitas enim ex se est humanitas tantum: nec habet esse ex se haec vel illa. sed tamen cum est haec &amp; illa tota 
       <lb ed="#B" n="3"/>est haec: &amp; tota est illa: sed designata in hac &amp; in illa. Vnde dicit Auicena. v Metaphysicae. De natura spe 
       <lb ed="#B" n="4"/>ciei non quaeritur acquisitio intentionis: sed acquisitio designationis. Item in eodem. Natura speciei 
        de<lb ed="#B" n="5" break="no"/>terminata est in esse &amp; in intellectu simul. Nec quaeritur aliquid ad determinationem eius: nisi designatio 
       <lb ed="#B" n="6"/>tantum. propter quid dicit Porphyrius: quod species ad indiuidua nullam habet habitudinem, quid exponens Boetius 
       <lb ed="#B" n="7"/>in conmento dicit. Idcirco quoniam illa quae speciei vltimae supponuntur, talia sunt: vt quantum ad substantiam vnum qui  
       <lb ed="#B" n="8"/>dem sunt: vt pene dici possit, non pluribus prae sse speciem, &amp; quodammo nulli omnino. Homo enim Socratis &amp; Pla 
       <lb ed="#B" n="9"/>tonis tota substantia est: quae quidem substantia est humanitas: &amp; ex se secundum quod dicit Auicenna, non est nisi hu 
       <lb ed="#B" n="10"/>manitas tantum. Vt propterea difficile sit assignare differentiam illius humanitatis quae est in Socrate, &amp; illius quae  
       <lb ed="#B" n="11"/>est in Platone: cum tamen clarum est quod haec non sit illa, &amp; quod non sit vna numero in hoc &amp; in illo. Sed planum 
       <lb ed="#B" n="12"/>est quod non differunt ex eo quod est humanitas simpliciter. Nec tamen propter convenientiam in eodem oportet dice 
       <lb ed="#B" n="13"/>re quod sunt eadem. quoniam vt dicit Auicenna, siquis interrogauerit an humanitas quae est in Platone ex hoc 
       <lb ed="#B" n="14"/>quod est humanitas sit alia ab ea quae est in Socrate: &amp; necessario dixerimus non: non oportet consentire ei 
       <lb ed="#B" n="15"/>vt dicat, ergo haec &amp; illa sunt vna numero. quoniam quando negatur haec esse alia ab illa ex eo quod est humani  
       <lb ed="#B" n="16"/>tas, est negatio simplex, qua scilicet negatur humanitatem simpliciter dictam esse causam illius alietatis:  
       <lb ed="#B" n="17"/>quid vere negatur, quia humanitas simpliciter dicta in nullo genere cause potest esse illius alietatis 
       <lb ed="#B" n="18"/>causa. quod enim humanitas sit haec &amp; illa: &amp; quod haec non sit illa, hoc est extraneum, &amp; extra naturam 
        hu<lb ed="#B" n="19" break="no"/>manitatis simpliciter vt humanitas est. Vnde dicit Auicenna, quod humanitas illa quae est in Platone  
       <lb ed="#B" n="20"/>ex hoc quod est humanitas, est humanitas tantum. Sed quod ipsa est alia ab humanitate quae est in Socrate, quid  
       <lb ed="#B" n="21"/>dam extrinsecum est. Aliter enim humanitas simpliciter diceretur humanitas ex eo quod est in Platone. quid  
       <lb ed="#B" n="22"/>est absurdum. tunc enim non diceretur humanitas simpliciter illa quae est in Socrate. Et iterum. si humani  
       <lb ed="#B" n="23"/>tas Platonis esset haec humanitas ex eo quod est humanitas tantum: tunc frustra esset nominatio Platonis 
       <lb ed="#B" n="24"/>vt in eo dicatur humanitas haec, humanitas ergo Platonis nec est haec eo quod est humanitas simplici 
       <lb ed="#B" n="25"/>ter, nec est alia ab ea quae est Socratis: &amp; tamen haec est haec &amp; alia ab illa. Oportet ergo quod accidat 
        hu<lb ed="#B" n="26" break="no"/>manitati aliquid extrinsecum ei quo fiat haec &amp; haec: &amp; alia in hoc &amp; in illo. &amp; haec est designatio sua 
       <lb ed="#B" n="27"/>quae necessario accidit ei per aliquod extraneum superueniens essentiae simpliciter dictae. Aliter enim 
       <lb ed="#B" n="28"/>oporteret concurrere partes contradictionis scilicet quod humanitas Socratis &amp; Platonis nec esset 
       <lb ed="#B" n="29"/>vna nec multae, &amp; quod ista non esset illa nec alia ab illa. Illam autem designationem non sic possibile est 
       <lb ed="#B" n="30"/>intelligi: vt forma in sua vniuersalitate maneat &amp; fiat nullo addito haec &amp; illa, &amp; in hoc &amp; in illo, 
       <lb ed="#B" n="31"/>neque vt in aliqua eadem singularitate numero sit haec &amp; illa, &amp; in hoc &amp; in illo: vt tamen haec non  
       <lb ed="#B" n="32"/>sit illa sed alia ab illa. Nam sicut dicit Commentator super vlt. c. Boe. de trinitate. Plura numero sicut 
       <lb ed="#B" n="33"/>vno singulari non sunt aliquid, ita vnum aliquid sine numero esse non possunt. Sicut ergo 
        Pla<lb ed="#B" n="34" break="no"/>to &amp; Socrates vna singulari humanitate non sunt homo: ita homo esse non possunt sine 
        numera<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tione ipsius humanitatis in eis: vt non solum fiat designatio adueniente extrinseco formam 
        desi<lb ed="#B" n="36" break="no"/>gnante, sed ipsam formam numerante: vt sic secundum formam secundum quod forma est simplex, ex 
       <lb ed="#B" n="37"/>se indiuisa &amp; indiuisibilis sit ipsorum conuenientia &amp; similitudo: secundum autem quod numerata est per designans:  
       <lb ed="#B" n="38"/>sit ipsorum differentia &amp; dissimilitudo. lllud autem quod hoc facit, est causa &amp; ratio indiuiduationis for 
       <lb ed="#B" n="39"/>mae: vt indiuiduatio nihil aliud sit, quam quod forma quae de se simplex est &amp; indiuisibilis, per aliud plurificetur 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; designetur in pluribus. Vbi ad videndum modum indiuiduationis formae: per quam constituitur ratio 
        sup<lb ed="#B" n="41" break="no"/>positi absoluti in creaturis: quale necesse habemus negare in deo: vt per illud sciamus qualiter ratio talis 
       <lb ed="#B" n="42"/>suppositi in deo esse non possit, sciendum quod sicut dictum est, forma indiuidualis vt humanitas vel asi 
       <lb ed="#B" n="43"/>ninitas de se &amp; ex natura sua simplex est &amp; indiuisibilis, eo quod ex se &amp; natura sua partes non habet 
       <lb ed="#B" n="44"/>forma differentes: vt habet forma generis. Quae in hoc differt a forma speciei, quod forma generis, vt di  
       <lb ed="#B" n="45"/>ctum est ex se &amp; natura sua est diuisa per partes forma differentes: &amp; ex se vnitatem non habet naturalem 
       <lb ed="#B" n="46"/>sed secundum rationem &amp; conceptum intellectus tantum. Forma vero speciei ex se &amp; natura speciei est indiui 
       <lb ed="#B" n="47"/>sa secundum formam, ex se habens vnitatem terminatam in esse naturae &amp; in intellectu simul, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="48"/>est secundum Auicennam. Propter quod cum ab alio sit haec &amp; illa, hoc non est nisi quia est huius &amp; illius 
       <lb ed="#B" n="49"/>in quibus accidit diuersitas ex diuersitate designationis. Nec dicitur proprie ista plurificatio 
        for<lb ed="#B" n="50" break="no"/>marum indiuidualium diuisio formae speciei: sed indiuiduatio eius: vt licet forma ipsa speciei non possit 
       <lb ed="#B" n="51"/>dici diuisibilis ex se &amp; natura sua: tamen bene dicitur indiuidualis: vt quemadmodum formae generis plurifica 
       <lb ed="#B" n="52"/>tio per diuisionem est in sua essentia per eius pricipationem vt vna pars sit in vno, &amp; alia in alio: sic speciei per indiuidu  
       <lb ed="#B" n="53"/>ationem eius in diuersa supposita plurificatio ex eius fit designatione: vt tota sit in vno &amp; tota in alio, sicut 
       <lb ed="#B" n="54"/>dictum est. Et sic licet ex se &amp; natura sua est indiuisibilis &amp; indiuisa: per accimens tamen &amp; per aliud quo designatur 
       <!--370.xml-->
       <pb ed="#B" n="165-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est per supposita diuisa, quia tota secundum quod est in vno, diuisa &amp; diuersa est a se tota vt est in alio 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; sic per accidens est diuisibilis: sed vt est in hoc et in illo, omnino et per se et per accidens est 
       <lb ed="#B" n="3"/>indiuisibilis: &amp; pluribus designationibus indesignabilis. &amp; ideo vt est in hoc &amp; in illo appellatur 
       <lb ed="#B" n="4"/>indiuidua, aut indiuidualis: &amp; econuerso secundum se appellatur diuidua, aut diuidualis, licet sit 
       <lb ed="#B" n="5"/>indiuisibilis. indiuisibilis dico, quia diuisibilitas ex se naturae aptitudinem ad diuisionem nominat ex 
       <lb ed="#B" n="6"/>ratione naturae: &amp; in natura formae speciei ex ratione formae nulla est ex se aptitudo ad diuisionem, 
       <lb ed="#B" n="7"/>sed tantum potentia obedientiae nuda vt per aliud diuidatur: quam absque omni aptitudine ex se importat 
       <lb ed="#B" n="8"/>noniem diuiduum: &amp; potentiam illam priuat hoc nomen indiuiduum. vt per hoc quod illa potentia in forma specifica 
       <lb ed="#B" n="9"/>per aliud ad actum diuisionis deducitur, in diuisis est omnino secundum actum indiuidua &amp; 
        indi<lb ed="#B" n="10" break="no"/>uiduata: &amp; secundum se per esse quod nata est habere in supposito, est indiuidualis. Per hoc vero quod 
        na<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ta est esse simul tota in diuersis suppositis, &amp; diuersis designationibus in eis indiuiduari, ex se dicitur 
       <lb ed="#B" n="12"/>diuidua. Forma enim speciei si nata esset solum esse in vnico supposito, in supposito esset indiuidualis &amp; in  
       <lb ed="#B" n="13"/>diuiduata: sed nullo modo diuidua. Nulla ergo restat difficultas in videndo quomodo in creaturis fiat 
       <lb ed="#B" n="14"/>per indiuiduationem suppositum absolutum, nisi in modo indiuiduationis quem Porphyrius posuit 
       <lb ed="#B" n="15"/>per accidentales proprietates, quae vt dicit nunquam simul in eodem contingit reperiri. Et similiter Boe 
       <lb ed="#B" n="16"/>tius dicit in commento super Porphysicae de indiuiduis sub eadem specie. Quantum ad substantiam vnum  
       <lb ed="#B" n="17"/>sunt non habentia substantialem differentiam: sed accidentibus efficiuntur, vt accidentibus saltem 
       <lb ed="#B" n="18"/>distare videantur. Plures sunt de quibus species praedicantur, non substantiae diuersitate, sed 
        acci<lb ed="#B" n="19" break="no"/>dentium multitudine. Et in primo de Trinitate. In numero differentiam accidentium varietas 
       <lb ed="#B" n="20"/>facit. Et Ioannes Damascenus in libro de duplici natura, &amp; vna hypostasi in Christo, dicit circa pri 
       <lb ed="#B" n="21"/>cipium. Omnis res qua differt species ab altera specie substantialis &amp; naturalis, constitutiua differem 
       <lb ed="#B" n="22"/>tia dicitur: omnis autem res in qua differt hypostasis ab eiusdem speciei consubstantiali hypostasi, di 
       <lb ed="#B" n="23"/>citur aduentitia differentia, &amp; qualitas, &amp; hypostatica &amp; characteristica, proprietas. hoc autem est acci 
       <lb ed="#B" n="24"/>dens: velut differt homo ab homine altero. quoniam hic quidem est longus, hic autem breuis: hic qui 
       <lb ed="#B" n="25"/>dem albus, hic vero niger. Et Auicenna in quinto Metaphysicae suae dicit. Postquam determinata est spe 
       <lb ed="#B" n="26"/>cies specialissima, erit natura sic quod accidunt ei comitantia ex accidentibus &amp; proprietatibus: per quae  
       <lb ed="#B" n="27"/>natura indiuiduatur, &amp; fit designatum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1878-d1e346">
       QVOD non potest stare, quoniam accidentia omnia huius 
       <lb ed="#B" n="28"/>modi sunt posterioris &amp; aduentitiae naturae, sicut &amp; isti confitentur. ergo naturaliter praesupponunt et 
       <lb ed="#B" n="29"/>si non tempore, substantiam vt eis subiectam. subiecta autem substantia non est nisi indiuidua &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>vt indiuidua, quoniam vt dicit Porphyrius, accidentia communia per se sunt in indiuiduis: &amp; sunt eorum  
       <lb ed="#B" n="31"/>accidentia non speciei, nisi accidentaliter. Naturaliter ergo ista accidentia praesupponunt substantiae indi  
       <lb ed="#B" n="32"/>uiduationem: non ergo fit per illam, immo econverso cum ipsa huiusmodi accidentia, vt albedo, longitudo, 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; huiusmodi ex se sunt formae specificae, egent indiuiduatione vt fiat haec albedo, haec longitudo.  
       <lb ed="#B" n="34"/>Aut ergo per aliud accidens: &amp; erit eadem ratio de indiuiduatione accidentis illius, &amp; fiet processus 
       <lb ed="#B" n="35"/>in infinitum: aut erit dicere quod albedo &amp; longitudo non indiuiduantur per alia accidentia. Si ergo opor 
       <lb ed="#B" n="36"/>tet ponere quod per aliquid aliud indiuiduantur: &amp; non restat nisi substantia subiecta: potius ergo 
        dicen<lb ed="#B" n="37" break="no"/>dum est, quod accidentia indiuiduantur per substantiam, quam substantia per accidentia. ldeo erat opinio philosophi 
       <lb ed="#B" n="38"/>&amp; sequacium eius, quod eadem est formae indiuiduatio quae est eius plurificatio. ita quod in formis 
        sepa<lb ed="#B" n="39" break="no"/>ratis quibus non potest contingere plurificatio, nulla contingit omnino indiuiduatio: immo quae  
       <lb ed="#B" n="40"/>libet earum ex se &amp; natura sua singularis est, nullo modo indiuiduata, neque multiplicata, neque indi 
       <lb ed="#B" n="41"/>uiduabilis, neque plurificabilis. Vnde indiuiduationem non posuit nisi formarum materialium quae esse 
       <lb ed="#B" n="42"/>suum non habent nisi in materia quanta, quae quia signata est, necesse est huiusmodi formam, quamuis ex 
       <lb ed="#B" n="43"/>se &amp; natura sua vniuersalis est, &amp; indesignata, per materiam recipere designationem. Vnde &amp; 
        ta<lb ed="#B" n="44" break="no"/>lium formarum plurificationem non posuit fieri per se ex natura formae &amp; intentione agentis, aut 
       <lb ed="#B" n="45"/>ipsius materiae: sed per accidens: per aliquid scilicet quod ex se plurificabile est, vt ex natura sua non  
       <lb ed="#B" n="46"/>est nisi in habendo partes consimiles in natura: mediante quo forma habet naturaliter inesse 
        mate<lb ed="#B" n="47" break="no"/>riae. ita quod si natura sua esset separabilis, &amp; non esset per quantitatem suam in materia, plurificari 
       <lb ed="#B" n="48"/>non posset omnino: sed singularis esset, &amp; nullo modo indiuidua aut indiuiduata. Multum enim 
       <lb ed="#B" n="49"/>differunt singulare &amp; indiuiduum, vt statim videbitur. lllud autem quod ex se plurificabile est, &amp; cu 
       <lb ed="#B" n="50"/>ius natura est habere partes in natura consimiles, quantitas est continua. cuius natura est vt habeat 
       <lb ed="#B" n="51"/>partem extra partem: ita quod si non esset in materia materia, simplex esset, &amp; omnino impartibilis &amp; non 
        plu<lb ed="#B" n="52" break="no"/>rificabilis: neque per consequens forma recepta in materia, sed &amp; similiter forma etiam in ipsa esset vnica &amp; in  
       <lb ed="#B" n="53"/>diuiduata, &amp; nullo modo plurificabilis in effectu. Vnde &amp; secundum ipsum quando quantitas 
        deter<lb ed="#B" n="54" break="no"/>minata est per formam in materia: &amp; continet sub se omnem materiam possibilem ad illam formam 
       <!--371.xml-->
       <pb ed="#B" n="165-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>indiuiduata est in illa &amp; vnica non plurificabilis omnino propter materiae defectum, licet quantum est 
       <lb ed="#B" n="2"/>de se multiplicabilis sit, vt est forma solis &amp; lunae, vt dicit in secundo caeli &amp; mundi. Vnde per per hoc quod quam  
       <lb ed="#B" n="3"/>titas habet esse in materia: &amp; sub partibus quantitatis diuiditur materia secundum partes, ita quod sub alia parte 
        quan<lb ed="#B" n="4" break="no"/>titatis sit alia pars materiae: &amp; hoc aequaliter possibilis ad formam in qualibet parte, sicut &amp; in tota: po 
       <lb ed="#B" n="5"/>nit quod solum formae materiales per materiam huiusmodi plurificabilem secundum partes quantitatis plurificabiles sunt 
       <lb ed="#B" n="6"/>Et quod per hoc quod forma habet esse in hac materia signata sub hac parte quantitatis, &amp; illa in alia, sit huiusmodi 
       <lb ed="#B" n="7"/>indiuiduatio illius &amp; plurificatio earum, ita quod sicut naturaliter quantum est ex natura materiae omnis 
       <lb ed="#B" n="8"/>materia naturalis nata est esse vna materia: &amp; similiter omnis quantitas continua vnum continuum, quant 
       <lb ed="#B" n="9"/>ex natura quantitatis: sic omnis forma naturalis specifica nata est esse vna in tota materia &amp; tota 
        quan<lb ed="#B" n="10" break="no"/>titate terminanda secundum naturam formae, &amp; in ipsa indiuiduanda: &amp; existere in vnico indiuiduo sup 
       <lb ed="#B" n="11"/>posito: ita quod etiam forma ex natura sua non plurificatur nisi quia materia plurificatur, ex qua producitur, iu 
       <lb ed="#B" n="12"/>xta illud quod dicit philosophus. vii. metaphysicae. Generans non generat aliud nisi per materiam: &amp; quod plurificabilitas 
       <lb ed="#B" n="13"/>materiae finaliter reducitur ad plurificabilitatem quantitatis continuae habentis partem materiae sub parte quan 
       <lb ed="#B" n="14"/>titatis. Vnde etiam quia plurificabilitas formae non est nisi per plurificabilitatem materiae: &amp; ideo in 
        mate<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ria naturaliter oportet prius esse plurificabilitatem quam in forma: &amp; plurificabilitas materiae est 
       <lb ed="#B" n="16"/>per hoc quod habet esse sub quantitate: posuit, vt dicit Comment. in libro de substantia orbis, quod quan  
       <lb ed="#B" n="17"/>titas praecedit formam substantialem in materia, quia tamen formae est terminare &amp; finire materiam &amp; 
        quan<lb ed="#B" n="18" break="no"/>titatem secundum exigentiam naturae suae: &amp; ita quantitatem secundum dimensiones terminatas non potuit po 
       <lb ed="#B" n="19"/>nere praecedere in materia: posuit quod dimensiones interminatae praecederent formam naturalem substantialem 
       <lb ed="#B" n="20"/>in materia: eo quod quaelibet pars materiae est in potentia ad totam formam: et ita forma multiplicabilis secundum 
       <lb ed="#B" n="21"/>omnes partes materiae. In caelestibus autem posuit quod formae substantiales omnino praecederent in materia, &amp;de 
        di<lb ed="#B" n="22" break="no"/>mensiones terminatas &amp; interminatas. &amp; hoc ideo, quia non est pars materiae in potentia ad totam formam 
       <lb ed="#B" n="23"/>sed tota tantummo secundum quod hoc explicat Comment. secundum opinionem suam in libello de substantia orbis. 
       <lb ed="#B" n="24"/>Haec ergo est opinio sua de causa indiuiduationis &amp; determinationis formae ad suppositum in formis 
       <lb ed="#B" n="25"/>materialibus plurificabilibus per supposita quantum est ex parte formae: &amp; est vera in talibus formis vt se 
       <lb ed="#B" n="26"/>cundum cursum naturae: sed non explicat praecisam &amp; proximam causam indiuiduationis, vt iam di 
       <lb ed="#B" n="27"/>cetur, &amp; per ipsam verificantur opiniones praedictae inquantum talium formarum indiuiduatio fit per materiam, vt est sub 
       <lb ed="#B" n="28"/>quantitate quae est accidentalis, &amp; vere causa indiuiduationis secundum esse suum quo praecedit formam in materia 
       <lb ed="#B" n="29"/>inquantum autem sequitur formam sicut &amp; alia accidentia magis sunt declarantia formae 
        indiuiduatio<lb ed="#B" n="30" break="no"/>nem quam causantia. In formis autem separatis <name ref="#Aristotle">philosophus</name> nullam omnino posuit indiuiduationem, quia secundum ipsum  
       <lb ed="#B" n="31"/>quaelibet illarum ex se singularis est non habens rationem vniuersalis. de cuius ratione est quod sit plura, vel 
       <lb ed="#B" n="32"/>possit esse plura. Ex hoc autem solo forma dicitur indiuiduari quod ex se simplex est non plurificabilis ex 
       <lb ed="#B" n="33"/>se &amp; secundum se, nec diuisibilis, sed solum per aliud quod habet ex ratione illa qua de se vniuersalis est, &amp; 
       <lb ed="#B" n="34"/>diuidua, vt supra est habitum. Ex hoc enim dicitur forma singularis quod vna numero est nullo 
        mo<lb ed="#B" n="35" break="no"/>do plurificabilis, &amp; hoc siue ex alio fuerit facta vna numero: vt cum ex se est diuidua, sicut contin 
       <lb ed="#B" n="36"/>git in forma indiuiduata, siue ex seipsa, sicut secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> contingit in qualibet forma 
       <lb ed="#B" n="37"/>separata. ita quod omne indiuiduum est singulare: sed non conuertitur. Sed nec ex hoc, nec ex illo adhuc ha 
       <lb ed="#B" n="38"/>bet rationem suppositi nisi sit in se subsistens non in alio. Vnde quia suppositum proprie acceptum non est nisi 
       <lb ed="#B" n="39"/>in indiuisibili atomo, sicut <name ref="#Aristotle">philosophus</name> posuit in formis materialibus quae sunt in magnitudine 
        indiuidua<lb ed="#B" n="40" break="no"/>tionem per materiam, sic etiam posuit rationem suppositi in composito per materiam: et propter formam 
       <lb ed="#B" n="41"/>indiuiduatam per materiam et determinantem materiam. Sicut enim materia formam signat, sic forma 
       <lb ed="#B" n="42"/>materiam determinat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1878-d1e513">
       IN formis vero separatis posuit quod sicut quaelibet illarum est singularis ex sua natura  
       <lb ed="#B" n="43"/>sic quaelibet illarum ex se est suppositum quoddam. Et per hunc modum deum posuit absolutum  
       <lb ed="#B" n="44"/>quoddam suppositum, quemadmodum deitas ex se singularis est et vnica. Non enim posuit differen 
       <lb ed="#B" n="45"/>tiam inter deum et alias formas separatas nisi quia posuit eum primum principium in genere 
        for<lb ed="#B" n="46" break="no"/>marum separatarum. Quamlibet enim illarum deum posuit quemadmodum alibi exposuimus. pro 
       <lb ed="#B" n="47"/>pter quod neque vniuersale, neque indiuiduum, aut particulare posuit in eis, sicut nec debet poni in deo. Po 
       <lb ed="#B" n="48"/>nendo autem sicut secundum veritatem et fidem catholicam debet poni, quod omnes formae separatae prae 
       <lb ed="#B" n="49"/>ter primam creaturae sunt, et quod quaelibet forma creaturae inquantum forma et essentia est habet ratio 
       <lb ed="#B" n="50"/>nem vniversalis, sicut alibi exposuimus, oportet eas indiuiduari, vt habeant rationem suppositi. Et hoc non debet 
       <lb ed="#B" n="51"/>fieri per accidentia alia a quantitate, vt iam ostensum est: neque potest fieri per materiam sub quan  
       <lb ed="#B" n="52"/>titate, quia nullam habent. Oportet igitur in eis ponere alium modum indiuiduationis. Quare cum 
       <lb ed="#B" n="53"/>illa quae non dependent a materia esse non recipiant nisi per solum agens: et ab eodem habent res 
       <lb ed="#B" n="54"/>esse et esse hoc aliquid in supposito distincto: et ab eodem similiter habent multiplicari siue plurifi 
       <!--372.xml-->
       <pb ed="#B" n="166-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cari. In talibus ergo simpliciter sciendum est quod eorum indiuiduatio et ratio suppositi habet fieri 
       <lb ed="#B" n="2"/>per agens: inquantum scilicet terminat actionem agentis: quae non habet determinari nisi ad hoc aliquid  
       <lb ed="#B" n="3"/>quia vel &amp; commune non fit nisi in singulari: ita quod licet huiusmodi formae sint simplices: in eisdem tamen 
       <lb ed="#B" n="4"/>indiuidualiter subsistunt, ita quod in eis forma ex se dicit aliquid vt simpliciter &amp; absolutum: suppositum vero dicit 
       <lb ed="#B" n="5"/>aliquid vt determinatum, habens in se formae determinatae participationem. Quae quidem ratio determinationis fa 
       <lb ed="#B" n="6"/>cit principaliter, &amp; ab intra rationem suppositi: &amp; hoc siue sit per materiam, siue per agens. Vnde an  
       <lb ed="#B" n="7"/>gelitas non ex eo quod est angelitas, neque ex eo quod est haec angelitas, habet rationem suppositi ab intra 
       <lb ed="#B" n="8"/>sed angelus iste habens determinate hanc angelitatem quia ex se, non est hic nisi quia est huius. 
       <lb ed="#B" n="9"/>Ratio enim determinationis super formam adueniens est ratio constituendi suppositum determina 
       <lb ed="#B" n="10"/>tum in quo designatur forma, quae proprie non est determinata, neque indiuiduata, nisi quia est suppositi 
       <lb ed="#B" n="11"/>determinati &amp; indiuiduati tam in materialibus quam in spiritualibus. Sed quid est in supposito super formam 
       <lb ed="#B" n="12"/>quo habet esse hoc: et quo per ipsum forma habent esse hoc quia est huius: Dico aliquid praeter materiam, &amp; praeter agens 
       <lb ed="#B" n="13"/>quid est quasi dispositio suppositi inquantum suppositum est: quod non potest esse materia nec agens. Haec enim dispositio 
       <lb ed="#B" n="14"/>derelicta est circa formam in supposito, &amp; facit suppositum esse suppositum, vt habens formam &amp; rationem compo 
       <lb ed="#B" n="15"/>sitionis ex forma &amp; ratione determinationis in ipsa. Hoc enim viso videbitur ratio suppositi &amp; indiuidua 
       <lb ed="#B" n="16"/>tionis proxima, &amp; quid est quod suppositum formaliter faciat in creaturis. Et est dicendum: quod est aliquid  
       <lb ed="#B" n="17"/>extra intentionem formae concomitans eius productionem, vel per agens, vel per materiam, vel per vtrunque. Quare 
       <lb ed="#B" n="18"/>cum super naturam rei factae concomitans ipsam ex sua productione non potest esse aliquid positiuum &amp; absolu 
       <lb ed="#B" n="19"/>tum: quia illud oporteret esse factum: &amp; similiter in sua natura esset determinabile, sicut &amp; ipsa forma, ne 
       <lb ed="#B" n="20"/>cessario faceret compositionem realem cum ipsa forma tanquam aliquid aliud secundum formam ab ipso apposi 
       <lb ed="#B" n="21"/>tum ipsi: quemadmodum forma differentiae est aliud a forma generis: nisi ponamus in forma substantiali 
       <lb ed="#B" n="22"/>intensionem &amp; remissionem sicut est in accidentali, vt in vno supposito subsistat sub gradu intensiori: in  
       <lb ed="#B" n="23"/>alio vero sub gradu remissiori. Sed tamen adhuc restat difficultas quaestionis, supposito quod subsistat in duo  
       <lb ed="#B" n="24"/>bus suppositis eiusdem gradus. Oportet ergo quod sit aliquid negatiuum aut positiuum respectiuum. Non positiuum 
       <lb ed="#B" n="25"/>respectiuum, quia respectus ille necessario fundaretur in ipsa re vt facta est: &amp; ita vt determinata in 
        suppo<lb ed="#B" n="26" break="no"/>sito. Oportet igitur quod sit aliqua conditio negatiua. Est igitur dicendum quod in formis creatis specificis vt 
       <lb ed="#B" n="27"/>specificae sunt, ratio indiuiduationis ipsarum qua determinantur in suppositis: &amp; quae est ratio constitutiua 
        sup<lb ed="#B" n="28" break="no"/>positi, est negatio qua forma ipsa quae ex se est specifica in esse rationis, vt est terminus factionis, facta est indiui 
       <lb ed="#B" n="29"/>sa omnino in supposito &amp; indiuidualis &amp; singularis priuatione omnis diuisibilitatis per se &amp; per accidens 
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; a quolibet alio diuisa, vt sic sit processus in formis creatis. quia forma generis habens solam vnitatem ratio 
       <lb ed="#B" n="31"/>nis in se est per formas diuisa, quae ipsam determinant ad speciem. Forma vero speciei determinata est in forma 
       <lb ed="#B" n="32"/>specifica non diuisibilis neque determinabilis per formas diuersas nec quantum est de se per formas easdem 
       <lb ed="#B" n="33"/>specie: sed solum per aliquid aliud a se, non solum vt per agens formam in esse producens, vt in formis separatis 
       <lb ed="#B" n="34"/>aut per materiam, vt in rebus materialibus, vt dictum est: sed cum hoc quod habet esse per agens, aut per ma 
       <lb ed="#B" n="35"/>teriam, habet etiam esse per aliquid aliud &amp; completiue, quia agens aut materia non est vltimum &amp; completiuum 
       <lb ed="#B" n="36"/>quo quasi formaliter fit indiuiduatio, &amp; ratio suppositi, immo per hoc quod forma ab agente producente eam, 
       <lb ed="#B" n="37"/>aut per materiam in se habet esse indiuisum omnino, &amp; a qualibet alia forma diuisum: cum qua in specie 
       <lb ed="#B" n="38"/>communicat. Quae quidem negatio non est simplex, sed duplex: quia est remouens ab intra omnem plurificabili 
       <lb ed="#B" n="39"/>tatem &amp; diuersitatem, &amp; ab extra omnem identitatem, vt dicatur ita haec quod tantum haec, non habende scilicet intra se 
        pos<lb ed="#B" n="40" break="no"/>sibilitatem ad esse aliud &amp; aliud sicut habet forma speciei: &amp; iterum tantum haec quod non sit aliqua aliarum  
       <lb ed="#B" n="41"/>suae speciei. Et haec duplex negatio omnino formaliter rationem formae determinat, qua determinatione su 
       <lb ed="#B" n="42"/>pra essentiam formae constituitur suppositum absolutum, quod vere dicitur hoc aliquid: quasi tantum hoc, &amp; non aliquae  
       <lb ed="#B" n="43"/>nec intra se nec extra: &amp; sic nullo modo aliud quid. Et quia talis negatio siue determinatio, licet nihil 
       <lb ed="#B" n="44"/>rei apponit in separatis supra essentiam qua determinetur, inquantum tamen est extra intentionem formae, vt for 
       <lb ed="#B" n="45"/>ma est, large sumendo accidens potest dici accidens, vt secundum hoc huiusmodi indiuiduatio dicatur 
       <lb ed="#B" n="46"/>fieri per aliquod accidens formae superueniens: cum tamen formae materiales habeant aliquid accidens 
       <lb ed="#B" n="47"/>scilicet quantitatem in materia, qua indiuiduentur. Vnde Auicenna assignans differentiam inter 
       <lb ed="#B" n="48"/>accidens quo indiuiduantur formae separatae &amp; forma materiales generabiles &amp; corruptibiles, 
        di<lb ed="#B" n="49" break="no"/>cit quinto metaphysica Postquam determinata est species specialissima accidunt ei concomitantia ex acci 
       <lb ed="#B" n="50"/>dentibus &amp; proprietatibus per quae natura indiuiduatur, &amp; sit designata. lpsae vero proprietates &amp; ac 
       <lb ed="#B" n="51"/>cidentia, aut erunt aduentitia tantum: ita quod non sunt de essentia vllo modo: &amp; haec sunt accidentia quae  
       <lb ed="#B" n="52"/>accidunt indiuiduis rerum simplicium: aut erunt dispositiones superadditae: quibus intellectis ab hoc 
       <lb ed="#B" n="53"/>significato necesse est vt non habeat esse hoc significatum quod est praeter alia, quia contingit destrui suae 
       <lb ed="#B" n="54"/>alietatis concomitantiam. Sic ergo non nisi determinatione negationis circa formam contingentis 
       <!--373.xml-->
       <pb ed="#B" n="166-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ei in sua factione sit completiue, vt ratione formali, &amp; indiuiduatio &amp; suppositi constitutio, vt huiusmodi de 
       <lb ed="#B" n="2"/>terminatio formae in supposito determinato quae per negationem in ipsa concipitur, ponat quandam rationem 
        composi<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tionis formae in supposito, vt alibi exposuimus. Vnde de tali determinatione formae in supposito crea 
       <lb ed="#B" n="4"/>turae quantum ad ea quae sunt extra se, dicit Comment. super vltimum cap. de Trini. Boetii. Generaliter dici potest 
       <lb ed="#B" n="5"/>quod quaecumque res subsistens alii collata ab ea est alterutrius numero alia, nullo illorum est aliquid aliorum  
       <lb ed="#B" n="6"/>quaelibet alia a qua est alia aliquid est. Nam etsi vtraeque subsistunt aliquibus de seinuicem eisdem similitudine  
       <lb ed="#B" n="7"/>nunquam tamen eisdem essentiae singularitate. Res enim a re nunquam dicitur alterutrius numero alia nisi omnibus 
       <lb ed="#B" n="8"/>quibus est sit ab ea diuersa. Sic igitur vnaquaeque res a qualibet alia quolibet eorum quibus aliquid est ab  
       <lb ed="#B" n="9"/>ea a qua alia est aliquid aliud est. Si ergo huiusmodi determinatio formae constituat rationem suppositi 
       <lb ed="#B" n="10"/>absoluti, vt determinatum quoddam habens in se formam sibi determinatam: quae non re sed ratione &amp; intentio 
       <lb ed="#B" n="11"/>ne sola differunt in eodem: forma autem deitatis indeterminabilis est, quia omnino illimitata: quae non est 
       <lb ed="#B" n="12"/>nisi esse purum: in ipsa ergo nulla ratio suppositi absoluti considerari potest, neque vlla ratio 
        indiuidua<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tionis, sed est in ipsa singularitas pura absque omni ratione determinabilis &amp; indiuidualis. Hoc enim non 
       <lb ed="#B" n="14"/>potest contingere nisi formae quae de se habet rationem vniuersalis: &amp; per hoc determinari potest vt in ali 
       <lb ed="#B" n="15"/>quo sit hoc, &amp; in alio aliud ab illo, vt dictum est. vbi est status in formis creatis, &amp; vlterius nec partiri 
       <lb ed="#B" n="16"/>nec communicari potest. Sed propter illam determinationem &amp; limitationem, qua. scilicet forma haec determinata est 
       <lb ed="#B" n="17"/>non potest esse nisi huius. Vnde quicunque nititur intelligere deitatem sub ratione talis suppositi absoluti, du  
       <lb ed="#B" n="18"/>plex sequitur eum inconueniens. Vnum quod intelligit deitatem vt formam determinatam &amp; limitatam. Vnde 
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp; philosophi qui vere deitatem intellexerunt, etsi eam intellexerunt vt quandam singularitatem: numquam tamen 
       <lb ed="#B" n="20"/>eam intellexerunt vt supposito determinatam, ita quod circa eam nullo modo dixissent considerari tationem 
       <lb ed="#B" n="21"/>suppositi nisi extendendo rationem suppositi ad rationem singularis in se existentis, iuxta illud quod dicit Auginus 
       <lb ed="#B" n="22"/>septimo de Trini. cap. iiii. Omnis res ad seipsam subsistit, quanto magis deus: Qui verus erat intellectus 
        i<lb ed="#B" n="23" break="no"/>telligendo rationem singularis: falsus autem intelligendo rationem subsistentis, non solum per determinationem 
       <lb ed="#B" n="24"/>sed etiam absque omni determinatione. quia sicut formam creaturae in esse praecedentem siue in materia siue extra 
       <lb ed="#B" n="25"/>impossibile est esse vel intelligere subsistere sua singularitate absoluta absque praedicta negatione qua ne 
       <lb ed="#B" n="26"/>gatur esse aliud ab intra, vel extra: sic impossibile est formam deitatis esse &amp; intelligere vt subsistens sua singula 
       <lb ed="#B" n="27"/>ritate absoluta absque eo quod circa ipsam sint &amp; intelligantur rationes respectuum, quae non eam 
        deter<lb ed="#B" n="28" break="no"/>minant: sed determinant rationem suppositi quodcum ea constituunt. Et sic sicut forma creaturae non potest 
       <lb ed="#B" n="29"/>intelligi nisi vt forma tantum nisi sub forma negationis, sic nec deitas nisi sub ratione respectus. Et faciunt 
       <lb ed="#B" n="30"/>hic supposita respectus, sicut ibi negationes: hoc excepto quod negatio ibi formam limitat &amp; det erminat 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; distinguit supposita diuersis rebus: hic autem non determinat respectus formam: sed supposita:, 
        communican<lb ed="#B" n="32" break="no"/>do diuersis suppositis eandem rem numero. Vnde vbi terminatur conmunicabilitas formae creaturae, sci 
       <lb ed="#B" n="33"/>licet cum singularitate fuerit existens, eo quod eam non habet sine determinatione quae omnino 
        vlte<lb ed="#B" n="34" break="no"/>riorem priuat communicationem, vt dictum est: ibi incipit communicabilitas formae deitatis, sciliceta 
       <lb ed="#B" n="35"/>naturae suae singularitate: &amp; hoc quia singularitatem habet absque omni determinatione &amp; 
        limita<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tione. Propter quod simplicitate &amp; foecunditate naturae requirente necesse est eam relatiue 
        com<lb ed="#B" n="37" break="no"/>municari &amp; respectibus relatiuis, &amp; in suppositis relatiuis nullo modo absolute subsistere. 
        Nun<lb ed="#B" n="38" break="no"/>quam enim est ratio suppositi sine ratione alicuius determinationis, quae in deo esse non potest nisi sup 
       <lb ed="#B" n="39"/>positorum relatiuorum. Qualitercunque enim siue singularitate absolute subsistente, vt posuerunt 
       <lb ed="#B" n="40"/>philosophi in deo, &amp; vniuersaliter in substantiis separatis, siue natura de se vniuersali in supposito 
       <lb ed="#B" n="41"/>aliquo determinata intelligatur suppositum absolutum, relationes illi superuenientes non sunt 
       <lb ed="#B" n="42"/>fundatae in essentia nisi vt est in supposito: &amp; ita non ratione illa qua essentia est essentia, sed ratione  
       <lb ed="#B" n="43"/>qua essentia est in supposito. Et ita relationes illae essent huiusmodi suppositi proprietates, &amp; 
        nul<lb ed="#B" n="44" break="no"/>lo modo per esse suum fundatae in essentia constitutione suppositi alterius. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xiiii. 
       <lb ed="#B" n="45"/>de Trini. in principio. Credamus patrem &amp; filium &amp; spiritum sanctum vnum esse deum: nec patrem esse filium, necspi 
       <lb ed="#B" n="46"/>ritum sanctum vel patrem esse, vel filium, sed trinitatem relatiuarum adinuicem personarum &amp; vnitatem essentiae. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Non dicit alicuius communis personae. Item loannes Damascenus in epistola de Trisagio hymno. Trisa 
       <lb ed="#B" n="48"/>gium in sancta trinitate locum habet. Tres enim solas hypostases habens vnaquaque sancta existente &amp; 
       <lb ed="#B" n="49"/>hymnizata. Nuilum ergo suppositum absolutum ponendum est in deo, sed solum tria supposita 
        re<lb ed="#B" n="50" break="no"/>latiua constituta relationibus fundatis in singulari deitatis essentia, vt vbi deficiat processus &amp; 
        di<lb ed="#B" n="51" break="no"/>uisio formae naturalis, scilicet in sua singularitate, qua nec diuidi potest, nec vlterius per supposita 
       <lb ed="#B" n="52"/>plura distingui, aut determinari: sed in se &amp; in vnico supposito stat omnino indiuisibilis, &amp; alietate a 
       <lb ed="#B" n="53"/>quolibet alio diuisa, quae nec alii praeterquam suo supposito potest communicari: ibi incipit diuinae es 
       <lb ed="#B" n="54"/>sentiae per supposita communicatio, &amp; procedit per relatiuas proprietates personarum distinctio 
       <!--374.xml-->
       <pb ed="#B" n="167-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Propter simplicitatem enim &amp; illimitationem &amp; infinitatem in supposito absoluto per negationem 
       <lb ed="#B" n="2"/>determinari non potuit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1878-d1e796">
       AD argumentum in oppositum quod in deo sunt actiones essentiales quae nulli 
        sup<lb ed="#B" n="3" break="no"/>posito propriae sunt: ergo &amp;c. Dicendum quod omnis actio diuina solius suppositi est vt agentis, &amp; solius 
       <lb ed="#B" n="4"/>essentiae, vt quae est ratio agendi: vel secundum rationem essentiae, vel secundum rationem alicuius, proprietatis. Et non di  
       <lb ed="#B" n="5"/>citur actio essentialis, vel personalis propter agentem, sed propter id quid est ratio agendi. vt quando essentia se 
       <lb ed="#B" n="6"/>cundum quod est essentia est ratio agendi, dicitur actio essentialis, quando vero est ratio agendi non secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="7"/>essentiae vt essentia est, sed solum secundum rationem alicuius, proprietatis quae propria est personae, tunc dicitur persona 
       <lb ed="#B" n="8"/>lis, secundum quod alibi exposuimus: non quia illae actiones procedant a persona essentiali: istae vero a perso 
       <lb ed="#B" n="9"/>nis relatiuis. immo omnes actiones essentiales coniter procedunt a tribus personis, sicut habent communem essentiam 
       <lb ed="#B" n="10"/>quae est ratio agendi ipsam. Vnde quia hoc nomen deus significat personam sub indifferentia ad tres, vel ad duas 
       <lb ed="#B" n="11"/>vel ad vnicam supponendam: ideo actiones comomnes tribus ipsis attribuuntur hoc nomine deus, dicendo deus 
        in<lb ed="#B" n="12" break="no"/>telligit aut creat. Vbi quia nulla trium personarum ex primitur, quasi videtur quibusdam quod pro aliqua persona 
       <lb ed="#B" n="13"/>communi tribus supponat ibi hoc nomen deus. iuxta illud quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> primo de Tri. cap. xi. Nec 
       <lb ed="#B" n="14"/>nos aliquid prohibet illas voces factas ad Adam, non solum atrinitate factas intelligere, sed etiam personam de 
       <lb ed="#B" n="15"/>modostrantes eiusdem trinitatis accipere. vbi intelligit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod non solum illas voces formauit trinitas, sed  
       <lb ed="#B" n="16"/>&amp; ipsa tota ostenditur, quemadmodum vox facta super Christum a tota trinitate operata est, sed sola persona 
       <lb ed="#B" n="17"/>patris ostenditur. Dicit autem in singulari personam trinitatis, quia nomine deus singulariter quasi vnica signifi 
       <lb ed="#B" n="18"/>catur. secundum quod ipsemet se exponit: cum libro eodem cap. decimotertio de voce facta ad Moysem per 
        an<lb ed="#B" n="19" break="no"/>gelum. secundum quod dicit scriptura, dicit. Si vnus ex angelis erat quis facile affirmare possit, vtrum ei filii 
        perso<lb ed="#B" n="20" break="no"/>na nuncianda imposita fuerit, an spiritus sancti, an patris, an ipsius omnino trinitatis, quae est vnus &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>solus deus:
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>