<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="489-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4780">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4780-Hd1e96">Quaestio 10</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4780-d1e99">
        <lb ed="#B" n="42"/>SEquuntur quaesita pertinentia ad hominem compositum ex natura intellectuali incorporea &amp; cor 
       <lb ed="#B" n="43"/>porea, &amp; erat primum pertinens ad ea quae sunt homini subalia: vtrum sola anima intellectiua 
       <lb ed="#B" n="44"/>possit esse forma subalis in homine. Alia autem plurima erant pertinentia ad accidentalia ho 
       <lb ed="#B" n="45"/>mini. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4780-d1e110">
       CIRca illud primum arguitur quod sola anima posset esse forma in homine: quia deus hoc 
       <lb ed="#B" n="46"/>pont facere eo quod potest facere quod forma accidentalis transeat de subiecto in subiectum 
       <lb ed="#B" n="47"/>vt patet in cicatricibus corporum viuorum quae reperiuntur in mortuis: multo fortius ergo  
       <lb ed="#B" n="48"/>hoc potest facere de forma subali eo quod minus dependet a subiecto: ergo &amp;c. Contra. si sic esset tunc homo esset 
       <lb ed="#B" n="49"/>corpus a suba animae rationalis: &amp; fieret panis transubatio in subam animae rationalis: quod est ipossibile: quia nihilem 
       <lb ed="#B" n="50"/>cooune subae animae intellectiuae &amp; subae panis. &amp; si hoc, impossibile est quod suba panis possit transubstantiari in 
        an<lb ed="#B" n="51" break="no"/>gelum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4780-d1e126">
       DIco. si ex conditione naturae animae humanae sit quod forma corporeitatis media quoquo modo sit ad  
       <lb ed="#B" n="52"/>hoc vt humana anima vniatur materiae ad hominis constitutionem, firmiter teneo vt alias saepius 
       <lb ed="#B" n="53"/>declaraui: quod sicut anima humana non posset esse forma corporis asini: vbi clarum est corpus esse 
       <lb ed="#B" n="54"/>corpus ab aliqua forma educta de potentia materiae: sic impossibile esset solam animam esse formam 
       <!--1020.xml-->
       <pb ed="#B" n="490-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>materiae in homine. Vnde concedo argumentum secundum ad hoc probanctum inductum. Si enim homo lesu 
       <lb ed="#B" n="2"/>Christus sicut &amp; alii esset corpus a substantia animae rationalis: &amp; transubstai, tiatio panis fieret in corpu 
       <lb ed="#B" n="3"/>Christi: necessarium esset transubstantiationem siue conversionem panis fieri in subictantiam animae rationalis. No 
       <lb ed="#B" n="4"/>enim posset dici quod fieret transubstantiatio in animam secundum quod dat esse corporeitatis. quod tamen non fieret tra 
       <lb ed="#B" n="5"/>substantiatio in substantiam animae: quia non dat esse corporeitatis substantialis nisi per suam substantian  
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; non separantur esse corporeitatis quid dat anima: &amp; esse sensualitatis &amp; intellectualitatis quoe similiter da 
       <lb ed="#B" n="7"/>nisi secundum rationem nostri intellectus: quia cum substantia animae sunt eadem: aut sunt accidentia addit 
       <lb ed="#B" n="8"/>substantiae, transubstantiatio autem non sit in aliquid quid tantum habet esse aliquid praeter substantiam &amp; alia quae sunt in ips 
       <lb ed="#B" n="9"/>secundum rationem nostri intellectus: neque in id quod est accidens substantiae: sed solummodo in id: quid est natura 
       <lb ed="#B" n="10"/>substantiae rei naturalis. Et sic quicunque concedit quod impossibile est fieri transubstantiationem in sub 
       <lb ed="#B" n="11"/>stantiam animae rationalis: &amp; simul quod sola anima rationalis sit &amp; possit esse forma hominis: contra. 
       <lb ed="#B" n="12"/>dictoria in suo dicto implicat: scilicet quod fieret conuersio in substantiam animae &amp; non fieret in subam eius. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Aut ergo oportet concedere quod in subam animae rationalis sit transubstantiatio panis: aut negare quod sola anima 
        ratio<lb ed="#B" n="14" break="no"/>nalis sit forma materiae in homine. Quia autem non fiat transubstantiatio in subam animae rationalis, bene concedunt: male 
       <lb ed="#B" n="15"/>ergo concedunt quod sola anima rationalis est forma materiae in homine. Quia autem bene concedunt &amp; rationabiliter quod subae cor 
       <lb ed="#B" n="16"/>poreae transubstantiatio non potest fieri in animam rationalem vel in quancumque subam incorpoream: ratio haec est: quam in. xi. 
       <lb ed="#B" n="17"/>Quolibet quaestione. iiii. insinuauimus assignando pro ratione quod suba panis non posset conuertiin deitatem 
        Chri<lb ed="#B" n="18" break="no"/>sti: quia oportet quod eius conuersio non sit annihilatio: &amp; sic oportet quod aliquitas eius maneat &amp; eius esse quo  
       <lb ed="#B" n="19"/>quo modo in illo in quod convertitur. Quod non posset fieri ratione distantiae infinitae deitati infinitae ad finitam subam pa 
       <lb ed="#B" n="20"/>nis: si poneretur suba panis conuerti in subam deitati. Quid etiam non posset fieri si ponatur suba panis conuerti 
       <lb ed="#B" n="21"/>in subam incorpoream: quia vt procedit secunda ratio nihil est commune reale secundum esse naturae substantiae pa- in 
       <lb ed="#B" n="22"/>nis &amp; subae incorporeae: licet sit eis aliquid comune secundum ronem &amp; secundum esse logicum eo quod non communicant in  
       <lb ed="#B" n="23"/>materia &amp; subiecto a quo sumitur communitas naturae secundum quam forma convenit cum forma, qualis communitas 
       <lb ed="#B" n="24"/>non est nisi inter formas quae sunt educibiles de potentia materiae: ita quod forma educibilis de potentia mate  
       <lb ed="#B" n="25"/>riae talem communitatem non habet cum forma non educibili de potentia materiae, vt cum anima rationali quantuncumque ipsa 
       <lb ed="#B" n="26"/>sit naturaliter forma materiae. vt secundum hoc in nihil potest converti suba panis sacramentaliter &amp; 
        mi<lb ed="#B" n="27" break="no"/>raculose subito &amp; immediate in quod non possit conuerti alio modo conversionis naturaliter &amp; per multa me 
       <lb ed="#B" n="28"/>dia: vt secundum hoc quia in his quorum vnum potest naturaliter converti in aliud, illud aliquae econverso naturaliter 
       <lb ed="#B" n="29"/>pont conuerti in primum: nihil ergo potest converti in aliquid nisi illud viceversa possit conuerti in primum: vt 
       <lb ed="#B" n="30"/>si panis substantia possit conuerti in deitatem, &amp; econuerso deitas possit conuertii substantiam panis: &amp; similiter 
       <lb ed="#B" n="31"/>si suba panis posset conuerti in subam animae vel angeli, econuerso suba angeli vel animae posset conuerti in  
       <lb ed="#B" n="32"/>subam panis. Et est eadem ratio communis de conversione inter subam panis &amp; deitatis in inuicem, &amp; inter 
        conver<lb ed="#B" n="33" break="no"/>sionem in inuicem inter subam panis in subam angeli aut animae: quam tangit Boetius in libro de duabus natu  
       <lb ed="#B" n="34"/>ris &amp; vna persona Christi: probando per ipsam quod in Christo nec deitas possit conuerti in humanitatem nec huma 
       <lb ed="#B" n="35"/>nitas in deitatem, sic inquiens caa. vii. Hoc quomodo fieri potest: non ei omnis res in rem omnem verti potest aut trasmutari. Nam 
       <lb ed="#B" n="36"/>nec corporea in incorpoream nec incorporea in eam quae corpus est mutari potest. Nec vero incorporea in seinuicem for 
       <lb ed="#B" n="37"/>mas, proprias mutant. sola enim mutari transformarique in se praeset quae habent vnius materiae comune subiectum. &amp; infra 
       <lb ed="#B" n="38"/>Corporea vero &amp; incorporea nulla ratione poterunt permutari: quoniam nulli communi materia subiecta participant. &amp; infra. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Nullo ergo modo fieri potest vt corpus in corporalem speciem permutetur: quorum enim commonis nulla est materia nec in  
       <lb ed="#B" n="40"/>se verti nec permutari possunt. Sed dicet aduersarius quod non est verum: quod scilicet in illo dicto 
        impli<lb ed="#B" n="41" break="no"/>cantur contradictoria: immo simul stant: quod sola anima rationalis sit forma humani corporis: &amp; tamen quod in subam 
       <lb ed="#B" n="42"/>animae rationalis per se &amp; secundum se non fiat transubatio panis: etiam ipsa anima existente coniuncta corpori. Bene enim 
       <lb ed="#B" n="43"/>concedunt quod sicut non potest fieri conversio panis in angelum: quia in nullo subiecto reali communicant: ita 
       <lb ed="#B" n="44"/>etiam concedunt quod non potest fieri transubstantiatio panis in animam separatam vt separata est: quia separata existens 
       <lb ed="#B" n="45"/>nihil habet commune cum ipso pane, nam dato quod haberet materiam partem sui, non tamen est 
       <lb ed="#B" n="46"/>eiusdem rationis cum materia panis: quod oporteret ad hoc vt posset fieri conuersio eorum 
       <lb ed="#B" n="47"/>adinuicem. Attamen quia materia corporis perfectibilis per animam dantem rationem 
        corporeita<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tis est eiusdem rationis cum materia panis: ideo dicunt quod dato quod illud corpus in quid dicitur fieri tran 
       <lb ed="#B" n="49"/>substantiatio panis nominet compositum substantiale ab ipsa forma substantiali quae est anima 
       <lb ed="#B" n="50"/>fiet tamen conuersio totius panis in totum compositum corporis per se: hoc est in totum 
        compo<lb ed="#B" n="51" break="no"/>situm ex ipsa anima rationali &amp; materia corporis organizata: quae intelligitur per corpus: eo quod  
       <lb ed="#B" n="52"/>istud compositum quod dicit corpus, communicat in materia eiusdem rationis cum materia 
       <lb ed="#B" n="53"/>compositi quod nominat panis. &amp; tunc si ex hoc debeat concedi quod fieret transubstantiatio in  
       <lb ed="#B" n="54"/>ipsam substantiam animae rationalis, hoc esset per accidens valde: &amp; solummodo vt est coniuncta 
       <!--1021.xml-->
       <pb ed="#B" n="490-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>corpori. quod nuilum est inconueniens vt dicunt. Dicent tamen quod non debet concedi quod propter hoc fiatur 
       <lb ed="#B" n="2"/>conuersio panis in hominem: eo quod homo nominat compositum ex corpore &amp; substantia animae rationalis non  
       <lb ed="#B" n="3"/>solum vt dat esse corporeum: sed etiam cum hoc vt dat esse sensitiuum &amp; rationale. Nec tamen oporteret quod 
        conce<lb ed="#B" n="4" break="no"/>dens non posse fieri transubstantiationem panis in animam separatam concederet quod panis non posset transubstantiari in  
       <lb ed="#B" n="5"/>hominem. Homo enim habet aliquid reale commune cum pane, videlicet materiam eiusdem rationis, seu subiectum a quo  
       <lb ed="#B" n="6"/>sumitur communitas naturae, non sic autem habet anima separata vt est separata. Vnde &amp; via naturae ex homine potest fieri pa 
       <lb ed="#B" n="7"/>nis &amp; econuerso licet per multas trasmutationes: quamuis non ita sit de anima separata, homo enim compositum nomi 
       <lb ed="#B" n="8"/>nat naturale hoc est ex materia naturali: sicut panis: licet forma animae quae est perfectio materiae hominis non  
       <lb ed="#B" n="9"/>sit educibilis de potentia materiae sicut est forma perficiens materiam panis. propter quid solum dicitur anima forma 
       <lb ed="#B" n="10"/>supernaturalis: sed tamen naturaliter perficiens materiam eiusdem rationis cum panis materia. Vnde &amp; homo totus 
       <lb ed="#B" n="11"/>dicitur generari naturaliter ab homine non autem creari: licet tota substantia animae quae forma hominis est, cretur. Ex quo  
       <lb ed="#B" n="12"/>etiam posset rationabiliter dici quod licet concedatur quod in totum compositum ex corpore &amp; anima fiat transubstantiatio pa 
       <lb ed="#B" n="13"/>nis per se: &amp; posset etiam concedi quod posset fieri in hominem: non tamen oporteret quod fieret conuersio in ipsam 
        sub<lb ed="#B" n="14" break="no"/>stantiam animae: sicut &amp; conceditur quod totus homo generatur &amp; tamen anima quae est eius forma nec per se nec per accidens ge 
       <lb ed="#B" n="15"/>neratur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4780-d1e293">
       DIco quod immo secundum praedictum modum in dicto suo implicatur contradictio, supposito quod in substantiam 
       <lb ed="#B" n="16"/>animae separatae aut in angelicam substantiam non possit fieri panis transubstantiatio. Quid autem dicunt ad illud decla 
       <lb ed="#B" n="17"/>randum: quod materia corporis perfectibilis ab anima dante rationem corporeitatis est eiusdem rationis cum materia 
        pa<lb ed="#B" n="18" break="no"/>nis: Dico quod verum est quo ad ipsam substantiam materiae quae est ratio eadem omnium formarum materialium remotissi 
       <lb ed="#B" n="19"/>ma educibilium de materia: &amp; etiam animae rationalis quae est ab extra: non autem quo ad potentiam materiae quae ordina 
       <lb ed="#B" n="20"/>tur ad formam quae est ratio ad formam propinquam. Quo ad hanc autem rationem est vna &amp; eadem ratio materiae si 
       <lb ed="#B" n="21"/>ue materia est vnius &amp; eiusdem rationis respectu omnium formarum materialium educibilium de potentia materiae  
       <lb ed="#B" n="22"/>inter se: inquantum. scilicet oes sunt educibiles de potentia materiae: non autem est materia eiusdem rationis formarum 
       <lb ed="#B" n="23"/>educibilium de potentia materiae &amp; animae rationalis inquantum respectu aliarum formarum est in potentia sic vt de 
       <lb ed="#B" n="24"/>potentia illius materiae sit forma educibilis non de nihilo. respectu autem animae rationalis est in potentia passiua 
       <lb ed="#B" n="25"/>siue pure respectiua sic vt non sit de potentia materiae illius educibilis: sed solummodo de nihilo licet in  
       <lb ed="#B" n="26"/>materia. Ad hoc autem quod aliquid totum compositum transubstantietur in aliud compositum non sufficit quod compositum 
       <lb ed="#B" n="27"/>quid dicit corpus in quod sit transubstantiatio communicet in materia eiusdem rationis primo modo cum materia  
       <lb ed="#B" n="28"/>corporis quod transubstantiatur puta panis: sed requiritur quod conmunicet cum illo in materia eiusdem rationis secun 
       <lb ed="#B" n="29"/>do modo Ex hoc enim solummo quod conmunicant in materia eiusdem rationis secundo modo sit transubstantiatio vnius 
       <lb ed="#B" n="30"/>compositi in alterum secundum totum. Sola enim talia habent communitatem generis inter se naturalem sumptam 
       <lb ed="#B" n="31"/>a materia &amp; subiecto: propter quam quando vnum compositum ex materia &amp; forma transubstantiatur in alterum consimi 
       <lb ed="#B" n="32"/>liter compositum ex materia &amp; forma: materia transubstantiatur in materiam: &amp; forma in formam secundum illorum  
       <lb ed="#B" n="33"/>substantiam: &amp; neutrum transubstantiatorum annihilatur: sed aliquitas eorum manet in conmunitate reali aliqua.  
       <lb ed="#B" n="34"/>Si vero compositum ex materia &amp; forma puta panis transubstantiaretur in hominem, ita quod nihil substantiae 
       <lb ed="#B" n="35"/>panis transubstantiaretur in aliquid quid est forma hominis per se &amp; secundum rem &amp; totum in materiam hominis, for 
       <lb ed="#B" n="36"/>ma ipsius panis transubstantiata in substantiam materiae annihilaretur aut non proprie transubstantiaretur: sed  
       <lb ed="#B" n="37"/>potius virtute diuina in materiam resolueretur non transubstantiaretur, proprie: quia nulla communitate reali 
       <lb ed="#B" n="38"/>communicat materia cum forma. Si autem aliqua conmunitas generis sumpta a materia sit aliorum corporalium 
       <lb ed="#B" n="39"/>ab homine &amp; ipsius hominis anima rationali sola existente forma in ipso, illa communitas non est secundum eandem rationem generis 
       <lb ed="#B" n="40"/>hominis &amp; aliorum inter se: sicut non est eadem ratio materiae propinqua vt dictum est. propter quid non tanta vniuo 
       <lb ed="#B" n="41"/>catione generis sunt corpus, homo &amp; alia corporalia: quanta sunt alia inter se. Et sic dico contra illos 
       <lb ed="#B" n="42"/>quod dato quod illud corpus in quid dicitur fieri transubstantiatiopanis, nominet compositum substantiale ab ipsafor 
       <lb ed="#B" n="43"/>ma substantiali quae est anima: numquam tamen siet conversio totius panis in totum compositum ex ipsa anima rationali &amp; materia 
       <lb ed="#B" n="44"/>corporis organizata: nec istud compositum quid dicitur corpus in homine, communicat in materia eiusdem rationis 
       <lb ed="#B" n="45"/>cum materia corporis quod est panis, nisi aequiuoce &amp; valde analogice: vt dictum est. ita quod cum hoc si tota sub 
       <lb ed="#B" n="46"/>stantia panis &amp; ratione materiae &amp; ratione formae converteretur in subam lapidis quo ad eius materiam: ita quod nihil 
       <lb ed="#B" n="47"/>formae panis conuerteretur in formam lapidis: non esset transubstantiatio formae panis aliquo modo in subam for 
       <lb ed="#B" n="48"/>mae lapidis nec per se nec per accramens: quia etiam si transubstantiatio panis secundum materiam &amp; formam fieret in mate 
       <lb ed="#B" n="49"/>riam lapidis solam non esset transubstantiatio in lapidem compositum ex materia &amp; forma nisi per accemens: quia non nisi per  
       <lb ed="#B" n="50"/>partem eius. &amp; sic aut esset formae panis in materiam lapidis resolutio: &amp; sic non, proprie transubstantiatio: autessnt 
       <lb ed="#B" n="51"/>ipsins formae panis annihilatio, non obstante quod est eorum materia eiusdem rationis secundum primum &amp; 
        secun<lb ed="#B" n="52" break="no"/>dum modum: &amp; similiter corporeitas in genere. quare &amp; multo fortius in proposito non esset transubstantiatio formae 
       <lb ed="#B" n="53"/>subalis panis in subam animae nec per se nec per accimens: sed potius esset eius annihilatio: non obstantequod est in eis 
       <lb ed="#B" n="54"/>materia eiusdem rationis primo modo: &amp; similiter corporeitas in genere secundum dictum modum. Et sic sicut secundum illos non de 
       <!--1022.xml-->
       <pb ed="#B" n="491-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>bet concedi quod conversio fiat in hominem simpliciter eo quod homo nominat compositum ex corpore &amp; suba anima rationalis non 
       <lb ed="#B" n="2"/>solum vt dat esse corporeum sed etiam vt dat esse sensitiuum &amp; rationale: sic non debet concedi quod fiat transubstantia 
       <lb ed="#B" n="3"/>tio in hominem secundum quod est corpus simpliciter homo enim non dicit, vt dictum est, aliquod compositum eiusdem rationis cum 
       <lb ed="#B" n="4"/>aliis corporibus, seu subiectum a quo sumitur communitas generis naturae: quae sufficit ad non transubstantiatione 
       <lb ed="#B" n="5"/>in subiectum animae coniunctae. Sicut enim non potest fieri transubstantiatio in animam separatam: sic nec 
       <lb ed="#B" n="6"/>in coniunctam, licet ab anima coniuncta sumatur aliqua ratio communitatis generis naturae cum aliis coi 
       <lb ed="#B" n="7"/>poribus: qualem non habent cum anima separata. Et sic non sicut dicunt siue intendunt dicere eadem via na 
       <lb ed="#B" n="8"/>turae ex homine potest fieri panis &amp; econuerso per multas trasmutationes medias: sicut ex pane potest 
       <lb ed="#B" n="9"/>fieri lapis &amp; econuerso, vt patet ex dictis. non ei nominat homo compositum ex naturali materia sicut 
       <lb ed="#B" n="10"/>panis. dico secundum eandem rationem materiae propinquam: &amp; hoc quia anima rationalis non est educibilis de 
       <lb ed="#B" n="11"/>potentia materiae sicut educibilis est forma perficiens materiam panis aut lapidis, vt dictum est. 
        Pro<lb ed="#B" n="12" break="no"/>pter quid etiam anima rationalis non consimiliter dicitur forma naturalis sicut forma panis aut lapidis: nec 
        eo<lb ed="#B" n="13" break="no"/>dem modo naturalitatis per omnem modum perficere naturam: nec materiam eiusdem rationis. Vnde nec etiam omni 
       <lb ed="#B" n="14"/>no vniformiter dicitur generari naturaliter homo ab homine sicut asinus ab asino: licet non dicatur crea 
       <lb ed="#B" n="15"/>ri quamuis tota substantia animae cretur. secundum quod in quaestionibus de vnitate formae in homine latius ma 
       <lb ed="#B" n="16"/>teriam hanc circunstantia tacta sunt. Ex quo patet quod non potest rationabiliter dici quod si 
        conce<lb ed="#B" n="17" break="no"/>datur quod in totum compositum ex corpore &amp; anima quid est homo fiat transubstantiatio per se: quod tamen non opor 
       <lb ed="#B" n="18"/>tet fieri conversionem in substantiam animae. immo hoc est necessarium. Sed postquam conceditur quod nullo modo fiat 
       <lb ed="#B" n="19"/>transubstantiatio in substantiam animae, nullo modo debet concedi quod fiat transubstantiatio in totum 
        ho<lb ed="#B" n="20" break="no"/>minem per se. quia tunc transubstantiatio fit in totum hominem non nisi per alteram partem eius scilicet per solam 
        ma<lb ed="#B" n="21" break="no"/>teriam: &amp; sic non nisi per accidens in totum hominem: &amp; vlterius nec per se nec per accidens in animam rationalem: 
       <lb ed="#B" n="22"/>quia nihil conuenit parti per accidens ratione totius quin conueniat toti per se. quemadmodum 
        ratio<lb ed="#B" n="23" break="no"/>nalis anima in homine generatur quoquo modo per accidens quia totus homo generatur per se. Quod ergo additur 
       <lb ed="#B" n="24"/>pro simili: quod totus homo dicitur generari &amp; tamen anima quae est eius forma non generatur nec per se nec per accidens: Dico 
       <lb ed="#B" n="25"/>quod falsum est, immo per accidens generatur modo quodam: quemadmodum &amp; materia generatur per accidens: licet enim neutrum 
       <lb ed="#B" n="26"/>eorum generetur per se quo ad suam substantiam, ambo tamen generantur per accidens: inquantum sunt de compositione hominis qui generatur 
       <lb ed="#B" n="27"/>per se: sicut etiam forma educta de potentia materiae generatur per accidens secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> &amp; 
        Commenta<lb ed="#B" n="28" break="no"/>torem. viii. metaphysicae licet anima rationalis magis per accidens generetur quam forma educta de potentia ma 
       <lb ed="#B" n="29"/>teriae: &amp; similiter materia magis per accidens quam forma educta de potentia materiae. Vnde si 
        concede<lb ed="#B" n="30" break="no"/>retur quod transubstantiatio panis fieret in totum hominem per se (quod nego) concedi oporteret quod fieret in 
        sub<lb ed="#B" n="31" break="no"/>stantiam animae per accidens: non tamen in substantiam animae, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4780-d1e456">
       AD primum argumentum 
       <lb ed="#B" n="32"/>quod deus potest facere quod sola anima sit forma hominis: puto quod non est verum: eo quod hoc non esset 
        fa<lb ed="#B" n="33" break="no"/>ctibile nisi animae natura transmutaretur: &amp; sic anima non esset anima &amp; occurreret contradictio. Quia  
       <lb ed="#B" n="34"/>probatur: quod hoc est deo possibile: quia potest transmutare accidens de subiecto in subiectum: Dicendum quod hoc 
       <lb ed="#B" n="35"/>non contingit nisi quia qualitates symbolae natae sunt manere in generato &amp; corrupto. &amp; hoc propter 
       <lb ed="#B" n="36"/>subiecti identitatem. &amp; sic idem esse naturae suae conseruant propter identitatem subiecti cum quo ha 
       <lb ed="#B" n="37"/>bent communicantiam siue fuerit sub vna forma substantiali siue sub alia: non sic autem est eadem ratio subie 
       <lb ed="#B" n="38"/>cti respectu animae vt est cum forma corporali educta de materia &amp; vt est sine illa: immo vt est fine il 
       <lb ed="#B" n="39"/>la, materia nullo modo habet rationem subiecti respectu solius animae. &amp; sic anima non est sicut ali 
       <lb ed="#B" n="40"/>quod symbolum ad materiam puram &amp; ad materiam sub corporeitate: sicut est cicatrix ad materiam vt 
       <lb ed="#B" n="41"/>est sub forma viui &amp; vt est sub forma mortui. Propter quod non pont transferri anima vt informet solam ma 
       <lb ed="#B" n="42"/>teriam quam informauit cum forma corporeitatis: licet possit transferri cicatrix vt informet materiam sub  
       <lb ed="#B" n="43"/>forma mortui quae eandem informauit sub forma viui.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>