<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 30</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 30</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="518-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5044">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5044-Hd1e96">Quaestio 30</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5044-d1e99">
        <lb ed="#B" n="39"/>CIrca octauum arguitur: quod excommunicatus pro vero contemptu ab officiali non sacerdote 
       <lb ed="#B" n="40"/>post absolutionem ab eodem in forma ecclesiae tenetur petere absolutionem pro eodem contem- 
       <lb ed="#B" n="41"/>ptu a suo sacerdote curato: quia iste non obediendo officiali non solum est inobediens ho-  
       <lb ed="#B" n="42"/>mini: sed etiam deo: quaere sicut pro imobedientia facta homin requiritur absolutio ab homine: ita similiter 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; pr inobedientia facta deo requiritur absolutio a deo: &amp; hoc non nisi per sacerdotem 
       <lb ed="#B" n="44"/>qui in hoc est loco dei: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5044-d1e115">
       CONtra. tunc multi essent decepti: quia de tali inobe 
       <lb ed="#B" n="45"/>dientia non solet fieri confessio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5044-d1e120">
       DIco quod excommunicatio non est peccatum: sed poena me 
       <lb ed="#B" n="46"/>dicinalis contra peccatum conmittendum ne committatur &amp; ne poena talis incurratur: &amp; etiam contra iamcon- 
       <lb ed="#B" n="47"/>missum vt ipsum celerius emendetur: ita quod quando aliquis excommunicatur pro contemptu vero, hoc non est nisi 
       <lb ed="#B" n="48"/>ratione peccat scilicet omissionis praecepti iudicis: ita quod etsi non apponeretur excommunicatio nihilominus 
       <lb ed="#B" n="49"/>tamen peccatum illud maneret vsque ad vera poenitentiam: &amp; indigeret contemptor absolutione ab illo pecca 
       <lb ed="#B" n="50"/>to. Similiter si excommunicaretur pro illo antequam esset poenitens de illo, similiter maneret obligatus illo 
       <lb ed="#B" n="51"/>peccato: &amp; oporteret illum de illo poenitere &amp; ipsum confiteri sacerdoti. Similiter si esset poenitens ante abso 
       <lb ed="#B" n="52"/>lutionem ab excommunicatione: dico quod etiam post absolutionem illam necesse esset eum petere absolutionem de 
       <lb ed="#B" n="53"/>peccato Quod clarum est quando officialis est non sacerdos: quia nec clericus non sacerdos sicut nec laicus sacramentaliter 
       <lb ed="#B" n="54"/>a peccato absoluere potest. &amp; perinde esset si esset sacerdos: quia absolutiones illae duae omnino diuersae sunt sicut poena &amp; 
       <!--1076.xml-->
       <pb ed="#B" n="518-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>culpa a quibus fit absolutio. &amp; secundum hoc concedenda est prima ratio hoc probans. Ad secundum quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>tunc multi essent decepti: Dico quod verum est si ita sit quod non sit consuetum confiteri de tali peccato 
       <lb ed="#B" n="3"/>sed ex illis deceptis aliqui bene possunt excusari ex ignorantia secundum aliquem modorum tactorum 
       <lb ed="#B" n="4"/>in quadam quaestione superius. Propter quid sacerdotes ne sic contemnentes per ignorantiam vt peccatum 
       <lb ed="#B" n="5"/>hmodi non recognoscant decipiantur debent hoc populo suo praedicare &amp; eum in hoc docere. ali- 
       <lb ed="#B" n="6"/>oquin ipsimet bene possunt ex tali omissione peccare.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>