<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 11</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 11</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="465-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4392">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4392-Hd1e96">Quaestio 11</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4392-d1e99">
        <lb ed="#B" n="37"/>Irca secundum arguitur quod non sit vnum aeuum omnium aeuiternorum: quia de ratione men 
       <lb ed="#B" n="38"/>surae quae est vna plurium, oportet quod illa sit mensura primi respectu aliorum: vt tempus 
       <lb ed="#B" n="39"/>primi motus respectu aliorum temporalium: non sic aeuum primi angeli quod esset 
       <lb ed="#B" n="40"/>mensura aliorum angelorum si aliquod esset. quia ille lucifer est cuius aeuum non  
       <lb ed="#B" n="41"/>potest esse mensura bonorum angelorum cum sint minus mutabiles in esse quam  
       <lb ed="#B" n="42"/>ille. ergo &amp;c. Contra est illud philosophi. x. Metaph. In quolibet genere est vnum 
       <lb ed="#B" n="43"/>primum &amp;c. quare in aeuiternis est vnum aeuum omnium aliorum mensura. Dicendum quod ista 
       <lb ed="#B" n="44"/>stio plures potest habere sinus &amp; intellectus. Vnum an singuli angeli habent aeuum proprium sibi, 
       <lb ed="#B" n="45"/>se. scilicet quod aeuum primi angeli est mensura aliorum aeuorum &amp; per hoc mensura omnium angelorum. 
       <lb ed="#B" n="46"/>Alium an sit vnum aeuum vnius primi angeli quod est mensura omnium aliorum angelorum: sic quod  
       <lb ed="#B" n="47"/>nullus illorum habeat proprium aeuum: quemadmodum vnum tempus est mensura omnium mo- 
       <lb ed="#B" n="48"/>tuum. Et dico quod plurium nunquam est vna mensura secundum numerum plurium quae est propria vni 
       <lb ed="#B" n="49"/>us illorum: sic quod nullum aliorum habet propriam mensuram nisi illa connexionem &amp; connaturalitatem habeant 
       <lb ed="#B" n="50"/>inter se secundum rationem causae &amp; causati. &amp; sic esse omnium aliorum dependet ab esse primo: quemadmo- 
       <lb ed="#B" n="51"/>dum contingit in motibus naturalibus: quod omnes habent causari a motu primi mobilis. Propter quod tem 
       <lb ed="#B" n="52"/>pus quod est mensura illius, mensura est omnium aliorum motuum. Quare cum vnus angelus nullam ha-  
       <lb ed="#B" n="53"/>beat causalitatem in esse super alium: idcirco dico quod non est aliquid aeuu propria mensura vnius angeli &amp; alio- 
       <lb ed="#B" n="54"/>rum per illum, sic quod nullus illorum proprium habeat aeuum: immo dico quod quilibet angelus habet suum aeuum proprium. Et 
       <!--971.xml-->
       <pb ed="#B" n="465-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tunc restat videre vtrum aeuum alicuius angeli sit mensura omnium aliorum angelorum cum hoc quod sit mensu- 
       <lb ed="#B" n="2"/>ra vnius propria: quod per se nullo modo potest esse. Quia n mensura vnius, propria sit mensura alterius, hoc non 
       <lb ed="#B" n="3"/>est nisi quia illud vnum habet causalitatem in esse aliorum, siue alia ponantur habere proprias mensuras si 
       <lb ed="#B" n="4"/>ue non: quemadmodum siue motus alii a primo ponantur habere propria tempora ac suas mensuras siue non: tempus 
       <lb ed="#B" n="5"/>tamen primi motus nunquam diceretur esse mensura aliorum motuum: nisi quia primus motus haberet causalita 
       <lb ed="#B" n="6"/>tem in esse super alios. &amp; sic eadem ratione quae prius vnum aeuum non potest esse per se mensura omnium 
       <lb ed="#B" n="7"/>aeuiternorum. Si ergo possibile est vt sit, hoc non potest esse nisi per accidens, scilicet quia vnum  
       <lb ed="#B" n="8"/>aeuum est mensura aliorum aeuorum &amp; per hoc est mensura aliorum aeuiternorum, quod aliqui ponunt per 
       <lb ed="#B" n="9"/>allegatum in secunda ratione praedicta. Quia nm aeuorum omnium est vnum genus entis: oportet quod in illis sit 
       <lb ed="#B" n="10"/>vnum primum quod est mensura aliorum. Sed hoc non potest stare: quia si aliquid est mensura mensurati: quia est 
       <lb ed="#B" n="11"/>mensura mensurae: oportet quod sit mensura mensurati sub illa ratione qua est mensura mensurae: vt si locus 
       <lb ed="#B" n="12"/>est mensura albedinis quae est in superficie: quia ille est mensura superficiei: oportet quod secundum eandem rationem men 
       <lb ed="#B" n="13"/>surandi locus sit mensura superficiei &amp; albedinis. Nunc autem aliter aeuum est mensura aeuiterni: aliter vero 
       <lb ed="#B" n="14"/>vnum aeuum est mensura alterius aeui. Aeuum enim est mensura aeuiterni quo ad modum existendi in simultate 
       <lb ed="#B" n="15"/>quadam defectibili: quemadmodum aeternitas est mensura Dei quo ad modum existendi in simulta- 
       <lb ed="#B" n="16"/>te quadam indefectibili. Et tempus est mensura motus quo ad modum existendi in quadam successione, se 
       <lb ed="#B" n="17"/>cundum quod alibi planius exposuimus. Aeuum autem vnum, est mensura aliorum aeuorum quo ad dignitatem na-  
       <lb ed="#B" n="18"/>turae existentis: &amp; sic aequiuoce dicitur mensura hincinde. Et secundum primum modum mensurandi nihil potest 
       <lb ed="#B" n="19"/>esse per se mensura vnius, &amp; per illud plurium aliorum, nisi illud vnum habeat causalitatem in esse supe alia vt dictum 
       <lb ed="#B" n="20"/>est: de quo nihil ad praesens. Secundum autem modum mensurandi secundum. secundum quod vnum est mensura pluri 
       <lb ed="#B" n="21"/>um: de quo loquitur Philosophus: cum dicit. x. Metaph. In quolibet genere vno &amp;c. et super quem fundatur 
       <lb ed="#B" n="22"/>tertius modus relationis: de quo loquitur in. v eiusdem: isto modo mensura in vnoquoque genere 
       <lb ed="#B" n="23"/>appellatur id in quo nobilissime &amp; perfectissime reperitur natura illius generis: sic quod in quocunque  
       <lb ed="#B" n="24"/>alio illius generis reperitur per quandam defectionem &amp; sub quodam gradu inferiori. Et per hoc 
       <lb ed="#B" n="25"/>mensura isto modo principium est cognoscendi quantitatem rei mensuratae: non quantitatem molis: quae  
       <lb ed="#B" n="26"/>cognoscitur per mensuram secundum primum modum maesurae: sed quantitatem perfectionis naturalis qua 
       <lb ed="#B" n="27"/>secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in iis quae non sunt mole magna idem est maius esse quod melius: &amp; hoc melius non bonita 
       <lb ed="#B" n="28"/>te moris sed bonitate naturae: quod est esse perfectius in illa natura. In quanto autem gradu dignitatis sit 
       <lb ed="#B" n="29"/>vnumquidque mensuratorum, cognoscitur per mensuram eius: quia in tanto gradu est secundum quantum participat 
       <lb ed="#B" n="30"/>id quod est mensurae. Quod enim participat magis, est perfectius &amp; melius atque maius. propter quid dicitur quod men 
       <lb ed="#B" n="31"/>sura est vnigenea mensurato. i. vnius generis: &amp; debet mensura esse aliquid vnum in natura singulare 
       <lb ed="#B" n="32"/>in quo natura habet esse perfectissime: &amp; in quo est status omnium conmunicantium naturam illam vt in quo  
       <lb ed="#B" n="33"/>dam supremo dignitate &amp; perfectione, &amp; quid omnia alia continet virtute &amp; eminentia quadam in natura 
       <lb ed="#B" n="34"/>simplicissima illius generis: a cuius simplicitate omnia alia recedunt per aliqualem compositionem. pro- 
       <lb ed="#B" n="35"/>pter quid dicitur esse minimum in illo genere. Sed genus vnum in quo habent esse vnigenea mensura &amp; men 
       <lb ed="#B" n="36"/>suratum dupliciter est: &amp; secundum hoc duplex est vnigenitas &amp; duplex ratio mensurae de qua loquitur:  
       <lb ed="#B" n="37"/>quarum vna magis proprie habet rationem mensurae quam alia vt iam patebit. Est enim quoddam genus me- 
       <lb ed="#B" n="38"/>taphysicum, quoddam logicum. Genus Metaphysicum accipitur penes communitatem pure analogicam: quae  
       <lb ed="#B" n="39"/>continet aliquid, cui principaliter nomen conuenit quod est mensura: &amp; aliis per quandam attributionem par 
       <lb ed="#B" n="40"/>ticipatiuam ad illud: quae sunt mensurata. &amp; sic ens dicitur genus vnum in quo est vnum primum mi 
       <lb ed="#B" n="41"/>nimum mensura aliorum. De isto genere loquitur <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> cum dicit. iiii. Metaphysi. Consideratio de omni 
       <lb ed="#B" n="42"/>bus entis formis vniuersaliter est vnius scientiae secundum genus formae: &amp; est in rei veritate scientia prio 
       <lb ed="#B" n="43"/>ris rei ex qua aliae dependent &amp; per quam vocantur entia. Et haec res in genere entis est deus: &amp; est pro-  
       <lb ed="#B" n="44"/>priissime mensura cuiuslibet alterius entis. Cum enim propriissime dicitur mensura aliquid in aliquo  
       <lb ed="#B" n="45"/>genere: oportet quod genus illud secundum conmunitatem analogicam, non aequiuocam dicatur. secundum quod dicit Phi- 
       <lb ed="#B" n="46"/>losophus ibidem. Ens dicitur multipliciter, &amp; non aequiuoce. Diuidatur prima diuisione in id quid est men 
       <lb ed="#B" n="47"/>sura, &amp; in id quid est mensuratum: sic quod in primo membro diuisionis stet ratio nominis secundum naturam rei sim- 
       <lb ed="#B" n="48"/>pliciter significatam per nomen absque omni alia additione. In secundo vero membro stet per alicuius additio 
       <lb ed="#B" n="49"/>nem quod est extra naturam rei vt per nomen significatur simpliciter. Et sic hoc nomen ens quod imponitur ab actu 
       <lb ed="#B" n="50"/>essendi simpliciter, diuiditur in ens quod non est nisi esse purum: quia nihil praeter esse: &amp; per hoc est in fi 
       <lb ed="#B" n="51"/>ne simplicitatis: cuiusmodi est deus qui est extra omne genus praedicamenti quod est genus logicum vt iam 
       <lb ed="#B" n="52"/>dicetur: &amp; in ens cui conuenit esse quod in suo significato includit aliquid praeter rationem esse. Et per 
       <lb ed="#B" n="53"/>hoc cadit in compositionem &amp; deficit a simplicitate primi entis: cuiusmodi est creaturae essentia: quae per 
       <lb ed="#B" n="54"/>tinet ad genus praedicamenti quod non tantum nominat esse: sed etiam aliquid cui convenit esse. ita quod res cuiusli 
       <!--972.xml-->
       <pb ed="#B" n="466-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>bet praedicamenti etiam in generalissimo considerata compositum quid nominat ex esse latissimo &amp; ali- 
       <lb ed="#B" n="2"/>quo cui illud conuenit, vti alias declarauimus. Et secundum hunc modum potest exponi illud dictum Boe- 
       <lb ed="#B" n="3"/>tii de Hebdo. Diuersum est esse &amp; id quid est. quod quidem id quid est non est ipsum esse vt dicit ibidem  
       <lb ed="#B" n="4"/>sed accepta essendi forma est. Sed hoc non aliud re: sed intentione sola: si enim sola ratione differrent nul 
       <lb ed="#B" n="5"/>lam facerent compositionem. &amp; est vtrumque participatio &amp; pertialitas quaedam in se respectu esse Dei &amp; respe 
       <lb ed="#B" n="6"/>ctu eius quod est id quod est Deus: in quo esse &amp; id quid est siue quod est aliquid siue aliquitas eius: differunt so 
       <lb ed="#B" n="7"/>la ratione. Vnum tamen illorum, vt ipsum esse, est quasi quiddam participatum ab eo quod est aliquid in ipso:-  
       <lb ed="#B" n="8"/>non autem econuerso. dicente Boetio. Quod est participat aliquo. sed ipsum esse nullo modo aliquo par 
       <lb ed="#B" n="9"/>ticipat. Et sic mensura dicitur hic propriissime: quia naturam continet puram esse, &amp; secundum veritatem sim 
       <lb ed="#B" n="10"/>plicitatis: &amp; essentia creata dicitur mensurata: quia continet esse &amp; aliquitatem vt participatam per quandam  
       <lb ed="#B" n="11"/>imitationem ad esse &amp; aliquitatem Dei &amp; per quandam compositionem. &amp; sic velt natura in quae debet esse ratio vni 
       <lb ed="#B" n="12"/>geneitatis inter mensuram &amp; mensuratum: in ipsa mensura est sub quadam simplicitate &amp; claritate &amp; puri 
       <lb ed="#B" n="13"/>tate spirituali: in ipso mensurato sub quadam grossitie, obscuritate, &amp; impuritatis admixtione. Propter 
       <lb ed="#B" n="14"/>quod respectu Dei quaelibet creaturae essentia, materiale quid dicitur: propter quid etiam Deus non proprie di-  
       <lb ed="#B" n="15"/>citur ens sed esse: creaturae vero essentia econuerso non proprie dicitur esse: sed ens, quod includit esse. &amp; quod est 
       <lb ed="#B" n="16"/>vt commune analogum ad deum &amp; essentiam creaturae non proprie dicitur ipsum ens: sed ipsum esse: vt esse 
       <lb ed="#B" n="17"/>sit ipsum latissimum coniter analogum ad esse dei, hoc est quod est ipse Deus qui non est nisi esse: et ad esse cre 
       <lb ed="#B" n="18"/>aturae, hoc est non quod praecise est ipsa essentia creaturae: quia ipsa est aliquid praeter esse: quae quidem aliquitas non  
       <lb ed="#B" n="19"/>cadit proprie in altero membro cum diuiditur esse: sed in quod esse descendens per identitatem realem in  
       <lb ed="#B" n="20"/>grossatur &amp; obscuratur vt sit quaedam participatio &amp; participatum esse. Sicut autem Deus minus proprie 
       <lb ed="#B" n="21"/>loquendo dicitur ens vel substantia, vt ens &amp; substantia sint analoga quaedam ad ens siue substantiam, 
       <lb ed="#B" n="22"/>quae est deus: &amp; ad ens siue substantiam, quae est creatura: consimiliter in tali genere entis &amp; substantiae, mensura est ens si 
       <lb ed="#B" n="23"/>ue substantia quae est deus: mensuratum vero ens siue substantia quae est essentia creaturae. Sicut autem secundum iam di-  
       <lb ed="#B" n="24"/>ctum modum esse simpliciter est vnum genus in quo mensura est primum esse quod est deus: &amp; mensuratum ipsa 
       <lb ed="#B" n="25"/>essentia creaturae: &amp; hoc per se: et per hoc ipsa essentia creaturae continens in se esse vt aliquid sui: sic ens 
       <lb ed="#B" n="26"/>quod proprie dicitur ens in creaturis est vnum genus: in quo consimili modo iam dicto ens est primum 
       <lb ed="#B" n="27"/>quid est mensura aliorum. Hoc enim ens diuiditur in ens quod non est nisi ens: &amp; in ens quid est alicuius 
       <lb ed="#B" n="28"/>vt sicut deus est esse in sua puritate non per alicuius appositionem quod facit compositionem cum ipso:  
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; ideo primum esse inter omnia esse: sic substantia est ens in entitatis talis puritate non per alicuius 
       <lb ed="#B" n="30"/>additionem: &amp; ideo primum ens inter entia inquantum proprie entia dicuntur: sicut deus est primum 
       <lb ed="#B" n="31"/>esse inter alia esse. Et sicut esse quod conuenit essentiae creaturae, est esse participatione quadam, quid per quandam  
       <lb ed="#B" n="32"/>compositionem habet esse in essentia creaturae inquantum est essentia simpliciter: sic accidens est ens per quam 
       <lb ed="#B" n="33"/>dam participationem, quod per quandam vlteriorem compositionem habet esse in essentia accidentis: inquantum accidens 
       <lb ed="#B" n="34"/>est. secundum hoc nim substantiae esse respectu accidentis: est esse simpliciter. &amp; per consimilem attributionem, qua  
       <lb ed="#B" n="35"/>se habet omne aliud esse ad esse dei, se habet omne aliud ens inquantum est ens ad ens quid est substantia. 
       <lb ed="#B" n="36"/>&amp; ideo in genere entis quod est cone ad sola decem praedicamenta, ens quod est substantia, est mensura: &amp; ens quid  
       <lb ed="#B" n="37"/>est accidens, est mensuratum. Sicut autem ens secundum iam dictum modum est vnum genus ad decem praedicamenta 
       <lb ed="#B" n="38"/>sic accidens est vnum genus Metaphysicum ad nouem praedicamenta accidentium: quid diuiditur consimili mo 
       <lb ed="#B" n="39"/>do, modis iam dictis, in accidens quod est alicuius simpliciter absque alio addito: quod est quantitas: &amp; in ac 
       <lb ed="#B" n="40"/>cidens quod est alicuius per aliud: &amp; sic per additum: vt sunt alia accidentia quae non insunt nisi per quanti 
       <lb ed="#B" n="41"/>tatem: &amp; hoc loquendo secundum <name ref="#Aristotle">philosophos</name> qui non posuerunt accidentia nisi in substantiis cor- 
       <lb ed="#B" n="42"/>poralibus: &amp; sic in genere accidentium mensura aliorum est quantitas: quia alia non accidunt substan 
       <lb ed="#B" n="43"/>tiae nisi per quantitatem. Similiter accidens per aliud est vnum genus continens octo alia praedicamenta: quod diuiditur in  
       <lb ed="#B" n="44"/>accidens per aliud simpliciter absque alio addito quod est relatio: quae nihil rei addit super suum fundamentum  
       <lb ed="#B" n="45"/>per quod accidit, &amp; in accidens per aliud additum quam sit illud per quod accidit simpliciter vt sunt alia se- 
       <lb ed="#B" n="46"/>ptem: quia qualitas praeter hoc quod accidit per aliud: vt per quantitatem: rem propriam absolutam  
       <lb ed="#B" n="47"/>habet. &amp; similiter caetera sex. &amp; sic inter talia accidentia quae accidunt per aliud, mensura est rela- 
       <lb ed="#B" n="48"/>tio propter simplicitatem in accidendo per aliud. Propter quod tertio loco a <name ref="#Aristotle">Philosopho</name> ordinatur 
       <lb ed="#B" n="49"/>post substantiam: secundum quod super ipsius ordinatione immediate post quantitatem magnam disputationem 
       <lb ed="#B" n="50"/>ponit Simplicius super praedicamentum relationis: &amp; sic in procedendo semper in quolibet genere me 
       <lb ed="#B" n="51"/>taphysico est inuenire vnum primum minimum quod est mensura aliorum in ratione illius communis: licet non secundum id  
       <lb ed="#B" n="52"/>quid alia addunt nisi per accidens vt patet ex dictis. Non solum autem secundum dictum modum est inuenire mensu- 
       <lb ed="#B" n="53"/>ram in genere metaphysico: quod secundum dicta non habet communitatem nisi analogicam puram in quae est solum nomen 
       <lb ed="#B" n="54"/>comne: &amp; nulla res: neque secundum rationem naturae, neque secundum rationem considerationis: sed etiam est inue- 
       <!--973.xml-->
       <pb ed="#B" n="466-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nire eam in quolibet genere logico: in quo licet secundum Philosophum. vii. Physi. semper latet aliqua aequiuoca-  
       <lb ed="#B" n="2"/>tio: quia semper in diuisione generis per differentias contrarias, est nobilius alterum extremum contrarietatis: vt 
       <lb ed="#B" n="3"/>dicit in x. Metaphysicae est tamen in ipso vniuocatio inquantum est in eo aliquid conmune suis speciebus se- 
       <lb ed="#B" n="4"/>cundum considerationem: &amp; est semper species quae constituitur per nobiliorem differentiam mensura in illo genere puta in  
       <lb ed="#B" n="5"/>substantiae genere. Cum. n. ipsa diuiditur per incorpoream &amp; corpoream: nobilius natura eius descendit in in-  
       <lb ed="#B" n="6"/>corpoream quam in corpoream. Propter quid loquendo de mensura in genere substantiae: vt est genus praedica 
       <lb ed="#B" n="7"/>menti vniuoce se habens ad contenta sua: substantia incorporea est mensura substantiarum corporea 
       <lb ed="#B" n="8"/>rum inquantum substantiae sunt. Vlterius autem inquantum corporeae sunt vnum genus: &amp; similiter in  
       <lb ed="#B" n="9"/>quantum incorporeae: &amp; semper in quolibet vsque ad specialissima, est mensura aliorum secundum ratio 
       <lb ed="#B" n="10"/>nem illius generis species quae constituitur nobiliore differentia. sed in indiuiduis sub eadem specie specialissi 
       <lb ed="#B" n="11"/>ma: quia nihil rei addunt super speciem: &amp; in ipsis non est ordo dignitatis naturalis: nec ante nec post: 
       <lb ed="#B" n="12"/>vt dicitur. v Metaphsicae ideo in illis nullum eorum est mensura aliorum. Sunt autem ad intellectum dictorum tria 
       <lb ed="#B" n="13"/>hic aduertenda. Primum est quod mensura quae est secundum genus logicum: non ita proprie &amp; perfecte habet rationem 
       <lb ed="#B" n="14"/>mensurae sicut illa quae est secundum genus metaphysicum. In genere n. Metaphysico id quid est mensura in sim- 
       <lb ed="#B" n="15"/>plicitate quadam naturae cadit in diuisione illius generis &amp; in illa stat, quam primo principaliter &amp; im- 
       <lb ed="#B" n="16"/>mediate significat nomen generis: a qua deficit natura quam signat mensuratum &amp; cadit in ratione compositi: 
       <lb ed="#B" n="17"/>ita quod nihil commune neque re neque ratione habent mensura &amp; mensuratum. Sed ratio &amp; nomen generis conuenit 
       <lb ed="#B" n="18"/>mensurato per quandam attributionem &amp; imitationem ad mensuram: &amp; non est inter illa nisi vnigeneitas imi 
       <lb ed="#B" n="19"/>tationis propter nimium excessum &amp; supereminentiam naturae vt signatur per mensuram respectu eius vt 
       <lb ed="#B" n="20"/>si gnatur per mensuratum. Propter quod virtute perfectissime continet mensura in se mensuratum. &amp; inter haec 
       <lb ed="#B" n="21"/>verissime habet rationem mensurae quod est prima mensura sub latissimo genere. scilicet sub esse vt deus: quia se 
       <lb ed="#B" n="22"/>toto est mensura totius mensurati: &amp; non sic aliqua aliarum. Deus enim nihil aliud existens quam esse, est men 
       <lb ed="#B" n="23"/>sura cuiuslibet esse inquantum est esse: licet enim non inquantum est aliquid essentia creaturae, Deus non 
       <lb ed="#B" n="24"/>est eius mensura inquantum ipse est esse: inquantum tamen ipse est aliquid secundum rationem differens ab esse, 
       <lb ed="#B" n="25"/>est mensura cuiuslibet: inquantum est aliquid: sicut &amp; est mensura substantiae, inquantum est eminenter 
       <lb ed="#B" n="26"/>substantia, &amp;e mensura nostrae sapientiae inquantum est eminenter sapientia: &amp; sic se caeteris, quae ratione  
       <lb ed="#B" n="27"/>nobilitatis quam important secundum nominia sua transferuntur ad deum. Substantia autem etsi inquantum est ens se- 
       <lb ed="#B" n="28"/>cundum totalitatem entitatis suae quam ens primo signat est mensura aliorum entium inquantum sunt entia: non  
       <lb ed="#B" n="29"/>tamen est mensura illorum ratione eius quod addunt secundum praedictum modum: sed mensura secundum genus logicum 
       <lb ed="#B" n="30"/>quia non stat in simplicitate generis. Cum enim dicitur: Substantiarum alia corporea: alia incorporea: incor 
       <lb ed="#B" n="31"/>poreum quod est mensura non stat in simplicitate substantiae: nihil addendo super illud quod primo fi 
       <lb ed="#B" n="32"/>gnat substantia: sicut stat quod est mensura sub genere metaphysico. Cum enim dicitur entium aliud  
       <lb ed="#B" n="33"/>substantia aliud accidens: substantia nihil addit super aliquid significatum nomine entis quia nihil signat primo 
       <lb ed="#B" n="34"/>nisi ens quid est substantia. &amp; sic cum incorporeum sit mensura corporeorum non secundum se totum hoc est mensura 
       <lb ed="#B" n="35"/>neque illud mensuratum, quia incorporeum non est mensura illius nisi inquantum est substantia: non inquantum est 
       <lb ed="#B" n="36"/>talis substantia secundum rationem suae differentiae quam addit supra genus. Similiter nec corporeum est mensuratum ni 
       <lb ed="#B" n="37"/>si ratione qua est substantia simpliciter: non ratione differentiae suae. Ratione enm differentiae vna non est in illa aliquo  
       <lb ed="#B" n="38"/>modo neque secundum esse nobilius neque alio modo: licet vna differentia sit nobilior quam alia: sed solummodo  
       <lb ed="#B" n="39"/>est in illa virtute vt in nobiliori inquantum est nobilior ratio substantialitatis descendens in speciem per diffe 
       <lb ed="#B" n="40"/>rentiam nobiliorem quam per differentiam minus nobilem. Secundum autem quod hic est aduertendum est quod aliter descem 
       <lb ed="#B" n="41"/>dit genus quid est substantia in species corporeas &amp; incorporeas. In istis enim descendit per solam formam separatam 
       <lb ed="#B" n="42"/>quam addit differentia super formam generis &amp; super solam formam: in illis autem per formam differentiae quae  
       <lb ed="#B" n="43"/>recipitur in materia. Et sic non per solam formam sed etiam per materiam quae facit quod corporeum sit genus 
       <lb ed="#B" n="44"/>subalternum non solum logicum sed naturae. &amp; sic etiam nobilius esse habet subalternum in incorporeo: quia 
       <lb ed="#B" n="45"/>in illa descendit per differentiam quae est forma immaterialis: &amp; sic manet in illo forma immaterialis: quam in  
       <lb ed="#B" n="46"/>corporeo: quia in illa descendit per differentiam quae est forma materialis. &amp; sic fit quodammodo in illo forma 
       <lb ed="#B" n="47"/>materialis. Propter quod, vt dictum est, incorporeum mensura est corporei. Secundum autem istos diuersos modos 
       <lb ed="#B" n="48"/>descendendi genus in species diuersificatur ratio mensurae sumendae in genere corporei &amp; in genere incorporei: 
       <lb ed="#B" n="49"/>quia enim vt alibi declarauimus in genere incorporei quanto differentia prius stat constituendo speciem specia 
       <lb ed="#B" n="50"/>lissimam: tanto speciem perfectiorem constituit: &amp; ipsa in se est perfectior: &amp; quanto tardius constituit 
       <lb ed="#B" n="51"/>speciem specialissimam: sed prius constituit speciem subalternam quae per vlteriorem differentiam descendit qusque  
       <lb ed="#B" n="52"/>perueniatur ad speciem specialissimam: tanto constituit speciem imperfectiorem &amp; ipsa est in se imperfectior: ita 
       <lb ed="#B" n="53"/>quod in incorporeis species specialissima quae plures differentias in se colligit, &amp; in quam vltimo descendit ge- 
       <lb ed="#B" n="54"/>nus illa est ipfectissima: &amp; illa in quam vnica differentia descendit genus, illa est simplicissima &amp; perfectissi 
       <!--974.xml-->
       <pb ed="#B" n="467-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ma omnium aliarum perfectiones in se continens, inquantum sunt substantiae sub ratione eminentiori. &amp; ideo illa 
       <lb ed="#B" n="2"/>species est mensura aliarum in genere incorporeorum. In genere autem corporei quanto differentia prius stat constituem 
       <lb ed="#B" n="3"/>do speciem specialissimam: tanto speciem imperfectiorem constituit &amp; ipsa in se est imperfectior. Et quanto tardius 
       <lb ed="#B" n="4"/>constituit speciem specialissimam: sed prius constituit speciem subalternam quae per vlteriorem differentiam descendit, 
       <lb ed="#B" n="5"/>quousque perueniatur ad speciem specialissimam: tanto constituit speciem perfectiorem: &amp; ipsa in se est perfectior. Ita quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>in corporeis species specialissima, quae plures differentias colligit in se: &amp; in quam vltimo descendit genus: illa 
       <lb ed="#B" n="7"/>est perfectissima omnium aliarum perfectiones in se continens in vna simplicissima re secundum quod corporea. licet plures 
       <lb ed="#B" n="8"/>contineat intentiones. Et ideo illa species est mensura aliarum in genere corporeorum: vt est species humana se 
       <lb ed="#B" n="9"/>cundum quod corporea: &amp; habet perfectius rationem mensurae respectu omnium corporeorum: quia secundum omnem rationem scilicet 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; secundum rationem corporei mixti, &amp; secundum rationem animati vegetabilis &amp; sensibilis: licet secundum rationem rationalis nul 
       <lb ed="#B" n="11"/>lius sit mensura: quia per illam differentiam ab aliis distinguitur &amp; mensuratur per mensuram incorporeorum: eo quod anima rationa 
       <lb ed="#B" n="12"/>lis secundum rationalitatem infima est intelligentiarum: &amp; per ipsam est confinium incorporeorum &amp; corporeorum per diffe 
       <lb ed="#B" n="13"/>rentias alias: cum tamen mensura incorporeorum non est mensura aliorum nisi secundum rationem substantiae vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="14"/>Tertium est, quod hic aduertendum est, quod cum indiuidua sub eadem specie non possunt habere rationem mensurae ra 
       <lb ed="#B" n="15"/>tione qua indiuidua: quia nullum eorum potest esse aliorum mensura: vt dictum est: quod nihil esse habet mensura ni 
       <lb ed="#B" n="16"/>si ratione formae speciei &amp; hoc specialissimae solum: quia in illa est sola perfectionis ratio Quia si ratio mensurae sit in vnico 
       <lb ed="#B" n="17"/>indiuiduo: hoc est solum per accidem scilicet quia species non subsistit in alio: quae tamen posset vt habitum est supra esse in plu 
       <lb ed="#B" n="18"/>ribus: vt patet in corpore orbis primi quod ponitur mensura omnium corporum secundum quod sunt corpora: &amp; in primo an-  
       <lb ed="#B" n="19"/>gelorum: si sit vnicus sub sua specie: si tamen sit ponere aliquem primum &amp; supremum. Quod dico sed non asseren 
       <lb ed="#B" n="20"/>do: si enim esset aliqua substantia separata, quae esset mensura aliorum, in ipsa esset status. Sed secundum articu- 
       <lb ed="#B" n="21"/>lum quendam damnatum Parisii nulla creatura habet statum in supremo: quoniam superior ea esse potest, eo quod in infi 
       <lb ed="#B" n="22"/>nitum semper distat a substantia increata. Sed in infima est statu scilice in anima rationali. propter quid aliqui 
       <lb ed="#B" n="23"/>ponunt eam esse mensuram omnium substantiarum separatarum, quia dicit Auerr. si ignoratur intellectus possi 
       <lb ed="#B" n="24"/>bilis tunc non scitur numerus substantiarum separatarum. Item quia vt argutum est tunc diabolus lucifer 
       <lb ed="#B" n="25"/>esset mensura omnium secundum opinionem illorum qui dicunt ipsum fuisse supremum angelorum: an in infinitum proce 
       <lb ed="#B" n="26"/>deret processus angelorum secundum perfectius &amp; perfectius: &amp; sic secundum species diuersas: non video. Sed video quod si 
       <lb ed="#B" n="27"/>sic sit quod tunc infinitae ideae angelorum sunt in Deo &amp; similiter infinite essentiae specierum angelorum sunt in eius 
       <lb ed="#B" n="28"/>notitia: licet non sit ponere aliquem vltimum in actu propter processum in infinitum, quod si sit, non video quindo  
       <lb ed="#B" n="29"/>vniuersitas illarum essentiarum etiam in infinitum distat a diuina essentia: sicut &amp; quaelibet illarum secundum 
       <lb ed="#B" n="30"/>se: vt extra illam eadem ratione sit ponendum aliam omnibus, quae sunt in illa, superiorem quae potest similiter fi 
       <lb ed="#B" n="31"/>eri secundum actum a Deo: &amp; sic etiam in infinitum: vt esset alia infinitas talium essentiarum in diuina no 
       <lb ed="#B" n="32"/>titia &amp; similiter idearum earundem: &amp; sic in infinitum esset ponere infinities infinitas ideas in Deo, &amp; 
       <lb ed="#B" n="33"/>infinities infinitas essentias angelorum in diuina notitia. Nec sufficit dicere quod illa summa infinita 
       <lb ed="#B" n="34"/>rum essentiarum a diuina essentia distat distantia infinita: considerando diuinam essentiam vt est essen- 
       <lb ed="#B" n="35"/>tia non tamen considerando ipsam vt est idea. Quia. scilicet sicut infinitae essentiae angelorum sunt infinita co 
       <lb ed="#B" n="36"/>gnita in diuina notitia: sic sunt earum infinitae ideae in diuina essentia: &amp; sic inquantum est vtrobique  
       <lb ed="#B" n="37"/>infinitas non distant omnino sed aequiparantur licet distent in infinitum quo ad essentiam maxime cu 
       <lb ed="#B" n="38"/>iusque illorum secundum se. &amp; sic quia ratione numerorum est aequiparatio, non est processus in infini 
       <lb ed="#B" n="39"/>tum super totam summam praedictam: licet super quemlibet singulariter datum procedit processus in infi 
       <lb ed="#B" n="40"/>nitum. Respondendum est enim quod sicut numerus infinitus essentiarum aequiparatur numero idearum: sic 
       <lb ed="#B" n="41"/>vnitas essentiae cuiusque illarum aequiparatur vnitati ideae suae. sicut ergo non obstante ista aequiparantia 
       <lb ed="#B" n="42"/>secundum rationem vnitatum qua vnitati essentiae respondet vnitas ideae: vt quod vnitati essentiae cuiuslibet an  
       <lb ed="#B" n="43"/>geli vnitas suae ideae respondet: propter distantiam tamen infinitam inter essentiam cuiusque angeli &amp; essen 
       <lb ed="#B" n="44"/>tiam diuinam est sumere essentiam angeli specificam: vnam super alteram in infinitum: sic non obstante illa 
       <lb ed="#B" n="45"/>aequiparantia secundum rationem infinitatum qua infinitati essentiarum respondet infinitas idearum vt quod  
       <lb ed="#B" n="46"/>infinitis essentiis specificis angelorum respondent infinitae ideae: propter distantiam tamen infinitam illarum 
       <lb ed="#B" n="47"/>essentiarum infinitarum, inquantum sunt essentiae ab essentia diuina, est eadem ratione sumere super quamli  
       <lb ed="#B" n="48"/>bet summam infinitarum essentiarum angelorum aliquam essentiam angeli superiorem. Semper enim aeque infi 
       <lb ed="#B" n="49"/>nita distantia manet inter quamcunque vnam essentiam datam &amp; quamcunque summam infinitarum essentia- 
       <lb ed="#B" n="50"/>rum angelicarum ad diuinam essentiam: &amp; sic bene procedit argumentatio iam inducta. Non video ergo  
       <lb ed="#B" n="51"/>posse absolui infinitam distantiam creaturae ad deum per hoc quod sit semper sumere angelum super angelum in in-  
       <lb ed="#B" n="52"/>finitum: nisi aliqua essentiarum infinitas adaequet quoquo modo infinitatem diuinae essentiae: non tantum quo  
       <lb ed="#B" n="53"/>ad numerum essentiarum: sed etiam quo ad quantitatem perfectionis ipsius essentiae vt est essentia. Videat 
       <lb ed="#B" n="54"/>ergo qui poterit si infinities infinitae essentiae creaturarum possunt adaequare illam infinitatem: ita quod  
       <!--975.xml-->
       <pb ed="#B" n="467-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>remaneat distantia infinita inter illas: &amp; an sumendo vnum inconueniens, ne scilicet ponatur finita distan-  
       <lb ed="#B" n="2"/>tia inter creatorem &amp; creaturam: incidatur in aliue. scilicet quod in infinitum angelorum perfectio &amp; simplicitas: 
       <lb ed="#B" n="3"/>procedit: &amp; quod sic vniuersitas aliqua creaturarum posset adaequare diuinam infinitatem quo ad per- 
       <lb ed="#B" n="4"/>fectionem &amp; simplicitatem essentiarum. Videat ergo qui poterit an sit inconueniens ponere primum &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>supremum angelum: &amp; manere illam infinitam distantiam: quia aequaliter videtur manere: etsi pro- 
       <lb ed="#B" n="6"/>cessus ponatur procedere in infinitum. Quantum enim nunc distat diuina substantia a nouem ge- 
       <lb ed="#B" n="7"/>neribus accidentium, tantum distaret substantia simpliciter ab accidente: etiam si ponatur quod in infini 
       <lb ed="#B" n="8"/>tum posset procedere processus, vt semper genus accidentis aliud &amp; aliud nobilius &amp; nobilius fieri posset. 
       <lb ed="#B" n="9"/>nunquam enim infinitas generum accidentis posset attingere dignitatem eius quia est eius mensura se- 
       <lb ed="#B" n="10"/>cundum naturam. Et similiter quantum distat infima substantia puta materia a deo: tantum differt 
       <lb ed="#B" n="11"/>supremus angelus non solum qui factus est sed etiam qui fieri posset: quia licet inter creata finita 
       <lb ed="#B" n="12"/>secundum quod inter se comparentur, secundum hoc quod sunt finita magna est distantia secundum gradus:  
       <lb ed="#B" n="13"/>inter ipsa tamen secundum quod comparantur ambo ad deum ad quem habent distantiam infinitam, nul  
       <lb ed="#B" n="14"/>la est distantia maior inter vnum eorum &amp; deum, &amp; inter alterum eorum &amp; deum: quemadmodum si 
       <lb ed="#B" n="15"/>duae lineae coniunctae in aliquo puncto ambae essent infinitae ex parte vna, &amp; finitae ex altera, quantum-  
       <lb ed="#B" n="16"/>cunque vna earum excederet alteram ex parte illa qua sunt finitae: aequaliter tamen essent infinitae ex 
       <lb ed="#B" n="17"/>altera: &amp; a partibus finitis signatis in dictis punctis aequaliter distaret quicquid in infinitum vel infi 
       <lb ed="#B" n="18"/>nite distaret ex parte alia: quia ex parte infinitae distantiae non est comparatio secundum magis, nec se 
       <lb ed="#B" n="19"/>cundum minus, nec secundum aequale. inter se tamen sese haberent finita secundum excessum. &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>qualis esset excessus secundum situm in corporalibus &amp; lineis: talis est in spiritualibus secundum na-  
       <lb ed="#B" n="21"/>turae gradus. Sed qualitercunque res se habeat in hoc, tamen si aliquis angelus secundum aliquam  
       <lb ed="#B" n="22"/>speciem vel aliqua species angelorum esset mensura omnium angelorum simpliciter: reuera non  
       <lb ed="#B" n="23"/>posset fieri superior: quia status est in mensura simpliciter. Nihilominus tamen quia angelus su- 
       <lb ed="#B" n="24"/>perior semper in dignitate superior est inferiore: ille secundum hoc manet mensura illius, quodlibet 
       <lb ed="#B" n="25"/>enim genus vt iam dixi habet suam propriam mensuram in specie nobilioris differentiae licet sit alia 
       <lb ed="#B" n="26"/>superior: vel posset esse etiam in infinitum. secundum enim hunc modum mensura prima accidentis in eo quod  
       <lb ed="#B" n="27"/>habet esse, deus est: in eo tamen quod est ens pertinens ad praedicamentum: substantia quae est in praedica 
       <lb ed="#B" n="28"/>mento est eius mensura etiam ratione generis: licet aliqui dicant quod non sit ita. Quid autem dicunt aliqui quod anima ratio 
       <lb ed="#B" n="29"/>nalis sit mensura angelorum: hoc omnino est contra rationem mensurae: de cuius conditione est esse per- 
       <lb ed="#B" n="30"/>fectissimum vt habitum est supra. Et quid dicit Auerro. quod ignoto intellectu possibili ignoratur nume- 
       <lb ed="#B" n="31"/>rus substantiarum separatarum: hoc non dicit quia per eius notitiam vt per mensuram cognoscuntur: quid etsi 
       <lb ed="#B" n="32"/>esset verum non tamen per eius notitiam cognoscitur numerus earum: quia mensura non facit notitiam secundum  
       <lb ed="#B" n="33"/>rationem differentiarum qua inter se distinguuntur mensura &amp; mensuratum nisi in solo Deo vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Sed id dicit Auerrois quia intellectus possibilis est vna substantiarum separatarum: qua non cognita im 
       <lb ed="#B" n="35"/>possibile est quod omnes sint cognitae. Tunc descendendo ad propositum: dico quod sicut in substantiis in  
       <lb ed="#B" n="36"/>quolibet genere est ponere mensuram &amp; mensuratum sic &amp; in accidentibus: quare cum ponendo aeua dis 
       <lb ed="#B" n="37"/>ferre secundum differentiam angelorum est vnum genus subalternum aeuorum sicut &amp; angelorum: secun- 
       <lb ed="#B" n="38"/>dum eundem modum quo est ponendum vel non ponendum mensuram vnam angelorum secundum substan  
       <lb ed="#B" n="39"/>tiam in vna specie angeli: sic est similiter ponendum in aeuis, ponende scilicet vel non ponendo aeuum illius 
       <lb ed="#B" n="40"/>esse mensuram aliorum aeuorum: sed nullo modo aliorum aeuiternorum propter mensurae aequiuocatio 
       <lb ed="#B" n="41"/>nem vt habitum est supra. Vnde negantes aliquam speciem angeli esse secundum substantiam aliorum men 
       <lb ed="#B" n="42"/>suram, negant aeuum cuiuscunque esse mensuram aliorum aeuorum. Si autem poneretur &amp; liceret po- 
       <lb ed="#B" n="43"/>nere vnam speciem angeli tanquam superiorem: reuera aeuum illius consimiliter deberet poni mensura om 
       <lb ed="#B" n="44"/>nium aeuorum. Nihilominus tamen sicut in speciebus angelorum quae sunt, est ponere aliquod genus 
       <lb ed="#B" n="45"/>angelorum quod non est minus, siue superiores fiant siue non. secundum illud genus saltem est ponere vnam 
       <lb ed="#B" n="46"/>speciem mensuram aliarum, &amp; aeuum illorum aliorum aeuorum. Quid autem aliqui dicunt quod licet non sit 
       <lb ed="#B" n="47"/>vnum aeuum omnium aeuiternorum hoc est mensura eorum aut suorum aeuorum: reducuntur tamen in  
       <lb ed="#B" n="48"/>vnam mensuram primam omnium quae est aeternitas: quod verum est: nihilominus tamen praeter illam quae 
       <lb ed="#B" n="49"/>est extra genus logicum: quaerendae sunt propriae in quolibet genere logico: quemadmodum in genere co- 
       <lb ed="#B" n="50"/>lorum ponitur mensura albus color. Quid arguitur si angelus vnus esset mensura aliorum, &amp; eius aeuum 
       <lb ed="#B" n="51"/>aliorum aeuorum: ille esset lucifer: &amp; videtur inconveniens quod sit mensura bonorum angelorum: hoc certe 
       <lb ed="#B" n="52"/>verum esset si ratio mensurae sumeretur secundum rationem gratiae. nunc autem non sic est, sed sumitur 
       <lb ed="#B" n="53"/>secundum rationem naturae quam non mutat gratia: nec in Lucifero deleuit culpa: propter quod nuilum 
       <lb ed="#B" n="54"/>esset inconveniens ipsum &amp; suum aeuum ponere mensuram aliorum angelorum. scilicet beatorum &amp; aeuorum ipsorum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>