<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 28</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 28</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="505-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5017">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5017-Hd1e96">Quaestio 28</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5017-d1e99">
        <lb ed="#B" n="2"/>CIrca sextum arguitur: quod opera vitae contemplatiuae sunt praeferenda operibus vitae actiuae, tanquam me 
       <lb ed="#B" n="3"/>liora: quia opera vitae contemplatiuae in se sunt optima secundum illud Lucae. x. Maria optimam 
       <lb ed="#B" n="4"/>partem elegit. &amp; sunt per se eligenda, &amp; diligenda, &amp; semper, non sic autem opera actiuae, sed propter 
       <lb ed="#B" n="5"/>necessitatem proximorum: &amp; hoc aliqua. scilicet tempore necessitatis &amp; indigentiae tantum, cum popostolus indiget, 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; non est qui eum regat sufficienter, dicente Augustinu. xix. de ciui. dei. ca. xviii. Otium sanctum quaerit 
       <lb ed="#B" n="7"/>charitas veritatis, negotium iustum suscipit necessitas charitati. Quam sarcinam si nullus 
       <lb ed="#B" n="8"/>iponit, percipiendae atque intuendae vacandum est veritati. Si autem imponitur, suscipienda est pro- 
       <lb ed="#B" n="9"/>pter charitatis necessitatem. Contra. Opera, propria statui perfectiori praeferenda sunt tanquam meliora, quia perfe 
       <lb ed="#B" n="10"/>ctio operum, propriorum statui, respondet ipsi statui: talia autem sunt opera vitae actiuae: quia propria sunt statui praela 
       <lb ed="#B" n="11"/>torum, qui perfectior est quam status religiosorum, cui propria sunt opera contemplatiuae. ergo &amp;c. Quaestio ista de 
       <lb ed="#B" n="12"/>operibus vitarum implicat consimilem quaestionem de ipsis vitis, vt sic liceat loque, quae earum praeferenda est per electionem 
       <lb ed="#B" n="13"/>tanquam melior. Et vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xix. de ciui. dei. caiulii. cum quaeritur quod horum sit potius eligendum, non finis 
       <lb ed="#B" n="14"/>boni habet controuersiam: sed quid horum facultatem afferat ad consequendum finem boni, in hac quaestione ver- 
       <lb ed="#B" n="15"/>satur. finis enim boni cum ad eum quisquam peruenerit, protinus facit beatum. vt enim dicit Glos. Lucae. x. Duae vitae 
       <lb ed="#B" n="16"/>sunt innocentes, laboriosa, &amp; otiosa. inter eas medius est ipse fons vitae. Quaestio etiam ista de meliori inter 
       <lb ed="#B" n="17"/>has duas vitas, &amp; opera earum, est eadem cum quaestione de perfectiori inter illas. perfectione dico, qua quis 
       <lb ed="#B" n="18"/>perfectus dicitur perfecte tendendo in finem. vt dicatur ille perfectior, qui perfectius tendit in finem ad perfectius ip 
       <lb ed="#B" n="19"/>sum obtinendum: &amp; vita perfectior, &amp; melior, &amp; eligibilior, similiter opera eius, quibus melius &amp; perfectius tenditur in fi 
       <lb ed="#B" n="20"/>nem: haec sunt illa, quae ad praesens principaliter nos inuestigare oportet circa duas vitas &amp; earum opera. Est 
       <lb ed="#B" n="21"/>igitur sciendum in principio, quod duplex est contemplatio, quaedam quae pertinet ad fruitionem &amp; ad finem vitae huma-  
       <lb ed="#B" n="22"/>nae supernaturalis: vt est contemplatio patriae: de qua sentiendum quod simpliciter sit melior, sicut finis eis quae sunt 
       <lb ed="#B" n="23"/>ad finem, quam quaecunque actio, &amp; similiter quam quaecumque contemplatio praesentis vitae, quae respectu contemplationis futurae, actio 
       <lb ed="#B" n="24"/>debet dici, &amp; tota vita praesens debet dici vita actiua respectu vitae futurae, quae sola, proprie contemplatiua de 
       <lb ed="#B" n="25"/>bet dici. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone vltimo super loannem. Duas vitas nouit ecclsia, quarum vna est in fide, al  
       <lb ed="#B" n="26"/>tera in spe. vna in tempore peregrinationis, altera in aeternitate mansionis. vna in labore, altera in reque. vna 
       <lb ed="#B" n="27"/>in via, altera in patria. vna in opere actionis, altera in mercede contemplationis: &amp; caetera huiusmodi. &amp; sequitur.  
       <lb ed="#B" n="28"/>Ergo vna bona est, sed adhuc misera, altera melior &amp; beata. ista est signata per apostolum Petrum. illa per loanem 
       <lb ed="#B" n="29"/>nem. de quibus dixi supra modicum. At vero iuxta mysticum sensum in Petro actualis vita, in Ioanne contem 
       <lb ed="#B" n="30"/>platiua signatur. Alia vero est contemplatio, quae pertinet ad vsum, &amp; ad illa quae sunt ad finem, &amp; est duplex: quaedam  
       <lb ed="#B" n="31"/>quae fuisset in statu innocentiae, quaedam quae modo habetur, &amp; haberi potest pro statu praesentis vitae. De prima dico: quod sim 
       <lb ed="#B" n="32"/>pliciter melior fuisset, quam tunc fuisset quaecunque actio: quia melius duxisset in finem &amp; perfectius. Et similiter melior fu 
       <lb ed="#B" n="33"/>isset, quam actio vitae praesentis secundum quencumque statum generaliter loquendo, &amp; generaliter comparando statum quencumque  
       <lb ed="#B" n="34"/>vitae actiuae in praesenti ad statum vitae contemplatiuae in statu innocentiae. licet forte aliquid opus vitae actiuae, &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>maxime martyrium, quod in breui tempore consumitur, melius sit &amp; perfectius ad finem perducat quam quodcumque opus 
       <lb ed="#B" n="36"/>vnicum contemplationis, quod in tanto tempore compleretur: de quo aliquantulum erit sermo inferius. De secunde. scilicet de contem 
       <lb ed="#B" n="37"/>platione vitae praesentis comparatione ad actionem, prosequenda est quaestio &amp; arctanda. De actione consimiliter disti 
       <lb ed="#B" n="38"/>guendum est, quod est quaedam actio hominis principaliter propter seipsum, &amp; haec est in duplici genere. Quaedam. no consi- 
       <lb ed="#B" n="39"/>stit in operibus virtutum moralium ex mera electione: vt sunt ieiunia, disciplinae, &amp; huiusmodi ad seipsum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>omnino quae pertinent ad generalem iustitiam erga proximum, per quae homo appetitum ordinat, &amp; passiones componit: vt spiri- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tum in contemplatione proptum habeat: quae sunt via ad contemplationem. Et ideo dico quod contemplatio tali actioni 
       <lb ed="#B" n="42"/>omnino est praeferenda, sicut finis eis quae sunt ad finem. vnde debet talis actio in eodem praecedere contemplatio 
       <lb ed="#B" n="43"/>nem. dicente Greti. vi. Morai. ca. xxxii. Qui contemplationis arcem tenere desiderant, primo in campo operis se per 
       <lb ed="#B" n="44"/>exercitium probent. &amp; infra. Vir quippe perfectus prius vitae actiuae opera congregat, &amp; postmodum carnis sen- 
       <lb ed="#B" n="45"/>sum per contemplationem mortuum huic mundo funditus occultat. Actionis namque tempus primum est, contemplatio 
       <lb ed="#B" n="46"/>nis extremum. Vnde necesse est, vt perfectus quisque prius virtutibus mentem exerceat, atque hanc postmodum in  
       <lb ed="#B" n="47"/>horreum quietis condat. De tali vita actiua dicit Greg. xxxii. Moralics capitulo iii. Actiua vita multorum est. con- 
       <lb ed="#B" n="48"/>templatiua autem paucorum. ldem super Eze, par. i. Homilia. iii. ca. iiii. Actiua prior tempore, quam contemplatiua: quia ex 
       <lb ed="#B" n="49"/>bono opere tenditur ad contemplationem. Contemplatiua autem maior est merito. fine contempla- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tiua intrare possunt ad caelestem patriam, qui bona quae possunt, non negligunt: sine actione au 
       <lb ed="#B" n="51"/>tem intrare non possunt, si negligunt bona, quae possunt operari. Illa ergo in necessitate, haec in vo 
       <lb ed="#B" n="52"/>luntate. De qua etiam dicit lsidorus de summo bono cap. xv. Qui prius in actiua vita proficit, be- 
       <lb ed="#B" n="53"/>ne ad contemplationem conscendit. quicunque adhuc temporalem gloriam, aut carnalem affectat com 
       <lb ed="#B" n="54"/>cupiscentiam, a contemplatione prohibetur. In ista enim per exercitium boni operis prius cuncta ex 
       <!--1052.xml-->
       <pb ed="#B" n="506-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>haurienda sunt vitia: vt in illa iam pura mentis acie ad contemplandum deum quisque pertranseat. &amp; 
       <lb ed="#B" n="2"/>licet conuersus statim ad contemplationem conscendere cupiat, tamen ratione cogitur: vt prius in acti 
       <lb ed="#B" n="3"/>uae actionibus exerceatur. Quaedam autem alia actio est hominis principaliter propter seipsum, quae consi 
       <lb ed="#B" n="4"/>stit in operibus mechanicis propter necessitatem corporis, qualem habent omnes negotiatores, &amp; co- 
       <lb ed="#B" n="5"/>lentes terras &amp; vineas, &amp; vniuersaliter illi de quibus dicitur. Duae in mola. Tali autem actioni omnino 
       <lb ed="#B" n="6"/>praeferenda est contemplatio, cum illa actio sit pure corporalis, contemplatiua spiritualis: &amp; ideo labor iste 
       <lb ed="#B" n="7"/>spiritualis tanto illi praeponderet, quanto ea quae sunt animae, corporalibus praeferuntur: vt dicit Nico- 
       <lb ed="#B" n="8"/>laus papa in expositione regulae fratrum minorum. De tali actione dicit lsidorus vbi supra. Actiua 
       <lb ed="#B" n="9"/>vita mundanis rebus bene vtitur. Contemplatiua vero mundo renuncians soli deo viuere delectatur. 
       <lb ed="#B" n="10"/>Vnde isti actioni renunciant religiosi, quantum patitur vitae necessitas: illi vt priori in principio con 
       <lb ed="#B" n="11"/>uersionis se assuescunt, &amp; illa eos ad contemplationem disponit, vt dictum est: ista vero contemplatio 
       <lb ed="#B" n="12"/>nem impedit. dicente Gregorio. v. Morai. cap. xv. Neque mens ad contemplanda aeterna perducitur, ni 
       <lb ed="#B" n="13"/>si ab his, quae exterius implicant, studiose subtrahatur. Hinc enim veritas dicit. Nemo potest duobus 
       <lb ed="#B" n="14"/>dominis scruire. Est autem praeter dictos duos modos actionum quae sunt principaliter propter seipsas, alius 
       <lb ed="#B" n="15"/>modus actionis propter alium vt propter proximum, qualis est actio praelatorum inquantum praelati sunt: &amp; ad vti 
       <lb ed="#B" n="16"/>litatem aliorum procurandam instituti. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xix. de ciuitate dei. cap. xviii. Episcopatus 
       <lb ed="#B" n="17"/>nomen est operis non honoris: atque inde ductum vocabulum, quod ille qui praeficitur, eis quibus praficitur 
       <lb ed="#B" n="18"/>superintendit, curam scilicet eorum gerens. Epi enim super, scopos autem intentio dicitur. Sicut autem episco 
       <lb ed="#B" n="19"/>pus est: quia per curam superiorem superintendens saluti aliorum esse debet: sic quilibet inferiorum  
       <lb ed="#B" n="20"/>curatorum hyposcopus est: quia per curam inferiorem saluti subditorum suorum intendere debet 
       <lb ed="#B" n="21"/>Propter quod alibi dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Quia boni viri sumus propter nos est, quod boni episcopi sumus propter ali 
       <lb ed="#B" n="22"/>os est. Talis autem actio ex perfectione contemplationis procedit: sicut prima actio ad perfectionem con 
       <lb ed="#B" n="23"/>templationis disponit: sicut iam infra declarabitur. Inter talem autem actionem quae necessitati prae- 
       <lb ed="#B" n="24"/>sentis vitae deseruit principaliter propter profectum aliorum: &amp; contemplationem vitae praesentis 
       <lb ed="#B" n="25"/>quaestionis nostrae intentio arctanda est: quae signantur per Martham &amp; Mariam: dicente glos. Lucae. x. Per du  
       <lb ed="#B" n="26"/>as forores duae signantur vitae spirituales: per Martham actuosa operis deuotio &amp;c. vt patet ibidem. 
       <lb ed="#B" n="27"/>Circa praesentis igitur vitae actionem &amp; contemplationem sciendum est quod inuicem possunt com- 
       <lb ed="#B" n="28"/>parari dupliciter. Vno modo quo ad substantiam earum. Alio modo quo ad earum vsum. Si primo mo 
       <lb ed="#B" n="29"/>do, sic dico quod simpliciter &amp; absolute praeferenda est contemplatio tamquam melior: quia vt dicitur extra de re 
       <lb ed="#B" n="30"/>nunciatione. Nisi cum pridem. ipsa est securior &amp; magis suauis. Et sm hunc modum probat <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="31"/>in. x. Ethicorum felicitatem speculatiuam quae consistit in vita contemplatiua &amp; eius operibus, prae 
       <lb ed="#B" n="32"/>eminere potentiae quae consistit in vita actiua &amp; eius operibus scilicet quia operatio speculatiua est opti 
       <lb ed="#B" n="33"/>ma, &amp; optimi obiecti &amp; delectabilissima &amp; sufficientissima, paucissimis indigens &amp; propter se eligen 
       <lb ed="#B" n="34"/>da &amp; quietissima atque permansiua: quorum contraria contingunt operibus actiuae. Et ideo dicit Glos- 
       <lb ed="#B" n="35"/>super Lucae. x. &amp; est Grego. super Eze, per ii. Homilia. ii. caa. iii. Non reprehenditur pars Marthae quia &amp; ip 
       <lb ed="#B" n="36"/>sa bona: sed laudatur pars Mariae: quae quare sit optima subinfertur: quae non auferetur ab ea: quia con 
       <lb ed="#B" n="37"/>templatiua hic incipit &amp; in caelesti patria perficietur. Actiua autem cum corpore deficit. Hinc etiam di-  
       <lb ed="#B" n="38"/>cit Ambro. Religiosae mentis intentio si cum fide congruat, etiam ipsis operibus antefertur. Hoc enim ma 
       <lb ed="#B" n="39"/>ius: hoc perfectius opus est. Et vt dicitur caia. vii. contemplatiua vita amabilis valde dulcedo est: quae super semet 
       <lb ed="#B" n="40"/>ipsam animam rapit: caelestia appetit: terrena autem contemptui habere se ostendit. Ad hunc modum comparandi 
       <lb ed="#B" n="41"/>inter se vitam actiuam &amp; contemplatiuam, dicunt quod vita contemplatiua simpliciter melior est &amp; praeferenda 
       <lb ed="#B" n="42"/>actiuae: &amp; hoc propter. viii. conditiones quibus <name ref="#Aristotle">philosophus</name> eam praefert in. x. Ethi. Sed vt infra dicetur, qui bene vult con- 
       <lb ed="#B" n="43"/>parare diuersa, debet considerare illa secundum conditiones omnes maxime secundum praecipuas: &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="44"/>illas iudicare comparata. Nihil enim prohibet aliquid simpliciter praecellere alterum quid secundum id quod est princi 
       <lb ed="#B" n="45"/>pale in illo: quid tamen secundum aliquid non principale ab illo alio superatur, quod contingit in proposito: quia in  
       <lb ed="#B" n="46"/>vtraque vita pro praesenti principale est meritum vsus: in quo (vt videbitur iam, praecellit vita actiua: quam rationem me- 
       <lb ed="#B" n="47"/>riti nullo modo attendit philosophus: non ponens vitam futuram: &amp; ideo rationes sumptae a <name ref="#Aristotle">philosopho</name> modicum valent ad prae 
       <lb ed="#B" n="48"/>sens catholico: in quo tamen videntur se fundare principaliter aliqui. Si autem actio &amp; praesentis vitae contemplatio compa 
       <lb ed="#B" n="49"/>rentur inter se quo ad earum vsum: quia vsus actionis respicit operis executionem: executio autem actionis, quia  
       <lb ed="#B" n="50"/>est ad alterum: ipsa respicit &amp; illos ad quos est siue circa quos est: vt sunt subditi: &amp; respicit ipsum exe- 
       <lb ed="#B" n="51"/>quentem actionem: vt praelatum: isto ergo duplici modo potest actio considerari &amp; comparari ad contemplationem. Si primo 
       <lb ed="#B" n="52"/>modo, dico quod actio praeferenda est contemplationi quia pluribus vtilis est: quia vt dicitur in dicta decretali, licet illa sit 
       <lb ed="#B" n="53"/>magis secura: ista tamen est magis fructuosa: &amp; licet illa sit magis suauis: tamen ista est magis vtilis: cum in foe- 
       <lb ed="#B" n="54"/>cunditate sobolis lippitudo &amp; difformitas Dae, Rachelis pulchritudini sit praelata. Hic dicit Greti. supe 
       <!--1053.xml-->
       <pb ed="#B" n="506-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Eze, par. ii. Homilia. ii. cap. vi. Erat Iya lippa &amp; foecunda: Rachel pulchra &amp; infoecunda: quia contem 
       <lb ed="#B" n="2"/>platiua vita speciosa est in animo: sed dum quiescere in silentio appetit, filios non generat. ex praedi 
       <lb ed="#B" n="3"/>cto enim quietis suae studio minus se in aliorum collectione succendit. Sed actiua vita dum modo per ver 
       <lb ed="#B" n="4"/>bum, modo per exemplum ad imitationem suam proximos accendit, multos in bono opere filios gene- 
       <lb ed="#B" n="5"/>rat. Hic dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xxii. contra Faustum. cap. xxiii. Ad vnum tendendum est: sed propter hoc multa feren 
       <lb ed="#B" n="6"/>da sunt. Vtique duae sunt vxores Iacob liberae, vna amatur, altera toleratur: sed quae toleratur: ipsa prius &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>vberius foecundatur, vt si non propter seipsam: certe propter filios diligatur. Si autem actio compare 
       <lb ed="#B" n="8"/>tur ad contemplationem secundo modo, tunc distingue ex parte illius qui talem actionem exequitur: aut 
       <lb ed="#B" n="9"/>enim est dispositus &amp; praeditus virtutibus ad talem actionem idonee exequendam, aut non. Si non: dico 
       <lb ed="#B" n="10"/>quod melior est ei contemplatiuae vsus omnino quam actiuae: quia sibi proficere posset in vita solitaria con 
       <lb ed="#B" n="11"/>templationis: nec sibi autem nec aliis proficeret in vita publica actionis: immo tales sibi obsunt, dicente 
       <lb ed="#B" n="12"/>Grego. vi. mora. ca. xxxii. Saepe qui contemplari deum quiete poterant, occupationibus ceciderunt. &amp; 
       <lb ed="#B" n="13"/>per hoc etiam obsunt aliis: quia sicut dicit. ii. Pastor. cap. iii. Vnde fit vt cum pastor per abrupta gra 
       <lb ed="#B" n="14"/>ditur, ad praecipitium grex sequatur. Propter hoc dicit ibidem contra tales cap. v. Itaque ab appe- 
       <lb ed="#B" n="15"/>titu illius cordis infirmitatem munimus ne imperfecti quique culmen arripere regiminis audeant:  
       <lb ed="#B" n="16"/>neue qui in planis stantes titubant, in praecipitio pedem ponant. vnde nec coactus ad executionem 
       <lb ed="#B" n="17"/>talis actionis accedere debet: vt dicit cap. x. Si primo modo, subdistinguo: quia praeditus virtuti- 
       <lb ed="#B" n="18"/>bus quibus aliis prosit, aut voluntate &amp; ex electione absque omni coactione &amp; necessitate accedit ad  
       <lb ed="#B" n="19"/>actionem: aut accedit ad illam coactionis necessitate. Si primo modo: dico quod contemplatio praecellit 
       <lb ed="#B" n="20"/>quod vt iam dicetur, actio nunquam praecellit nisi ex recompensatione necessitatis &amp; coactionis simul. dicen 
       <lb ed="#B" n="21"/>te August. libro. xxii. contra Faustum. cap. xxiiii. Plaerique bono ingenio praediti studioque flagrantes, quam 
       <lb ed="#B" n="22"/>uis idonei regendis populis esse possint: tamen euitant propter turbulentas occupationes. de qui-  
       <lb ed="#B" n="23"/>bus post pauca sequitur. Sed plane vt hanc curam suscipiant vi coguntur. Si secundo modo: dico quod sim- 
       <lb ed="#B" n="24"/>pliciter actio praecellit in tali quo ad vsum eius, &amp; melior est quam contemplatio: &amp; hoc siue ad actionem 
       <lb ed="#B" n="25"/>coactus fuerit ab homine, siue ex charitate propter necessitatem &amp; indigentiam quam videt circa popu- 
       <lb ed="#B" n="26"/>lum: vt possit dicere cum apostolo illud. ii. Corinth. x. Charitas Christi vrget nos. Talibus enim vtilior 
       <lb ed="#B" n="27"/>est actiua sic assumpta &amp; magis meritoria quam contemplatiua. Primo propter fugam mali: dicente Gre 
       <lb ed="#B" n="28"/>go. i. pasto. cap. vi. Sunt non nulli qui eximia dona percipiunt atque pro exercitatione magnis muneri- 
       <lb ed="#B" n="29"/>bus exaltantur. &amp; infra. Qui nimirum culmen regiminis si vocati recipere renuunt: ipsi sibi plaerunque  
       <lb ed="#B" n="30"/>dona adimunt: quae non pro se tantummodo: sed etiam pro aliis acceperunt: cumque sua &amp; non aliorum  
       <lb ed="#B" n="31"/>lucra cogitant: ipsi se quae priuata habere appetunt, bonis priuant. Et cap. viii. Et sunt nonnulli qui  
       <lb ed="#B" n="32"/>ex humilitate refugiunt ne eis quibus se impares existimant praeferantur: quorum profecto humilitas 
       <lb ed="#B" n="33"/>si caeteris virtutibus cingitur, tunc ante oculos dei vera est, cum ad respuendum hoc quod vtiliter subire 
       <lb ed="#B" n="34"/>praecipitur pertinax non est. Neque enim vere est humilis qui superni nutus arbitrium praeesse vt debet intelligit: &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>tamen potestatem contemnit: sed diuinis dispositionibus subditus, &amp; a vitio obstinationis alienus, cum 
       <lb ed="#B" n="36"/>sibi regiminis culmen imperatur, sed iam donis praeuentus est quod &amp; aliis prosit, &amp; corde debet fugere 
       <lb ed="#B" n="37"/>&amp; inuitus obedire. Secundo autem actiua vita sic assumpta est melior &amp; magis eligenda propter ade-  
       <lb ed="#B" n="38"/>ptionem maioris boni, dicente Grego. vii. Moralium. ca. viii. Plaerunque mens iusti ad tantum se virtutis 
       <lb ed="#B" n="39"/>culmen extendit quod se ad quorundam stultitiam tolerandam conuertit, quos nisi ad fortia trahere niti 
       <lb ed="#B" n="40"/>mur, eorum est necesse vt infirma toleremus: quia nec iacentem erigit, nisi qui status sui rectitudi- 
       <lb ed="#B" n="41"/>nem per compassionem flectit. Cum ergo alienae infirmitati compatimur, valentia nostra roboramur. 
       <lb ed="#B" n="42"/>Mens enim improficiens quae minus alienis compatiens conualescere contra aduersa non poterat 
       <lb ed="#B" n="43"/>cum ad toleranda proximi infrma se attrahit, ad aduersa superanda conualescit: vt pro amo- 
       <lb ed="#B" n="44"/>re veritatis praesentis vitae cruciatus tanto post fortis appetat quanto prius infirma fugiebat. Incli 
       <lb ed="#B" n="45"/>natione namque erigitur: attractione tenditur: compassione roboratur. &amp; hoc quo ad augmentum charita 
       <lb ed="#B" n="46"/>tis ad tolerandum aduersa. Et sequitur continuo de eius augmento ad operandum perfecta. Cum 
       <lb ed="#B" n="47"/>que in amorem se proximi dilatat: quasi ex meditatione colligit quanta fortitudine in auctorem surgat. 
       <lb ed="#B" n="48"/>Charitas namque quae nos ad vim passionis humiliat, altius in culmen contemplationis leuat: &amp; mul 
       <lb ed="#B" n="49"/>tiplicata melioribus desideriis aestuat: iam peruenire ad vitam etiam per cruciatus anhelat, &amp; desi- 
       <lb ed="#B" n="50"/>deria sua vix capiens ipsas quas dudum timuerat poenas amat, transire per mortem appetit vt obti- 
       <lb ed="#B" n="51"/>nere vitam plenius possit. Funditus in infimis extingui desiderat: quo verius summa conscendat. Ec- 
       <lb ed="#B" n="52"/>ce quia in tali fortificatur virtus contra aduersa, extenditur desiderium ad perfecta, plenius optan  
       <lb ed="#B" n="53"/>tur summa: vt non solum sit melior aliis sua actio, quam sua fuisset contemplatio: sed etiam sibi &amp; ma- 
       <lb ed="#B" n="54"/>ioris meriti. Licet enim non sequatur: opus est vtilius: ergo est maioris meriti: quando solummodo  
       <!--1054.xml-->
       <pb ed="#B" n="507-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est vtilius aliquibus, scilicet circa quos operatur. Vt propterea verum sit illud Augustinums verbi gratia:  
       <lb ed="#B" n="2"/>Mulier emens seruos vt faciat eos christianos: non est propter hoc aequanda sanctae virginitati: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="3"/>ideo, quia illud opus licet sit vtilius aliis quos procurat fieri christianos: forte tamen non est vtilius 
       <lb ed="#B" n="4"/>sibi: vt propter hoc in vitae perfectione non possit aequari sanctae virgini. Bene tamen sequitur, opus est 
       <lb ed="#B" n="5"/>vtilius: ergo melius est &amp; maioris meriti: quando simul est vtilius operanti &amp; illis circa quos ope- 
       <lb ed="#B" n="6"/>ratur vt contingit in proposito. Vnde si emere seruos dicto modo esset vtilius: non tantum illis qui emum 
       <lb ed="#B" n="7"/>tur: sed etiam ementi, quam custodire virginitatem: sicut contingit in proposito: talis mulier non solum esset 
       <lb ed="#B" n="8"/>aequanda propter hoc sanctae virgini: sed praeferenda. Vnde qui vult recte aestimare de rebus com- 
       <lb ed="#B" n="9"/>paratis adinuicem secundum conditiones suas, non debet attendere vnam conditionem tantum, sed omnes vel 
       <lb ed="#B" n="10"/>plures, dicente Augustinus. xvi. de ciui. dei. cap. xxxvi. Nouerimus non ex bonis singulis homines inter 
       <lb ed="#B" n="11"/>se comparare: sed in vnoquoque consideremus vniuersa. Quare cum actiua &amp; contemplatiua vitae praesentis 
       <lb ed="#B" n="12"/>non sunt nisi ad vsum perueniendi ad vitam aeternam: &amp; quando aliqua per se non sunt nisi ad vsum, cuius 
       <lb ed="#B" n="13"/>vsus simpliciter est melior: ipsum simpliciter est melius: secundum hoc concedenda est vltima ratio: quod  
       <lb ed="#B" n="14"/>quo ad vsum vitae praesentis simpliciter magis diligenda &amp; eligenda est &amp; melior talis vita actiua quam 
       <lb ed="#B" n="15"/>contemplatiua. Ad rationem primam quae est in contrarium, quod praeferenda sunt opera contemplatiuae: quia sunt 
       <lb ed="#B" n="16"/>meliora &amp; magis eligenda, eo quod Maria optimam partem elegit: Dicendum secundum praedicta quod si Martha 
       <lb ed="#B" n="17"/>vrgente charitate propter Christi &amp; discipulorum necessitatem illa opera exercuit: forte licet opus Ma- 
       <lb ed="#B" n="18"/>riae ex sua substantia &amp; genere operis fuisset melius, tamen Martha plus merebatur sibi quam Maria. In hoc 
       <lb ed="#B" n="19"/>enim casu opus Marthae erat de genere operis ad quod quis propter proximi necessitatem accedit. Et forte 
       <lb ed="#B" n="20"/>Mariam illam iuuare non praecepit dominus in hoc casu: quia Maria in talibus actionibus exercitata 
       <lb ed="#B" n="21"/>non fuit: quia vaga fuerat &amp; lasciua: &amp; ideo non multum eius adiutorium Marthae profecisset. Si autem ex pie- 
       <lb ed="#B" n="22"/>tate absque necessitate hoc egit Martha, erat opus eius de genere actionis disponentis ad contemplationem.  
       <lb ed="#B" n="23"/>Quod magis credo: quia dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de verbis domini Ser. xxvii. Suscepit eum Martha sicut solent suscipi 
       <lb ed="#B" n="24"/>peregrini. Si autem propter aliquid bonum temporale illud opus egisset, de genere actionis tertio modo dictae 
       <lb ed="#B" n="25"/>fuisset. &amp; istis vltimis duobus modis Maria plus merebatur. Vel dicendum quod contemplatiua vita in prae 
       <lb ed="#B" n="26"/>senti ecclesia militante quae per opus Mariae intelligitur: dicitur melior quam pars Marthae: per cuius opus in-  
       <lb ed="#B" n="27"/>telligitur vita actiua: non quia sit magis meritoria: sed quia est magis mansura. dicente Grego. super Eze, parte 
       <lb ed="#B" n="28"/>i. homi. iii. ca. iiii. Quamuis actiua bona sit, melior tamen est contemplatiua: quia ista cum mortali deficit vita:  
       <lb ed="#B" n="29"/>illa vero in immortali vita plenius excrescit. Haec autem conditio nihil operatur ad rationem meriti. Vel po 
       <lb ed="#B" n="30"/>test dici quod illud dixit Christus in mysterio: figurando per Mariam &amp; opus eius, opus contemplationis in pileosopa:  
       <lb ed="#B" n="31"/>vt secundum hoc opus Mariae dicatur melius quia gerit typum &amp; figuram melioris. &amp; hoc quemadmodum Augns 
       <lb ed="#B" n="32"/>secunda parte super Ioannem Ser. lxx. assignat rationem quare loannes plus dicebatur dilectus a domino quam Pe- 
       <lb ed="#B" n="33"/>trus, quia scilicet Petrus gessit typum vitae actiuae in ecclesia militante: loannes vero typum vitae con 
       <lb ed="#B" n="34"/>templatiuae in ecclesia triumphante. dicit enim sic. Quod per eum significatur cui dicitur: sic eum vo- 
       <lb ed="#B" n="35"/>lo manere: non nunc, sed cum venerit Christus implebitur: quid autem per hunc significatur cui di  
       <lb ed="#B" n="36"/>ctum est: Tu me sequere: nisi nunc agatur nec peruenietur ad illud quod expectatur. At ipse nos 
       <lb ed="#B" n="37"/>minus diligit quales nunc sumus: ibi autem amplius nos diliget quando quod ei displiceat non ha-  
       <lb ed="#B" n="38"/>bebimus. Ista ratione ostenditur cur amplius Ioannem quam Petrum amauit Christus. Intelligo am- 
       <lb ed="#B" n="39"/>plius non ratione amplioris meriti: sed ratione amplioris significati. Consimiliter Maria in proposito opti 
       <lb ed="#B" n="40"/>mam partem elegit: non in merito illius actus quem tunc exercuit: sed in significato per ipsum. Hinc dicit Au 
       <lb ed="#B" n="41"/>gust. ser. xxvi. de verbis domini, loquens de operibus Marthae. Bona sunt haec: melius tamen quod elegit Maria: il 
       <lb ed="#B" n="42"/>lud enim habet ex necessitate occupationem: istud ex charitate suauitatem. Audi meliorem quae non  
       <lb ed="#B" n="43"/>auferetur ab ea. &amp; sequitur in sermone proximo. Vtique subintelligitur. a te quod elegisti auferetur: sed bo 
       <lb ed="#B" n="44"/>no tuo auferetur, vt quod melius est detur. Auferetur a te labor, vt requies detur. Intelligatis in his 
       <lb ed="#B" n="45"/>duabus mulieribus duas vitas esse figuratas: praesentem &amp; futuram, quietam &amp; laboriosam. In Martha erat 
       <lb ed="#B" n="46"/>imago praesentium: in Maria futurorum: quid agebat Martha ibi sumus: quod agebat Maria hoc speramus. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> supra in eodem sermone reprehendens illos qui intelligebant illud, Maria optimam partem 
       <lb ed="#B" n="48"/>elegit, esse semper praeferendum in ratione operis operati in hac vita operi Marthae potius quam in ratione signi 
       <lb ed="#B" n="49"/>dicit sic. Quid putamus reprehensum esse ministerium Marthae: hoc si verum est: dimittant homi 
       <lb ed="#B" n="50"/>nes quod ministrant egentibus: eligant sibi partem meliorem quae non auferetur ab eis: nihil eis curae 
       <lb ed="#B" n="51"/>sit quis peregrinus in vico sit: quis egeat pane: quis indumento: quis visitandus: quis redimendus:  
       <lb ed="#B" n="52"/>quis sepeliendus: vacent opera misericordiae: vni instetur scientiae. Si melior Mariae pars est: cur non 
       <lb ed="#B" n="53"/>omnes hoc faciunt: quando ipsum dominum in hac causa patronum habent: Non enim in hac re ti- 
       <lb ed="#B" n="54"/>memus ne offendamus eius iustitiam cum patronam teneamus eius sententiam. Et tamen non est 
       <!--1055.xml-->
       <pb ed="#B" n="507-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ita: sed sicut dominus dicit ita est. Quomodo intelligis non est. est autem quomodo intelligere debes. &amp; se- 
       <lb ed="#B" n="2"/>quitur. Ecce aduerte &amp;c. vbi continue illum modum iam dictum exponit. Quod autem assumitur:  
       <lb ed="#B" n="3"/>quod hoc est aliquando, tempore. scilicet indigentiae &amp; necessitatis tantum: quasi ex hoc secundum quid &amp; non simpliciter 
       <lb ed="#B" n="4"/>possit esse melior &amp; magis eligenda atque diligenda: Dico quod isto non obstante adhuc actio secundum prae 
       <lb ed="#B" n="5"/>dictum modum est praeferenda &amp; melior simpliciter: quia secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in i. politicae, quid est sim 
       <lb ed="#B" n="6"/>pliciter &amp; naturaliter tale, non oportet quod sit tale in omnibus aut pluribus: sed sufficit quod sit tale in  
       <lb ed="#B" n="7"/>bene dispositis. secundum quod hoc declarat contra illud quod debet esse naturaliter principatiuum in homine 
       <lb ed="#B" n="8"/>dicens, quod oportet hoc intendere ex magis se habentibus secundum naturam &amp; optime dispositis secum 
       <lb ed="#B" n="9"/>dum corpus &amp; secundum animam: &amp; non est in corruptis. in pestilentibus enim praue se habentibus videtur 
       <lb ed="#B" n="10"/>principari saepius corpus animae, quare etiam in moralibus &amp; gratuitis quid est simpliciter melius dis- 
       <lb ed="#B" n="11"/>positum secundum moralia &amp; gratuita hoc est melius simpliciter etiam si sit tantum vnicum tale, &amp; esset 
       <lb ed="#B" n="12"/>omnibus aliis deterius: quia male vel minus bene erunt dispositi: quemadmodum sapientia melior est 
       <lb ed="#B" n="13"/>fortitudine simpliciter: quia melior est melius disposito: licet fortitudo sit melior iuueni propter ma- 
       <lb ed="#B" n="14"/>lam dispositionem suam ad vitia: &amp; sicut vinum est melius simpliciter Crupo: quia est melius bene dispo- 
       <lb ed="#B" n="15"/>sito secundum tempus, scilicet sano: qmuis Curupus melior sit male disposito vt aegroto: etiam si omnes es 
       <lb ed="#B" n="16"/>sent aegroti praeter vnum, etiam si omnes essent aegroti: quia si tales iudicarent curupum esse melius 
       <lb ed="#B" n="17"/>quid simpliciter, quia omnibus talibus, in hoc errarent. Quia ergo virtutibus praelatus &amp; coactus ad actionem  
       <lb ed="#B" n="18"/>vel ab homine vt assumatur in praelatum, vel a charitate. vt exerceat opus praelati: est immo debet esse 
       <lb ed="#B" n="19"/>melius dispositus ad exercendum opera actiuae &amp; etiam ad exercendum opera contemplatiuae vicissim. Vita enim 
       <lb ed="#B" n="20"/>praelati debet esse mixta ex actiua &amp; contemplatiua. licet enim principaliter sit actiua, interdum tamen de 
       <lb ed="#B" n="21"/>bet esse contemplatiua. &amp; est iste summus qui hoc facere debet. dicente Ber. in principio de consideratio 
       <lb ed="#B" n="22"/>ne. Omnium maximus est qui spreto vsu rerum &amp; sensuum quantum humanae fragilitati fas est, non ascen 
       <lb ed="#B" n="23"/>soriis gradibus sed inopinatis excessibus auolare interdum contemplando consueuit. Quid ergo melius 
       <lb ed="#B" n="24"/>est tali, melius est simpliciter, quare cum vt dictum est melius est tali pro tempore huius vitae vel pro toto, 
       <lb ed="#B" n="25"/>vel pro pluribus partibus eius, &amp; propter omnes subditos vel plures, quod scilicet exerceat opera actiuae vi 
       <lb ed="#B" n="26"/>cissim quam continue(vt iam dicetur) opera contemplatiuae: meliora ergo sunt simpliciter pro tempore huius vi 
       <lb ed="#B" n="27"/>tae opera actiuae quam contemplatiuae: &amp; non debet esse tali in electione absoluta, magis velle cum effectu: 
       <lb ed="#B" n="28"/>scilicet omnino postponendo actionem vacare contemplationi, quam actionem pro tempore huius vitae: sed econver 
       <lb ed="#B" n="29"/>so. Sed adhuc arguet aliquis: non sequitur: magis est eligendum, &amp; melius pro tempore huius vitae talibus exi 
       <lb ed="#B" n="30"/>stentibus hominibus: ergo est magis eligendum &amp; melius simpliciter: sicut omnibus hominibus febricitanti 
       <lb ed="#B" n="31"/>bus melior est omnibus talibus Cyrupus vino: ergo est melior simpliciter: non sequitur. Item alius ar-  
       <lb ed="#B" n="32"/>guet sic: quod talis deberet velle quod non esset necessitas propter quam oporteret compati indigentibus: &amp; va- 
       <lb ed="#B" n="33"/>care regimini populi: &amp; quilibet quantumcunque perfectus cum quadam tristitia &amp; coactione deberet ac- 
       <lb ed="#B" n="34"/>cedere ad regimen &amp; ad actionem: non tam propter periculum quod timet in negotio praelationis vel actio 
       <lb ed="#B" n="35"/>nis plus quam in actum contemplationis, quam propter hoc quod per actionem impeditur a suauitate &amp; perfectione com 
       <lb ed="#B" n="36"/>templationis: ita quod si aliquis certus esset quod non immineret sibi periculum maius in statu praelationis vl 
       <lb ed="#B" n="37"/>in exercitio actionis quam in exercitio &amp; statu contemplationis: &amp; similiter si esset certus quod non esset ne- 
       <lb ed="#B" n="38"/>cesse quod ipse intenderet actioni sed quod alius posset illam aeque bene exercere vt ipse: qui &amp; vellet ipsam ex 
       <lb ed="#B" n="39"/>ercere: non tamen deberet statum praelationis aut exercitium illius actionis eligere. ergo &amp;c. Dico ad pri 
       <lb ed="#B" n="40"/>mum quod in eis quae sunt ad finem id dicitur melius simpliciter quod est ad finem simpliciter vtilius: &amp; tale 
       <lb ed="#B" n="41"/>est secundum iam dicta quod est vtilius bene disposito. Quamquam ergo quantum est ex comparatione ad illos cir- 
       <lb ed="#B" n="42"/>ca quos exercenda est actio, non sequitur: est melius illi scilicet pro tempore quo illi indigent: ergo est melius 
       <lb ed="#B" n="43"/>simpliciter: quia sunt magis dispositi: tamen quantum est ex comparatione ad illum qui debet huiusmodi actio- 
       <lb ed="#B" n="44"/>nem exercere, quia est bene dispositus: bene sequitur, est melius illi pro tempore toto huius vitae: quia plures vel 
       <lb ed="#B" n="45"/>omnes indigent illa actione: ergo est melius simpliciter pro tempore huius vitae: sed ex hoc non sequitur vlterius, ergo  
       <lb ed="#B" n="46"/>est melius pro omni tempore quia tunc concluderetur quod esset melius quam contemplatio patriae aut 
       <lb ed="#B" n="47"/>status innocentiae: quod falsum est. Per hoc patet ad secundum dicendo verum esse quod talis debe- 
       <lb ed="#B" n="48"/>ret velle quod non esset necessitas &amp;c. Tamen postquam est necessitas simpliciter debet potius eligere actio- 
       <lb ed="#B" n="49"/>nem quam contemplationem: &amp; tamen debet cum quadam tristitia tum propter indigentes actione quos deberet velle 
       <lb ed="#B" n="50"/>non indigere: tum propter proprium periculum imminens ire ad actionem: non autem eo quod per actionem impeditur a 
       <lb ed="#B" n="51"/>suauitate &amp; perfectione contemplationis quam dimisit: quia etsi a suauitate contemplationis impeditur pro tempore 
       <lb ed="#B" n="52"/>actionis, tamen postmodum ex virtute actionis talis per charitatis augmentum in ea reuertitur ad maiorem sua 
       <lb ed="#B" n="53"/>uitatem contemplationis habendam in modico tempore quam alias habuisset in multo. &amp; ideo propter illam potius de 
       <lb ed="#B" n="54"/>bet eligere actionem pro tempore huius vitae quondocumque necesse sit, quam contemplationem. Et per hoc simpliciter est melius. 
       <!--1056.xml-->
       <pb ed="#B" n="508-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>illam eligere quantum est ex parte eligentis, quemadmodum fortis secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> quarto ethicorum, &amp; ha 
       <lb ed="#B" n="2"/>bitum est supra, potius debet eligere fortiter mori &amp; agere vnam magnam operationem in paruo quam mul- 
       <lb ed="#B" n="3"/>tas tepidas in multo tempore: vt de vita actiua dicit Grego. super Eze, per ii. Homil. iii. capit. vi. Et si in con 
       <lb ed="#B" n="4"/>templatione mentem tenere non valet: tamen vt dicit. vii. Moralis capitulo viii. &amp; habitum est iam supra, charitas 
       <lb ed="#B" n="5"/>quae nos ad vim compassionis humiliat, altius in culmen contemplationis leuat: in qua haurit quod exterius 
       <lb ed="#B" n="6"/>in actione diffundat. vt secundum Augus. xix. de ciui. dei. etsi actio suscipienda sit propter charitatis neces- 
       <lb ed="#B" n="7"/>sitatem, tamen nec sic omnimode veritatis delectio deserenda est: ne subtrahatur illa suauitas &amp; oppri- 
       <lb ed="#B" n="8"/>mat ista necessitas. &amp; hoc quia mutuo sese sustentant &amp; inflammant. propter quod dicit Grego. in Homil. iam 
       <lb ed="#B" n="9"/>dicta. Sicut bonus ordo viuendi est vt ab actiua in contemplatiuam tendatur: ita plerumque vtiliter a contem 
       <lb ed="#B" n="10"/>platiua animus ad actiuam reflectitur: vt per hoc quod contemplatiua mentem accenderit, perfectius actiua tenea 
       <lb ed="#B" n="11"/>tur. Debet ergo &amp; nos actiua ad contemplatiuam trasmittere: &amp; aliquando tamen ex eo quod introrsum men 
       <lb ed="#B" n="12"/>te conspeximus, ad actiuam melius a contemplatiua reuocare. Hinc vt dicit. vi. Moralis. ca. xxxi. generis hu 
       <lb ed="#B" n="13"/>mani redemptor per diem miracula in vrbibus exhibet, &amp; ad omnionis studium in monte pernoctat, vt vi 
       <lb ed="#B" n="14"/>delicet perfectis praedicatoribus innuat, quatenus nec actiuam vitam amore speculationis funditus deserant, 
       <lb ed="#B" n="15"/>nec contemplationis gaudia penitus nimietate actionis contemnant: sed quieti contemplantes forbeant, quod  
       <lb ed="#B" n="16"/>occupati erga, proximos loquentes refundant. Et sic se habent inter se actio &amp; contemplatio sicut virtus mo 
       <lb ed="#B" n="17"/>ralis &amp; prudentia: quia mutuo vna per alteram perficitur. Hinc dicit. x. Moraliase caitulo xvi. Sanctorum mentes eunt 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; redeunt: quia per hoc quod diu persistere niinime in contemplatione sufficiunt, sese ad operationem fundunt: 
       <lb ed="#B" n="19"/>vt in iis quae iusta sunt se exercendo refoueant: &amp; super se sursum surgere contemplando conualescant 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; dum haec eadem contemplatio per interualla repetitur, indeficienter proculdubio in eius soliditate persi- 
       <lb ed="#B" n="21"/>stitur: nec stabilitatem suam in ea perdidisse dicenda est, a qua etsi semper deficit hanc etiam cum perdiderit 
       <lb ed="#B" n="22"/>semper inquirit. Propter quid dicitur praelato in illa decretali. Nisi cum pridem. Simul contemplatiuus esse va 
       <lb ed="#B" n="23"/>leas &amp; actiuus, legislatoris exemplo, qui nunc ascendebat in montem vt ibidem gloriam domini cum maiori cer 
       <lb ed="#B" n="24"/>neret libertate: nunc vero descendit in castra vt cum vtilitate necessitatibus populi prouideret. Quid  
       <lb ed="#B" n="25"/>ergo additur in fine rationis: si aliquis esset certus quod non immineret &amp;c. in hoc tangitur secundum membrum sub 
       <lb ed="#B" n="26"/>distinctionis vltimo datae: quando quis voluntarie ex electione, &amp; absque omni coactione accedit ad prae 
       <lb ed="#B" n="27"/>lationem. vbi subdistinguendum est: quoniam aut habet necesse timere ex sua infirmitate periculum immi- 
       <lb ed="#B" n="28"/>nens in actione, aut non. Si sic: dico quod illi propter iustum timorem infirmitatis suae quam debet quilibet in se 
       <lb ed="#B" n="29"/>secundum conmunem cursum vitae praesentis praesumere, melius est stare in contemplatione quam exire ad actio 
       <lb ed="#B" n="30"/>nem: eo quod meritum actionis non excedit meritum contemplationis nisi per quandam recompensationem necessita-  
       <lb ed="#B" n="31"/>tis: non ex parte agentis: quemadmodum dictum est supra quod actio est in necessitate quia fsine actione nemo 
       <lb ed="#B" n="32"/>potest intrare ad vitam: sed potius ex parte aliorum vt dictum est secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in primo argumento quaestio 
       <lb ed="#B" n="33"/>nis. propter quam necessitatem deus vult propter actionem dimitti contemplationem. Tali etiam non solum non es- 
       <lb ed="#B" n="34"/>set melius subire actionem sed esset praesumptuosum, &amp; multo idcirco deterius. De tali &amp; consimilibus di 
       <lb ed="#B" n="35"/>citur primo paste. ca. x. Plerumque ii qui subire magisterium pastorale concupiscunt, nonnulla bona opera ani 
       <lb ed="#B" n="36"/>mo proponunt: &amp; quamuis hoc electionis intentione appetant: operaturos tamen se magis prtractant: &amp; c- 
       <lb ed="#B" n="37"/>per totum. vbi sequitur. Inter haec itaque quid sentiendum est: nisi vt virtutibus pollens coactus ad regimen 
       <lb ed="#B" n="38"/>veniat: virtutibus vacuus ne coactus quidem accedat: ne ei contingat id quid dicit Greti. xii. libro Mora. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Saepe contingit vt pro vtilitate multorum sancti viri exterioribus actionibus seruiant, &amp; populorum gu- 
       <lb ed="#B" n="40"/>bernationibus occupentur. Hoc infirmi aspicientes &amp; per superbiam quaerentes imitari, exterioribus actionibus 
       <lb ed="#B" n="41"/>se inserunt. Sed quanto ad eas non eruditi spiritualius veniunt, tanto eas carnalius exequuntur. Nisi enim 
       <lb ed="#B" n="42"/>prius longo studio cor &amp; diuturna mens conuersatione in desideriis caelestibus conualescat, cum ad ex 
       <lb ed="#B" n="43"/>teriora agenda refunditur, ab omni statu boni operis eradicatur. &amp; sequitur ibidem. In terrenis quippe actibus val 
       <lb ed="#B" n="44"/>de frigescit animus si nondum fuerit per intima dona solidatus. Vnde necesse est vt loca maiora vel 
       <lb ed="#B" n="45"/>exteriora opera quae humanis sunt necessitatibus profutura, illi exercenda suscipiant qui haec diiudicare  
       <lb ed="#B" n="46"/>atque semet ipsos praemere ex virtute intima nouerunt. Nam cum infirmus quisque ad locum regiminis vel ad  
       <lb ed="#B" n="47"/>exteriora agenda trahitur: quo quasi extra ducitur, eradicatur. Si vero non habet quisquam necesse timere ex 
       <lb ed="#B" n="48"/>sua infirmitate periculum imminens, quia est diuinitus assecuratus vt supponitur: etiam si esset certus quod  
       <lb ed="#B" n="49"/>non esset necesse &amp;c. vt supre. scilicet vt per ipsum fieret actio: eo quod licet subditi indigerent, tamen posset aeque  
       <lb ed="#B" n="50"/>bene fieri per alium, tunc melius esset ei aggredi actionem propter desiderium maioris meriti: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="51"/>posset facere absque omni praesumptione: exemplo Esaiae prophetae, qui ad praedicationis officium vltro se obtulit 
       <lb ed="#B" n="52"/>quando se mundatum sensit. dicente Grego. i. Pasto. caial. viii. ls qui mitti voluit ante se purgatum vidit, ne 
       <lb ed="#B" n="53"/>non purgatus quisquam adire sacra mysteria audeat. Quia igitur valde difficile est, purgatum se quemlibet pos 
       <lb ed="#B" n="54"/>se cognoscere, praedicationis officium tutius declinatur. Innuitur ergo quod siquis posset se purgatum cognoscere 
       <!--1057.xml-->
       <pb ed="#B" n="508-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>secure posset ministerium actionis adire. Perinde autem est se cognoscere purgatum &amp; esse assecuratum di  
       <lb ed="#B" n="2"/>cto modo. Aut si nullo modo melior est actio quam contemplatio, siue maioris meriti nisi coacte &amp; propter 
       <lb ed="#B" n="3"/>necessitatem subditorum sit aggressa: coacte dico non solum ab initio quando assumpsit quis statum praelationis: sed  
       <lb ed="#B" n="4"/>semper in aggressu cuiuslibet actus: Dico quod tunc quondocumque praelatus potest habere alium de quo sit certus 
       <lb ed="#B" n="5"/>quod aeque bene vice sua posset exercere actionem circa populum vt ipsemet, aut forte melius: potius deberet 
       <lb ed="#B" n="6"/>eligere contemplationem &amp; fugere actionem: non solum tanquam id quod est melius in se, sed etiam tanquam melius ipsi. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Quod proculdubio verum est: quonido ipse praelatus non est a deo assecuratus secundum praedictum modum: &amp; hoc maxi- 
       <lb ed="#B" n="8"/>me quoniam ille est magis idoneus ad actionis executionem cui vices suas committit, quam ipsemet praelatus. Secundum  
       <lb ed="#B" n="9"/>quem modum legitur quod beatus Valerius: quia impeditioris linguae erat, beato Vincentio martyri: quia gemi 
       <lb ed="#B" n="10"/>na scientia efficacissime claruit, vices suas commendauit: quas ille diligenter exercuit. In quo casu ipse 
       <lb ed="#B" n="11"/>etiam beatus Vincentius ad actionem vrgente conscientia propter potestificis defectum coactus fuit. Sed quando ipse prae 
       <lb ed="#B" n="12"/>latus secundum dictum modum a deo assecuratus est: ipse autem de illo cui vices suas committit qualiscumque &amp; 
       <lb ed="#B" n="13"/>quantuscumque sit dubius est an propter infirmitatem suam ille sub onere sibi commisso succumbat: sed de seipso 
       <lb ed="#B" n="14"/>se curus est quod aliquid proficiet &amp; nequaquam succumbet, in isto casu videtur mihi quod ipse sit semper ad exercen 
       <lb ed="#B" n="15"/>dam actionem in propria persona ex conscientia coactus: non tam propter ipsum subiectum populum quam propter eius cui 
       <lb ed="#B" n="16"/>vices suas committere posset periculum. Propter quod mihi videtur quod tali in omnem euentum melius esset &amp; fru 
       <lb ed="#B" n="17"/>ctuosius: &amp; ita secundum praedicta simpliciter melius, aggredi actionem quam contemplationem: nisi posset inuenire ta- 
       <lb ed="#B" n="18"/>lem cui vices suas committeret de quo certus esset quod esset assecuratus dicto modo, sicut super hoc cer 
       <lb ed="#B" n="19"/>tus est de seipso: in hoc enim solo casu puto quod melius esset ei vacare contemplationi quam actioni. non tamen 
       <lb ed="#B" n="20"/>propter hoc illud esset simpliciter melius: quia coacto simpliciter melius esset &amp; fructuosius exercere actionem 
       <lb ed="#B" n="21"/>quam vacare contemplationi secundum praedicta. Coactus enim ad exercendum actionem aliis eisdem retentis melius est 
       <lb ed="#B" n="22"/>dispositus non coacto sed volente vacare contemplationi secundum praedicta. Ista enim dispositio coactionis ex 
       <lb ed="#B" n="23"/>necessitate populi facit quod magis meritoria sunt opera quando propter ipsam fiunt, sicut facit votum. alias enim 
       <lb ed="#B" n="24"/>per quandam recompensationem nequamquam meliora &amp; maioris meriti essent opera actiuae quam contemplatiuae. Nequaquam  
       <lb ed="#B" n="25"/>tamen tali sic coacto sunt secundum se affectanda opera actiuae: quia tunc non ex coactione sed ex electione illa age 
       <lb ed="#B" n="26"/>ret: nec ipsi tunc maioris meriti essent. Hinc dicit Gretg. xiii. libro Moralis super illud lob. xvii. Cogitationes 
       <lb ed="#B" n="27"/>meae dissipatae sunt, torquentes cor meum. Sancta electorum ecclesia modo animarum lucra cogitat: modo terre 
       <lb ed="#B" n="28"/>narum rerum dispensationes curat: quae tanto bonis mentibus grauiores sunt, quanto earum intuitu ab intuen 
       <lb ed="#B" n="29"/>dis caelestibus vel ad modicum euelluntur. dum enim superesse ad contemplanda caelestia appetunt: eo ipso quod ali 
       <lb ed="#B" n="30"/>quando ex dispensatione terrena ad ima cogitanda descendunt, torquari se sentiunt. Sic ergo dico quod pro tempo 
       <lb ed="#B" n="31"/>re vitae praesentis melior est et perfectior virtutibus praeditis quibus valeant prodesse: dum tamen sunt ad hoc  
       <lb ed="#B" n="32"/>coacti a deo in conscientia vel exterius ab homine: actio quam contemplatio: &amp; per hoc melior ex parte agentis secun 
       <lb ed="#B" n="33"/>dum dictum modum. Dico ad hoc: quod quia vita actiua circa regimen, &amp; opera eius praeferenda sunt vitae contempla- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tiuae &amp; operibus illius secundum modum determinatum in praecedenti quaestione: idcirco status actiuorum circa regi 
       <lb ed="#B" n="35"/>men populi, qualis debet esse status omnium praelatorum &amp; rectorum populi tam in sacerdotibus primi ordinis vt 
       <lb ed="#B" n="36"/>sunt episcopi successores apostolorum, quam in sacerdotibus secundi ordinis, vt sunt curati successores 
       <lb ed="#B" n="37"/>discipulorum, secundum quod infra declarabitur, in quaestione vltima: maior est, superior, &amp; perfectior 
       <lb ed="#B" n="38"/>non solum dignitate &amp; auctoritate sed etiam vitae merito, quod consequitur ex suo officio quisque existens 
       <lb ed="#B" n="39"/>in illo statu, si sic in illo militet vt saluator noster iubet, quam status religiosorum: &amp; quod idcirco simplicitersta 
       <lb ed="#B" n="40"/>tus praelatorum dictorum maior est &amp; perfectior quam status quoruncumque religiosorum inquantum sunt religiosi. 
       <lb ed="#B" n="41"/>Per quod processit vltima ratio pro hac parte adducta: quae idcirco concedenda est: quod recompensatur in ipsis praelatis 
       <lb ed="#B" n="42"/>periculi magnitudo per eminentiam praemii. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Valerium. &amp; habetur dist. xli. Ante omnia 
       <lb ed="#B" n="43"/>cogitet prudentia tua nihil esse in hac vita &amp; maxime in hoc tempore facilius &amp; leuius &amp; hominibus ac- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ceptabilius epsei &amp; presbyteri &amp; diaconi officio: sed si perfunctorie atque adulatorie res agatur: nihil est 
       <lb ed="#B" n="45"/>apud deum miserabilius &amp; tristius &amp; damnabilius: nihilque laboriosius &amp; difficilius &amp; periculosius: sed  
       <lb ed="#B" n="46"/>apud deum nihil beatius si eo modo militetur: vt saluator noster iubet. Quapropter vt dicitur in dicta 
       <lb ed="#B" n="47"/>supra decretali, facilius indulgetur vt ascendat monachus ad praesulatum, quam praesul ad monachatum descen- 
       <lb ed="#B" n="48"/>dat. Per monachum intelligo quencumque religiosum inquantum est religiosus: qui quo ad essentialia vota re- 
       <lb ed="#B" n="49"/>ligionis sunt aequales: quid etiam concedunt de plano quasi omnes, dicendo quod praelatorumestatus est maior auctori 
       <lb ed="#B" n="50"/>tate dignitate &amp; officio &amp; etiam merito, saltem quo ad episcopos, dummodo sit praelatus bonus, operans secundum  
       <lb ed="#B" n="51"/>exigentiam status sui. Propter quod dicit Diony. tertio caa. Ang. hierarch. Omnium diuinissimum cooperatorem 
       <lb ed="#B" n="52"/>dei fieri constat, hoc autem est in procuratione salutis animarum. dicente Greti. super Eze, parte. ii. Nullum omnipo- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tenti deo tale est sacrificium quale salus animarum. ldem libro xiiii Morais. Ille apud deum maior in amore 
       <lb ed="#B" n="54"/>est qui ad eius amorem plurimos trahit. Si maior in amore, ergo perfectior: quia in amore charitatis com 
       <!--1058.xml-->
       <pb ed="#B" n="509-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sistit perfectio: vt infra videbitur. Vnde super illud laco. Qui non offendit in verbo. glos. Eum qui cupit prodesse 
       <lb ed="#B" n="2"/>oportet aliis perfectiorem esse: &amp; hoc non nisi propter opera perfectiora quae ei incumbunt ad alios perficiendum. Vnde perfectio 
       <lb ed="#B" n="3"/>praelati inquantum est persona singularis, debet esse talis quod nihil ei desit de eis quae pertinent ad virtutem: inquantum  
       <lb ed="#B" n="4"/>vero est persona publica, quod alios perfectos facere possit. tunc enim vnumquidque perfectum, cum potest generare sibi simile.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>