<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 39</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 39</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="214-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2286">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2286-Hd1e96">Quaestio 39</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2286-d1e99">
        <lb ed="#B" n="38"/>Equuntur tria vltima quae specialiter pertinent ad sacramentum matrimonii. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Quorum primum pertinet ad dissolutionem matrimonialis vinculi. Vtrum matri 
       <lb ed="#B" n="40"/>monium rite &amp; solenniter contractum in facie ecclesiae possit dissolui per ingressum 
       <lb ed="#B" n="41"/>religionis. Secundum vero pertinens ad dissolutionem thori est. Vtrum scientes vir &amp; 
       <lb ed="#B" n="42"/>mulier sororem mulieris esse cognitam a marito possint mutuo debitum petere &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>reddere. Tertium vero pertinens ad diuisionem bonorum temporalium est, vtrum 
       <lb ed="#B" n="44"/>cum sint coniuges simul stantes in matrimonio solemniter &amp; rite contracto fine co 
       <lb ed="#B" n="45"/>pula carnali, ignorantes an ex parte alterius sit defectus &amp; impedimentum perpetuum ad copulam, al- 
       <lb ed="#B" n="46"/>tero mortuo superstes poterit diuidere bona alterius, partem sibi ex iure matrimonii ascribendo.  
       <lb ed="#B" n="47"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2286-d1e123">
       CIRca primum arguitur quod non quia de communi consensu possunt simul stare &amp; continere, &amp; com- 
       <lb ed="#B" n="48"/>tinentiae obseruantiam simul ambo vouere, vt de caetero non debeant sese cognoscere, &amp; tamen per 
       <lb ed="#B" n="49"/>hoc matrimonium inter eos non dissoluitur, quare nec similiter per religionis ingressum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2286-d1e130">
       IN contrarium 
       <lb ed="#B" n="50"/>est: quod si sit mulier permanens in saeculo, permittitur alteri nubere: quid non esset si matrimonium staret. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2286-d1e135">
       DI- 
       <lb ed="#B" n="51"/>cendum ad hoc quod sacramentis vtendum est secundum modum quo a Christo erantinstituta. Nunc autem ita est 
       <lb ed="#B" n="52"/>quod circa dissolutionem matrimonii quo ad thori separationem habemus Christi. statutum. vbi dicit 
       <lb ed="#B" n="53"/>Matth. v. Ego dico vobis, quod omnis qui dimiserit vxorem suam excepta causa fornicationis &amp;c. &amp; circa istam  
       <lb ed="#B" n="54"/>dissolutionem ecclesia aliam causam non statuit, sed solum exponit secundum intellectum eius quem in ea Christus habuit 
       <!--469.xml-->
       <pb ed="#B" n="214-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; apostolis reuelauit, &amp; ipsi tenuerunt in suis obseruantiis, licet non redigerunt in scriptis. Circa disso 
       <lb ed="#B" n="2"/>lutionem autem quo ad mrimonii viculum, Christi statutum in scriptis non habemus, sed obseruantiam eccle 
       <lb ed="#B" n="3"/>siae ab apostolis descendentem per consuetudinem obtinuimus, quod scilicet per religionis ingressum vir mulierem ante copu- 
       <lb ed="#B" n="4"/>lam dimittere poterit. Vnde &amp; sic vsus fuisse creditur Christus. Dicit enim Hiero. in prologo euangelii sup 
       <lb ed="#B" n="5"/>loam, quod ipsum volentem nubere de nuptiis vocauit. Et creditur quod hoc fuit de illis nuptiis quae describuntur loan ii. 
       <lb ed="#B" n="6"/>vt in ipsis Ioannes ipse sporiesus fuerit mfimonio iam per verba de praesenti contracto: sed nondum per car nalem copulam 
       <lb ed="#B" n="7"/>consummato. Quia igitur matrimonia ex natura rei efficaciam non habent inquantum matrimonia sunt, sedsolum 
       <lb ed="#B" n="8"/>ex diuina institutione: ipse autem Christus deus &amp; homo sicut instituit coniungi per consensum mutuum animorum: sic 
       <lb ed="#B" n="9"/>etiam statuit per animorum dissensum posse dissolui: dum tamen non esset vlterius processum: &amp; hoc in casibus ab ec 
       <lb ed="#B" n="10"/>clesia constituendis: si forte sit aliquis alius quam religionis ingressus. Et sic potius credo dicendum quod 
       <lb ed="#B" n="11"/>vinculum matrimonii omnino dissoluitur per religionis ingressum, quam quod maneat. Hoc tamen ponendi quantum video 
       <lb ed="#B" n="12"/>nulla est necessitas. Posset enim dici quod ille est vnus casus separandi thorum ante copulam, sicut est fornicatio 
       <lb ed="#B" n="13"/>alius casus separandi thorum post copulam, viculo vtrobique manente. Et quod separatione facta ante copulam 
       <lb ed="#B" n="14"/>licet alteri nubere, non autem facta post, hoc non contingit ex aliqua natura rei, sed ex mero instituto dei 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; quod secundum hoc nuilum est inconueniens vnam mulierem duos habere viros in vinculo spirituali 
       <lb ed="#B" n="16"/>vnum autem tantum in vinculo carnali. Priorem tamen modum ponendi sustinendo dicendum est ad argumentum pri 
       <lb ed="#B" n="17"/>mum quod abstinentia a copula etiam cum voto de non cognoscendo se, vinculum non separat, sed dissensus alterius 
       <lb ed="#B" n="18"/>non absolutus, sed solum per ingressum religionis, aut forte in alio casu statuendo per ecclesiam, si hoc omnino Chri 
       <lb ed="#B" n="19"/>stus in ecclesiae dispositione reliquit.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>