<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 30</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 30</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="250-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e397">
       <head xml:id="n3av8a-d1e397-Hd1e96">Quaestio 30</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e397-d1e99">
        <lb ed="#B" n="16"/>Quaestio. xxx.  <!-- unclear why heading is needed -->
       <lb ed="#B" n="17"/>Irca secundum arguitur: quod omnis sacerdos in mortali peccato licet occulto praedi 
       <lb ed="#B" n="18"/>cans, baptizans &amp; caetera ecclesiastica agens, mortaliter peccet. Quia contemnit officium 
       <lb ed="#B" n="19"/>quid exercet, sese non emendando. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e397-d1e112">
       CONtra. dans eleemosynam non peccat existens 
       <lb ed="#B" n="20"/>in mortali peccato: quia est bonum opus ex genere. ergo similiter nec alias actiones 
       <lb ed="#B" n="21"/>exercens, quae ex genere bonae sunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e397-d1e119">
       DIcendum ad hoc: quod quandocumque aliquis actus 
       <lb ed="#B" n="22"/>bonus est &amp; meritorius ex genere suo, numquam habet esse malus, neque agens ipsum  
       <lb ed="#B" n="23"/>nisi ex aliqua circunstantia hoc contingat: &amp; in proposito quaestio est restricta ad determi 
       <lb ed="#B" n="24"/>natam circunstantiam quae est peccatum mortale in ipso agente. Vnde quaestio non quaerit aliud quam vtrum 
       <lb ed="#B" n="25"/>mortale peccatum in agente tales actiones sit talis circunstantia in agente eas: quod omnes sint sibi morta- 
       <lb ed="#B" n="26"/>les. Quare cum secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> primo de libero arbitrio, clarum est nihil aliud quam libidinem in 
       <lb ed="#B" n="27"/>toto malefaciendi genere danmnari: nec ob aliud malefacta mala esse nisi quia libidine. i. improba cupidi- 
       <lb ed="#B" n="28"/>tate fiunt: ad videndum ergo intentum quaestionis propositae, oportet videre quid peccatum mor- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tale existens in voluntate faciat vt huiusmodi actus fiant improba cupiditate. Cupiditas autem improba 
       <lb ed="#B" n="30"/>non est in actione nisi quia actio procedit ex amore implendi prauum desiderium. lpsa enim cupiditas 
       <lb ed="#B" n="31"/>nihil aliud est quam talis amor: sicut charitas est amor implendi bonum desiderium, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
       <lb ed="#B" n="32"/>super psal. Ex tali autem amore cupiditatis potest actio praua procedere dupliciter. Per se: quae est 
       <lb ed="#B" n="33"/>ad prosequendum illud quod desideratur: sicut procedunt actus fornicandi &amp; adulterandi. Vel per ac 
       <lb ed="#B" n="34"/>cidens: sicut procedit actus occidendi quando adulter occidit maritum adulterae: vt sine metu ea 
       <lb ed="#B" n="35"/>vtatur: dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> primo de libero arbitrio. Mali vt iis fruendis cum securitate incumbant 
       <lb ed="#B" n="36"/>&amp; conantur remouere impedimenta: &amp; propterea facinorosa &amp; scelerata gerunt. Vnde &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="37"/>hoc sumuntur duae radices peccatorum: Timor male humilians, &amp; amor male inflammans, vt dicit 
       <lb ed="#B" n="38"/>super psal. Si ergo existens in mortali peccato: illos actus exercendo mortaliter peccet: &amp; hoc propter cir 
       <lb ed="#B" n="39"/>cunstantiam mortalis peccati quid habet in se: hoc non est nisi quia incutit ei talem amorem cupidi- 
       <lb ed="#B" n="40"/>tatis, aut timorem ex tali amore procedentem. Radix enim timoris non est nisi amor, secundum 
       <lb ed="#B" n="41"/>Augustinum. lxxxiii. q. Ex tali autem amore non possent procedere per peccatum mortale existens in  
       <lb ed="#B" n="42"/>voluntate, nisi fiant ex desiderio per illos actus acquirendi ea per quae voluntas promouetur in ex 
       <lb ed="#B" n="43"/>plendum actum peccati quem habet in voluntate: vt puta acquirendi pecuniam per quam exer- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ceat suam libidinem carnalem aut aliquid. huiusmodi. Similiter neque ex illo timore nisi per hos actus 
       <lb ed="#B" n="45"/>fugere intenderet impedimenta prohibentia prosecutionem illius libidinis: puta vt non amittat 
       <lb ed="#B" n="46"/>fauorem vel honorem, aut redditus, aut aliquid huiusmodi. Sed contingit ipsum propter neutrum 
       <lb ed="#B" n="47"/>istorum moueri ad exercendum istos actus: puta quia incumbit officio suo: quod non vult praetermit 
       <lb ed="#B" n="48"/>tere: non tam vt inde lucretur commodum temporale, neque fugiat aliud incommodum, quam quod redargui 
       <lb ed="#B" n="49"/>posset ex defectu: vel etiam vt quadam pietate naturali velit subditis suis bonum vel quibuscumque  
       <lb ed="#B" n="50"/>exercet huiusmodi actiones: sicut vult bonum pauperi cui dat eleemosynam existendo in peccato mortali. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Dico ergo simpliciter: quod esse in mortali peccato ex ratione peccati talis, non habet rationem circunstam 
       <lb ed="#B" n="52"/>tiae propter quam necesse sit quod huiusmodi actus fiant cum mortali peccato ab eo in quo est illud peccatum: 
       <lb ed="#B" n="53"/>sed si mortaliter peccet in illos exercendo, oportet quod hoc faciat alia cicunstantia cum dicto mortali peccato, 
       <!--541.xml-->
       <pb ed="#B" n="250-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>AD cuius intelligentiam distinguendum est de huiusmodi actibus: distinguendum etiam est de tempore exercendi 
       <lb ed="#B" n="2"/>eos: &amp; de personis exercentibus eos. Ex parte actuum dico: quod actuum ecclesiasticorum qui incumbunt sacer- 
       <lb ed="#B" n="3"/>dotibus, aut respiciunt aliquod donum gratiae gratum facientis: aut non: etsi respiciunt actum gratiae gratis 
       <lb ed="#B" n="4"/>datae. Actus de secundo genere est actus praedicandi: consulendi, corripiendi, &amp; horas dicendi in conmuni 
       <lb ed="#B" n="5"/>psallendo, vel sacerdoti in altari legendi epistolam, vel euangelium, vel aliquid huiusmodi faciendo. haec enim 
       <lb ed="#B" n="6"/>omnia de genere suo: neque in agente, neque in eis circa quos fiunt, requirunt ex se aliquam gratiam gratum facien 
       <lb ed="#B" n="7"/>tem: neque praeexistendo, neque eam causando. Et de talibus actibus dico absque distinctione: quod existens in pec 
       <lb ed="#B" n="8"/>cato mortali potest eos exercere absque eo quod mortaliter peccet: quia neque propter amorem aut timorem 
       <lb ed="#B" n="9"/>libidinosum: sed quia tenetur ad illud ex officio vel ex aliqua pietate non gratuita ad illos quibus huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="10"/>actus exercet: aut illos vice quorum: ita quod propter mortale in quo est non oportet esse contemptum talem 
       <lb ed="#B" n="11"/>ex operis sanctitate vt necessarium sit ipsum peccare mortaliter. Immo si mortaliter peccet: hoc est ex 
       <lb ed="#B" n="12"/>alia circunstantia in agente quam sit illud mortale: amoris scilicet vel timoris libidinosi, vel quicumque, aut qua-  
       <lb ed="#B" n="13"/>liscumque, vel circa quodcumque sit. Actus vero de primo genere: sunt actus administrandi sacramenta: qui  
       <lb ed="#B" n="14"/>ad minus respiciunt gratiam quam efficiunt circa illos quibus administrantur: etsi non in ministrantibus 
       <lb ed="#B" n="15"/>semper ea, vt iam dicetur. Propter sanctitatem enim sacramentorum in eo quod talem gratiam respiciunt, requirunt di  
       <lb ed="#B" n="16"/>gnitatem in ministro suo: vt quandoque necesse sit contemptum mortalem esse in eo si non digne &amp; absque  
       <lb ed="#B" n="17"/>mortali administret. Quod vt videamus, distinguamus tempus quo administrari debent sacramenta. Secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="18"/>enim secundum magis &amp; minus ponderari debet contemptus, si non sit idoneae praeparatus ad ea ministranda.  
       <lb ed="#B" n="19"/>Quoniam tempus quo sacramentum ministrandum est: aut est tempus necessitatis vt omnino differri non possit 
       <lb ed="#B" n="20"/>ex parte eius vel illorum cui vel quibus debet ministrari: aut est tempus electionis purae ex parte eius qui ha 
       <lb ed="#B" n="21"/>bet ministrare, vt bene possit differri administratio: quia nec necessitas nec communitas requirit:  
       <lb ed="#B" n="22"/>sed administrans voluntate pura hoc fieri vult. In isto secundo casu dico: quod ministrans sacramentum quod-  
       <lb ed="#B" n="23"/>cumque quicumque sit ille, qui hoc facit mera voluntatis electione, &amp; absque omni necessitate, propter eius indignitatem &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>irreuerentem praesumptionem quam habet erga sacramenta:, ipsa absque necessitate tractando: &amp; hoc quasi reputan 
       <lb ed="#B" n="25"/>do se ad hoc idoneum: peccat enormiter: quia contemnit multum deum in sacramentis suis. Si primo modo: cum 
       <lb ed="#B" n="26"/>necessitas administrandi sacramentum aliquid potest dupliciter contingere: aut circa sacramentum necessitatis proptur instans 
       <lb ed="#B" n="27"/>peccatum amouendum: vt cum baptizandus vel poenitentialiter absoluendus laborat in extremis: aut circa sacramentum 
       <lb ed="#B" n="28"/>quod non est necessitatis propter peccatum futurum praecauendum: vt cum dies instat solemnis, &amp; hora celebrandi missa 
       <lb ed="#B" n="29"/>rum solemnia, &amp; scandalum fieret in populo nisi sacrificaretur: In primo casu dico quod ministrans sacramen- 
       <lb ed="#B" n="30"/>tum: etsi sit in mortali peccato, non peccat: quia non irreuerenter praesumendo de se accedit: eo quod accedit ne 
       <lb ed="#B" n="31"/>cessario non voluntarie. &amp; ideo non mouetur contemptu aliquo sed pietate sola ad subueniendum proximo. In secundo  
       <lb ed="#B" n="32"/>casu distinguo: quia aut necessitas incumbit circa administrationem aliorum sacramentorum a sacramento 
       <lb ed="#B" n="33"/>altaris: aut circa sacramentum altaris. Et hoc dupliciter: vel in sacramentum hoc iam confectum ministrando  
       <lb ed="#B" n="34"/>tantum: vel in ipsum conficiendo. Si autem incumbat in administrando alia sacramenta: dico quod administrans ea propter 
       <lb ed="#B" n="35"/>scandalum vitandum, quicumque sit ille, non peccat, etsi sit in mortali, propter causam iam dictam. Si vero incumbat ne 
       <lb ed="#B" n="36"/>cessitas administrandi sacramentum altaris iam confectum: hic dicunt aliqui quod tale sacramentum propter eximiam san 
       <lb ed="#B" n="37"/>ctitatem suam sicut non debet sumi nisi a mundis ab omni peccato mortali: sic non debet ministrati nisi a mun 
       <lb ed="#B" n="38"/>dis: ita quod quo ad eius tactum solum omnis existens in peccato mortali prophanus sit: &amp; non potest saltem ipsum tan- 
       <lb ed="#B" n="39"/>gere fine peccato mortali: &amp; ideo nec administrare quicumque sit ille. Et hoc quia propter reuerentiam sacramenti 
       <lb ed="#B" n="40"/>quid imminet tangendum, debet praeparatus essee, &amp; saltem statim poenitere aut non tangere. Vnde si tangat non saltem 
       <lb ed="#B" n="41"/>prius poenitens si tempus confitendi non habeat: tangens mortaliter peccat. Sed hic restat distinctio 
       <lb ed="#B" n="42"/>ex parte ministrorum: quid faciendum sit eis in hoc casu: si contingat eos iam poenitere, vt iam dicetur. Aliis videtur 
       <lb ed="#B" n="43"/>ista sententia dura: qui dicunt quod necessitas attenuaret in hoc casu contemptum vt non peccaret mortaliter mi- 
       <lb ed="#B" n="44"/>nistrans sacramentum altaris. Quod puto potius esse dicendum: tum quia species materiales solum tanguntur: quae non ha  
       <lb ed="#B" n="45"/>bent sanctitatem nisi sicut signa: tum quia propter earum reuerentiam posset minister digitos panniculo circum 
       <lb ed="#B" n="46"/>uoluere ne necesse haberet eas tangere immediate: tum quia si existens in mortali peccato propter necessitatem  
       <lb ed="#B" n="47"/>aliquam, aut propter scandalum vitandum tetigisset verum corpus Christi: quantum reuerentius potuisset: cum 
       <lb ed="#B" n="48"/>ambulauit super terras: non puto quod mortaliter peccasset. Si vero incumbat necessitas administrandi sacramentum 
       <lb ed="#B" n="49"/>altaris conficiendum: aut si necessitas sit vt celebretur missa ne scandalum eueniat: sacrificans proculdubio mor 
       <lb ed="#B" n="50"/>taliter peccaret: non propter administrationem alteri factam sacramenti iam facti, vt iam dictum est: sed propter 
       <lb ed="#B" n="51"/>administrationem quae sacrificans necesse habet sacramentum administrare sibi: quia ex statuto ecclesiae sacrifi 
       <lb ed="#B" n="52"/>care non debet nisi communicans. Communicare autem nullus existens in mortali peccato potest nisi iam peccet mortalitur: quia est 
       <lb ed="#B" n="53"/>sacramentum vnitatis, &amp; non competit nisi membris quae in corpore ecclesiae iam per gratiam vnita sunt capiti Christo. 
       <lb ed="#B" n="54"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e397-d1e322">
       DIcunt etiam aliqui: quod etiam mortaliter peccaret in conficiendo: etiam si non communicaret consequenter: et hoc propter 
       <!--542.xml-->
       <pb ed="#B" n="251-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>reuerentiam huic sacramento exhibendam, quibus satis consentio. Sed in isto casu sicut &amp; in praecedenti subdistin  
       <lb ed="#B" n="2"/>guendum est ex parte ministrorum. Ex parte igitur ministrorum generaliter loquendo distinguendum puto hoc modo 
       <lb ed="#B" n="3"/>Aut enim ministro incumbit actus ministrandi ex officio: ad quod est secundum ordinationem ecclesiae deputatus: puta 
       <lb ed="#B" n="4"/>si sit sacerdos curatus: aut non sit: puta si sit simplex capellanus. Si secundo modo, dico quod talis mortaliter pec 
       <lb ed="#B" n="5"/>cat quondocumque ministrat quodcumque sacramentum mera voluntate extra tempus necessitatis propter causam praedictam. Si 
       <lb ed="#B" n="6"/>primo modo, distinguo extra casum necessitatis: quoniam minister cui ex officio incumbit ministrare sacramentum ex 
       <lb ed="#B" n="7"/>tra casum necitatis: cum tamen sit congruitatis vt sacramentum mistretur: aut potest commode habere alium qui pro se ministret 
       <lb ed="#B" n="8"/>aut non. Si primo modo, dico quod mortaliter peccat: quia irreuerenter ingerit se ac si non incumberet ei ex officio mi 
       <lb ed="#B" n="9"/>nistrare. Si secundo modo, dico quod celebrando &amp; communicando multo magis peccaret mortaliter quam in tempore necessi 
       <lb ed="#B" n="10"/>tatis: &amp; etiam multo magis quam ille cui non incumbit ex officio: quanto magis propter officium debet se reddere ido  
       <lb ed="#B" n="11"/>neum ad hoc sacramentum &amp; digniorem quam ille cui non incumbit ex officio. Dicentes etiam quod hoc sacramentum non de 
       <lb ed="#B" n="12"/>bet ministrari alteri nisi a mundis: dicerent quod in administrando alteri sacramentum altaris peccaret mortali 
       <lb ed="#B" n="13"/>ter etiam magis quam ille cui non incumbit ex officio causa iam dicta: &amp; multo magis quam peccaret ministrando tempore 
       <lb ed="#B" n="14"/>necessitatis. Quod reuera non solum ab illis, sed etiam a ponentibus quod tempore necessitatis potest ministrare sacramen 
       <lb ed="#B" n="15"/>tum hoc aliis fine peccato: potest concedi: quia maior est contemptus in ministrando hoc sacramentum sicut &amp; omniaalia in  
       <lb ed="#B" n="16"/>mortali extra tempus necessitatis, quam in ipso tempore necessitatis. In administrando autem alia sacramenta (dico extra 
       <lb ed="#B" n="17"/>tproeus necessitatis) dum tamen conmode non potest habere alium loco sui, fine peccato potest illa administrare. Quamuis enim 
       <lb ed="#B" n="18"/>in isto quodammo aggrauat contemptum quod dignius debet sacramenta ministrare: quam ille cui non incumbit ex 
       <lb ed="#B" n="19"/>officio: vt propterea: aliqui dicant quod in isto casu mortaliter peccat ille cui incumbit ex officio: non autem ille 
       <lb ed="#B" n="20"/>cui non incumbit: tamen iste ex hoc quod incumbit ei ex officio, magis debet esse proptus &amp; procliuis ad admini- 
       <lb ed="#B" n="21"/>strationis executionem quam ille cui non incumbit ex officio. Et ideo cum est tempus congruitatis &amp; decentiae vt sa 
       <lb ed="#B" n="22"/>cramentum ministretur, ille cui non incumbit ex officio: multo maiori irreuerentia ingerit se administrationi:  
       <lb ed="#B" n="23"/>quam ille cui incumbit: vt ex parte illius cui non incumbit officium magis ponderetur &amp; in maiorem contemptum, irreue 
       <lb ed="#B" n="24"/>renter se ingerere administrationi quam ex parte illius cui incumbit officium, poesderetur indignitas administrandi.  
       <lb ed="#B" n="25"/>Quoniam ille contemptus ex parte eius cui non incumbit ex officio, statim existit in hora ministrandi: in qua ma 
       <lb ed="#B" n="26"/>gis debet reuereri sacramentum. Alter vero contemptus ex parte eius cui incumbit ex officio, longe 
       <lb ed="#B" n="27"/>illam horam praecessit in hora in qua non fuit etiam necessitas cogitandi de actu ministrandi hoc sacra- 
       <lb ed="#B" n="28"/>mentum, nisi in generali, quemadmodum minister debet semper cogitare vt ad suum officium exequendum dignus sit 
       <lb ed="#B" n="29"/>licet specialius debet retorquere cogitationem in hora ad ministrationem huius sacramenti. &amp; sic pro hora 
       <lb ed="#B" n="30"/>in qua prius tenebatur se facere dignum, non tantum obligatus fuit ad exhibendum actualiter reuerentiam sacra- 
       <lb ed="#B" n="31"/>mento. propter quod in actu ministrandi ille magis contemnit quam iste. Propter quod ille potest peccare morta- 
       <lb ed="#B" n="32"/>liter: iste vero non. Si vero dicatur quod in hora debet poenitere &amp; dignum se facere magis quam alter: verum est. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Sed hoc non est in potestate sua: sicut non ingerere se est in potestate illius: in quo accipimus radicem con 
       <lb ed="#B" n="34"/>temptus praeponderantis. Si vero superueniat tempus necessitatis ministrandi aliquo duorum modorum necessita-  
       <lb ed="#B" n="35"/>tis iam supra tactorum in casibus in quibus iam praemisimus esse distinguendum ex parte ministrorum (i aliis enim 
       <lb ed="#B" n="36"/>tenendum est, vt dictum est) Dicendum quod ille cui non incumbit ministrare sacramentum altaris seu sacrificare ex or 
       <lb ed="#B" n="37"/>ficio, si tempus necessitatis incumbat quocumque praedictorum duorum modorum: non debetur se intromittere de cele- 
       <lb ed="#B" n="38"/>brando vel sacramentum administrando: sed potius debet dimittere scandalum oriri: ne mortale peccatum in- 
       <lb ed="#B" n="39"/>currat. Nec peccabit in hoc: quia faceret contra veritatem vitae. Ille vero cui incumbit officium in praedictis in tali ne 
       <lb ed="#B" n="40"/>cessitate occurrente peccaret quaecumque modo: vt necesse sit eum incidere in mortale peccatum vel omittendo nisi per di 
       <lb ed="#B" n="41"/>uinum adiutorium sibi ipsi succurrat poenitendo: &amp; tunc digne officium suum exequaendo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e397-d1e419">
       PER praedicta patent ob 
       <lb ed="#B" n="42"/>iecta. Patet enim primo quod aliqui ministri in aliquo casu peccant contemnendo: non tamen singuli in singulis: quia  
       <lb ed="#B" n="43"/>l in aliquo casu &amp; circa aliqua sacramenta aliqui eorum non peccant, vt dictum est. Ad secundum de dan-  
       <lb ed="#B" n="44"/>te eleemosynam: dicendum quod non est simile in aliquo casu administrandi: quia eleemosynae quae confer 
       <lb ed="#B" n="45"/>tur non est talis reuerentia exhibenda. Propter quod per irreuerentiam contingit peccare mortaliter in ad  
       <lb ed="#B" n="46"/>ministrando sacramenta: licet non in dando eleemosynam.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>