<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 31</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 31</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="209-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2181">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2181-Hd1e96">Quaestio 31</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2181-d1e99">
        <lb ed="#B" n="6"/>SEquentur quaesita pertinentia ad actus peccati, &amp; erant tria. Primum: vtrum liceat alium &amp;s 
       <lb ed="#B" n="7"/>occidere ne occidatur. Secundum: vtrum licet pugnare in duello. Tertium: vtrum tegulam &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>positam in certo loco per quam aliquis dicitur fascinatus aut maleficiatus: &amp; non s 
       <lb ed="#B" n="9"/>posset curari nisi per ipsius tegulae depositionem de loco: liceat eam deponere siue de lo 
       <lb ed="#B" n="10"/>co illo tollere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2181-d1e112">
       CIRca primum arguitur quod non: quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit libro de libero arbi 
       <lb ed="#B" n="11"/>trio. Non sunt liberi a peccato qui pro his rebus quas contemni oportet, humana cae 
       <lb ed="#B" n="12"/>de polluti sunt. Inter quae computat vitam propriam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2181-d1e122">
       CONtra. vnusquisque potius 
       <lb ed="#B" n="13"/>debet vitam suam conseruare quam alterius. ergo potius debet alium occidere vt saluetur vita sua quam permittere 
       <lb ed="#B" n="14"/>occidi vt saluetur vita alterius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2181-d1e129">
       HIC est aduertendum: quod sicut secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> secundo Physicae eorum quae sunt 
       <lb ed="#B" n="15"/>generaliter in vniuerso, quaedam fiunt a natura: quaedam a casu: quaedam a proposito: sic &amp; quaecumque fiunt in no 
       <lb ed="#B" n="16"/>bis. In quibus ita se habet in nobis, quod ab eis quae in nobis fiunt a natura, neque boni neque mali efficimur, ne 
       <lb ed="#B" n="17"/>que laudamur, neque vituperamur: vt dicitur secundo Ethicorum: et ita neque meremur neque demeremur. 
       <lb ed="#B" n="18"/>Similiter etiam neque ab eis quae fiunt in nobis a casu, optima enim concedere fortunae perniciosum, vt dicitur pri- 
       <lb ed="#B" n="19"/>mo Etlosoer. Et si non optimum vt virtus: quare neque pessimum vt vitium: quia ab eisdem generatur &amp; corrumpitur 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; vitium inducitur. Virtus ergo &amp; vitium &amp; velite a quibus laudamur aut vituperamur, aut meremur 
       <lb ed="#B" n="21"/>aut demeremur, necesse est fieri a proposito &amp; volutate &amp; electione. In eligendo enim bona aut mala qua-  
       <lb ed="#B" n="22"/>les quidem sumus, vt dicitur. iii. Ethi. vbi dicit Comment. Vel enim boni vel mali. &amp; hoc ideo: quia sci- 
       <lb ed="#B" n="23"/>licet electio in moralibus determinat ea quae sunt ad finem. Voluntas autem per intentionem ad finem dirigit 
       <lb ed="#B" n="24"/>Morales autem actiones speciem secundum operantis intentionem recipiunt. Cum enim intentio nihil aliud sit quam vo- 
       <lb ed="#B" n="25"/>luntas directa in finem: &amp; in finem non dirigitur nisi concupiscentia &amp; amore: quae si bona fuerit bonum est opus 
       <lb ed="#B" n="26"/>inquantum est ex parte operantis: malum autem si mala. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio de libero arbitrio in 
       <lb ed="#B" n="27"/>uestigans quae sit causa mali in exteriori opere, dicit. Dum tu foris in ipso facto quod iam videri potest malum quae 
       <lb ed="#B" n="28"/>ris pateris angustias. Et sequitur post pauca. Clarum enim est iam nihil aliud quam libidinem in toto malefacien- 
       <lb ed="#B" n="29"/>di genere damnari, quae nihil aliud est quam concupiscentia mala: quae facit intentionem malam: quam vt dicit Augu- 
       <lb ed="#B" n="30"/>stinus ibidem alio nomine cupido nominatur, vt si intentio sit bona, si aliquid praeter intentionem in opere 
       <lb ed="#B" n="31"/>vel ex ipso contingit non reputatur ad laudem vel meritum operanti si sit bonum: neque imputatur ad vituperium 
       <lb ed="#B" n="32"/>vel demeritum si sit malum: sed inter fortuita &amp; casualia respectu operantis computatur. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> in  
       <lb ed="#B" n="33"/>epistola ad Publicolam. Nec reus est mortis alienae qui cum suae possessioni murum circunduxerit aliquis ex ipso 
       <lb ed="#B" n="34"/>muro percussus intereat. Nec reus est Christianus si bos eius aliquem vel equus calcem iaciendo occidat:  
       <lb ed="#B" n="35"/>Aut igitur non debent Christiani boues habere cornua, aut equus vngulas: aut dentes canis. aut vero bea 
       <lb ed="#B" n="36"/>tus Paulus quando satisegit vt in tribuni notitiam perferretur insidias sibi a quibusdam perditis praeparari: &amp; ob hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>deductores accepit armatos: si in illa arma scelerati homines cecidissent, Paulus in effusione sanguinis 
       <lb ed="#B" n="38"/>eorum suum crimen agnosceret. Et sequitur, quod notabile est. Absit vt ea quae propter bonum aut licitum 
       <lb ed="#B" n="39"/>facimus, aut habemus: si quid per hoc praeter nostram voluntatem cuiquam mali acciderit, nobis imputetur. alioquin  
       <lb ed="#B" n="40"/>nec ferramenta domestica, nec agrestia sunt habenda: ne quis se vel alterum interimat, nec arbor aut 
       <lb ed="#B" n="41"/>restis, ne quis se indae suspendat, nec fenestra facienda est, ne per hanc se quis praecipitet. Quid est enim in  
       <lb ed="#B" n="42"/>vsu hominum bono aut licito, vnde etiam non possit pernicies irrogari. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2181-d1e203">
       AAD propositum igitur descendendo  
       <lb ed="#B" n="43"/>an licet quemquam alium occidere ne ipse ab illo occidatur: cum talis occisio non sit nisi sub specie defensionis, vt 
       <lb ed="#B" n="44"/>propria vita conseruetur: quae si aliter salua esse posset, nullo modo occideret, aut occidere vellet: distinguo quod hu 
       <lb ed="#B" n="45"/>iusmodi defensio aut est cum moderamine inculpatae tutelae id est quod tam moderate se defendat quod in tuendo se 
       <lb ed="#B" n="46"/>nulla omnino culpa cadat: aut est cum aliquo excessu illatae violentiae. Si secundo modo: tunc subdistin-  
       <lb ed="#B" n="47"/>guo. quia occidens aut vice aut ordine praeest publica potestate: aut non. Si secundo modo, sic neminem 
       <lb ed="#B" n="48"/>licet occidere ne occidatur: quia licet huiusmodi actus occidendi ex principali intentione finis principa 
       <lb ed="#B" n="49"/>lis bonus est, vt iam dicetur: malus tamen est ex modo directionis eius in finem. Vt enim actio mo- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ralis sit bona, necesse est secundum philosophum. vi. Ethicorum, quod opus perficiatur &amp; secundum prudentiam, &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="51"/>moralem virtutem. Moralis enim virtus est quae finem voluntati praestituit informando intentionem, vt 
       <lb ed="#B" n="52"/>sit recta: &amp; prudentia particularium quae secundum exigentiam finis opera in finem dirigenda determinat 
       <lb ed="#B" n="53"/>vt sint moderata, quia vt dicit ibidem philosophus, Virtus enim intentionem facit rectam: prudentia autem quae ad  
       <lb ed="#B" n="54"/>hanc. Vnde talis licet expresse nullo modo haberet in sua intentione occidere: sed solummodo se tueri:  
       <!--459.xml-->
       <pb ed="#B" n="209-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ita etiam quod si crederet occidere quocumque modo, non se tueretur: interpretatiue tamen censetur velle occi 
       <lb ed="#B" n="2"/>dere pro tanto inquantum modum excedit: eo quod hoc voluntarie facit &amp; non sine libidine &amp; nimio amore 
       <lb ed="#B" n="3"/>viuendi, hoc est improba cupiditate, quae tunc maior est quando expresse habet in intentione occi- 
       <lb ed="#B" n="4"/>dere, ne occidatur: &amp; ideo in defensione excedit exasperatus ex iniuria sibi illata. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
       <lb ed="#B" n="5"/>metum quo quis occidit isto modo, ad libidinem reducit in principio de libero arbitrio, vbi dicit. Qui metu 
       <lb ed="#B" n="6"/>ens hominem occidit: cupit vtique fine metu viuere. Et infra. Cupere namque fine metu viuere, non tantum bono  
       <lb ed="#B" n="7"/>rum, sed etiam malorum omnium est. verum hoc interest: quod id boni appetunt, auertendo amorem ab his rebus quae sine 
       <lb ed="#B" n="8"/>amittendi periculo nequeunt haberi. Mali autem vt his fruendis cum securitate incumbant, remouere impedimen 
       <lb ed="#B" n="9"/>ta conantur. Talis ergo qui in tuendo se excedit: &amp; per hoc occidit: hoc non nisi nimio amore viuendi l 
       <lb ed="#B" n="10"/>facit qui est cupiditas illa quae libido nominatur: quae nihil aliud est quam nimius amor earum rerum 
       <lb ed="#B" n="11"/>quas quisque potest inuitus amittere. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> continuo de tali homicidio loquitur subdens. Mihi 
       <lb ed="#B" n="12"/>discutiendum videtur vtrum hostis irruens vel infidiator sicarius siue pro vita, siue pro libertate, si- 
       <lb ed="#B" n="13"/>ue pro pudicitia, sine vlla interficiatur libidine. Et respondet dicens. Quomodo possum arbitrari ca 
       <lb ed="#B" n="14"/>rere istos libidine: qui pro his rebus digladiantur quas possunt amittere inuiti: aut si non possunt, quo  
       <lb ed="#B" n="15"/>modo opus est pro his vsque ad hominis necem progredi: Si vero occidens ex ordinaria iurisdictione prae 
       <lb ed="#B" n="16"/>est publicae potestati, aut gerit vicem illius: iterum distinguo. Aut enim lex dedit praeceptum occidem 
       <lb ed="#B" n="17"/>di talem, &amp; consimilem, aut non, sed solum permisit. Si secundo modo: sic adhuc non licet occidere vllo 
       <lb ed="#B" n="18"/>modo. primo modo licet. Vnde arguendo legen esse iniustam quae permittit, aut praecipit occidere illum 
       <lb ed="#B" n="19"/>qui vult occidere, si non licet quemlibet talem occidere, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de libro ar. Non ergo lex iusta 
       <lb ed="#B" n="20"/>est quae dat potestatem vel viatori, vt latronem ne ab eo ipse occidatur, occidat, vel cuipiam viro vel 
       <lb ed="#B" n="21"/>foeminae, vt violenter stupratorem irruentem ante illatum stuprum si possit interimat. Nam militi 
       <lb ed="#B" n="22"/>iubetur est lege vt hostem necet. a qua caede si tempauerit, ab imperatore poenas luit. Num istas leges in-  
       <lb ed="#B" n="23"/>iustas, vel potius nullas dicere audebimus: Nam lex mihi esse non videtur quae iusta non fuerigsEt respon 
       <lb ed="#B" n="24"/>det continuo dicens. Legem quidem satis video esse munitam contra huiusmodi accusationem in eo populo 
       <lb ed="#B" n="25"/>quem regit, quae minoribus malefactis ne maiora comnmittantur, dedit licentiam. Multo enim minus est eum 
       <lb ed="#B" n="26"/>qui alienae vitae insidiatur quam eum qui suam tuetur occidi: &amp; multo est immanius inuitum hominem 
       <lb ed="#B" n="27"/>stuprum perpeti, quam eum a quo illa vis infertur ab eo cui inferre conatur interimi. lam vero miles ho- 
       <lb ed="#B" n="28"/>stem interficiendo minister est legis: quare officium suum facile nulla libidine impleuit. Porro ipsa 
       <lb ed="#B" n="29"/>lex quae tuendi populi causa lata est, nullius libidinis argui potest. Potest ergo illi legi quae tuendo  
       <lb ed="#B" n="30"/>rum ciuium causa vim hostilem eadem vi repelli iubet, sine libidine obtemperari. &amp; de omnibus ministris 
       <lb ed="#B" n="31"/>qui vice atque ordine potestatibus quibusque subiecti sunt, id dici potest. Sed illi homines lege incul- 
       <lb ed="#B" n="32"/>pata quomodo inculpati queant esse non video. Non enim lex eos cogit occidere, sed relinquit in po 
       <lb ed="#B" n="33"/>testate. Liberum itaque eis est neminem occidere pro his rebus quas inuiti possunt amittere. Et postquam 
       <lb ed="#B" n="34"/>continuo ostendit quod vita, &amp; pudicitia, &amp;e talia sunt huiusmodi, subdit dicens. Quapropter legem non  
       <lb ed="#B" n="35"/>apprehendo quae tales permittit interfici: sed quo pacto istos defendit qui interficiunt non inuenio:  
       <lb ed="#B" n="36"/>quos reos nulla lex tenet: sed earum quae ab hominibus leguntur. Nam nescio vtrum non aliqua vehe 
       <lb ed="#B" n="37"/>mentiore, ac secretissima lege teneantur: si nihil rerum est quod non administret diuina prouiden- 
       <lb ed="#B" n="38"/>tia. Quomodo enim apud eam sunt isti peccato liberi, qui pro his rebus quas contemni oportet, hu 
       <lb ed="#B" n="39"/>mana caede polluti sunt: Videtur ergo mihi &amp; legem istam quae populo regendo scribitur, recte 
       <lb ed="#B" n="40"/>ista permittere, &amp; per diuinam prouidentiam vindicari. Ea enim vindicanda sibi hic assumit quae  
       <lb ed="#B" n="41"/>satis sint conciliandae paci hominibus imperitis: &amp; quanta possunt per hominem regi. Illae vero cul- 
       <lb ed="#B" n="42"/>pae alias poenas apertas habent: a quibus mihi videtur sola posse liberare sapientia. Soli ergo qui prae 
       <lb ed="#B" n="43"/>ceptum habent ex lege occidere, possunt licite occidere illos qui se volunt occidere, &amp; quoscunque  
       <lb ed="#B" n="44"/>etiam alios publicos malefactores. Qui tamen si in hoc aliquid propriae libidinis apponerent, tunc apud 
       <lb ed="#B" n="45"/>deum culpabiles haberentur. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quaestioni Publicolae in casu propositae quaestionis 
       <lb ed="#B" n="46"/>quam proposuit ei per haec verba. Si Christianus videat se a Barbaro vel a Romano velle interfici, de 
       <lb ed="#B" n="47"/>bet eos ipse Christianus interficere ne ab illis interficiatur: vel si liceret impugnare vel repellere: quia 
       <lb ed="#B" n="48"/>dictum est, Noli resistere malo. respondens ad primum articulum dicit. De occidendis hominibus 
       <lb ed="#B" n="49"/>ne ab eis quisque occidatur non mihi placet consilium nisi forte sit miles aut publica functione te- 
       <lb ed="#B" n="50"/>neatur: vt non pro se hoc faciat: sed pro aliis aut pro ciuitate, accepta potestate legitima si eius con- 
       <lb ed="#B" n="51"/>grueret personae. Nota quod dicit si eius congrueret personae. Ex quo videtur quod lex non esset iusta quae prae- 
       <lb ed="#B" n="52"/>ciperet cuique indifferenter quod occideret volentem se occidere: &amp; sic poneret in hoc quemlibet suum esse 
       <lb ed="#B" n="53"/>ministrum: quemadmodum forte aliquis diceret quemlibet licere occidere ne occidatur, quasi tale prae 
       <lb ed="#B" n="54"/>ceptum sit de intentione legis latoris ponentis legem de occidendo impune volentes occidere. Sed  
       <!--460.xml-->
       <pb ed="#B" n="210-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>hoc non congrueret multis: qui sub praetextu huius libertatis multos libidinose occiderent: vt id  
       <lb ed="#B" n="2"/>circo lex illa iusta non esset. Non enim iustitia legis pendet ex voluntate legislatoris, quasi iustum sit 
       <lb ed="#B" n="3"/>quicquid ipse praecipere velit: sed a iustitia legis diuinae &amp; naturalis, cui congruere debet etiam si 
       <lb ed="#B" n="4"/>ab iniusto legislatore statuatur. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> de libero arbitrio. Lex quae tuendi populi cau- 
       <lb ed="#B" n="5"/>sa lata est, nullius libidinis argui potest. Siquidem ille qui tulit, dei iussu tulit id est quid praecepit aeterna iu 
       <lb ed="#B" n="6"/>stitia. Si autem occiderit quis defendendo se cum moderamine inculpatae tutelae, ibi distinguo: quia  
       <lb ed="#B" n="7"/>talis aut habet voluntatem &amp; intentionem vt ipse potius illum occidat ex tali defensione sua quam quod  
       <lb ed="#B" n="8"/>occidatur ab eodem: aut non. Si primo modo, dico quod non licet quantum est ex intentione animi, quam-  
       <lb ed="#B" n="9"/>uis liceat ex qualitate facti, vt iam dicetur. Quod enim de genere facti est peccatum, velle hoc fieri po 
       <lb ed="#B" n="10"/>tius quam temporale bonum amittatur: vt si vellet quod potius bos suus hominem occideret quam quod bos 
       <lb ed="#B" n="11"/>suus occideretur ab ipso: hoc non licet omnino: quamquam non nisi sub conditione praeeligatur etiam si nul- 
       <lb ed="#B" n="12"/>lus effectus consequatur: quia non est illa voluntas sine libidine. Si secundo modo, in illo casu licet 
       <lb ed="#B" n="13"/>simpliciter, immo debitum naturae est vt quilibet vitam suam quantum possit lege diuina seruata 
       <lb ed="#B" n="14"/>tueatur, &amp; alium quemcunque impediat ne occidat quemcunque, &amp; maxime seipsum: dicente Augusti- 
       <lb ed="#B" n="15"/>no ad Publicolam. Qui repelluntur aliquo terrore ne malefaciant, etiam ipsis aliquid fortasse praesta- 
       <lb ed="#B" n="16"/>tur. Per quod statim respondet ad illud quod ipse adiunxit in sua quaestione subdens. Hinc autem di-  
       <lb ed="#B" n="17"/>ctum est vt non resistamus malo: ne nos vindicta delectet quae alieno malo animum pascit. Vnde si nul 
       <lb ed="#B" n="18"/>lo modo vindicta excedat defensionis modum: nec ex vero proposito occidendi: nec ex interpreta- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tiuo: nec etiam habendo voluntatem occidendi sub conditione ex moderata defensione: &amp; tunc ex 
       <lb ed="#B" n="20"/>tali defensione occidatur: cum illud sit omnino praeter intentionem eius: nec actus ex circunstantiis 
       <lb ed="#B" n="21"/>suis: quia non excedit proportionem finis virtutis: ad huiusmodi occisionem per se ordinatur: talis occi 
       <lb ed="#B" n="22"/>sio in respectu occidentis, &amp; actus eius quo occidit omnino casualis est, nec debet ei imputari omni- 
       <lb ed="#B" n="23"/>no: quia quid fecit propter bonum &amp; licitum fecit. Ex quo sequens homicidium non debet imputa 
       <lb ed="#B" n="24"/>ri agenti ad peccatum: vt patet ex dictis <name ref="#Augustine">Augustini</name> supra positis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2181-d1e428">
       AD argumentum in oppositum 
       <lb ed="#B" n="25"/>quod vnusquisque potius debet vitam suam conseruare quam alterius: dicendum quod verum est salua diui- 
       <lb ed="#B" n="26"/>na iustitia. Si tamen oporteret eum facere contra diuinam iustitiam eam conseruando, potius deberet 
       <lb ed="#B" n="27"/>eam perire permittere, quam alium occidere, aut etiam absque cuiuslibet alterius damno contra diui- 
       <lb ed="#B" n="28"/>nam iustitiam facere. Vnde quaestioni quam sub hac forma proposuit Publicola: Si Christianus vi 
       <lb ed="#B" n="29"/>ctus fame multorum dierum: in qua videt iam mortem proxime imminere: inuenerit cibum in ldo-  
       <lb ed="#B" n="30"/>lio positum: &amp; non possit inuenire alium cibum: debet mori: an ex inde cibari: <name ref="#Augustine">Augustinus</name> respon- 
       <lb ed="#B" n="31"/>det breuiter dicens. Aut certum est idolothytum esse: aut certum est non esse, aut ignoratur. Si cer- 
       <lb ed="#B" n="32"/>tum est esse, melius Christiana virtute respuitur. Si autem non est, vel nescitur, sine vllo conscien- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tiae scrupulo in esum necessitatis assumatur. Et <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in meditationibus suis. Si peccatum est 
       <lb ed="#B" n="34"/>deum exhonorare, hoc homo facere non deberet: etiam si necesse esset quicquid est quod deus non est 
       <lb ed="#B" n="35"/>perire. Et cap, penultimo de similitudinibus. Si hinc peccati pudorem &amp; illic cernerem inferni hor- 
       <lb ed="#B" n="36"/>rorem: &amp; necessario vni eorum haberem immergi: prius in infernum me immergerem, quam peccatum in  
       <lb ed="#B" n="37"/>me immitterem. Ad illud ex Augustino: quod illi non sunt liberi a peccato: dicendum quod verum est quan- 
       <lb ed="#B" n="38"/>do habent aliquam voluntatem &amp; intentionem occidendi vere vel interpretatiue, absolute, vel sub 
       <lb ed="#B" n="39"/>conditione. Quando vero omnino est praeter voluntatem secundum dictum modum: tunc est omni- 
       <lb ed="#B" n="40"/>no sine peccato. Et tali modo praesupponunt iura humana ipsum fieri quando occidens non potest 
       <lb ed="#B" n="41"/>effugere: &amp; ad hanc intentionem bene &amp; iuste ipsum impune permittunt. Si enim adsit occulta volum 
       <lb ed="#B" n="42"/>tas, quae iudicio humano probari non potest, illam diuino iudicio relinquunt.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>