<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="96-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1385">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1385-Hd1e96">Quaestio 8</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1385-d1e99">
       <lb ed="#B" n="11"/>SEquuntur quaestiones duae circa intellectuales creaturas in intelligendo deum. Qua 
       <lb ed="#B" n="12"/>rum prima pertinet ad statum gloriae: Vtrum beatus videns seu intelligens deum nude 
       <lb ed="#B" n="13"/>per essentiam suam, formet in se verbum de deo. Secunda vero pertinet ad statum 
        na<lb ed="#B" n="14" break="no"/>turae. Vtrum aliquis intellectus creatus ex puris naturalibus possit videre seu 
       <lb ed="#B" n="15"/>intelligere nude diuinam essentiam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1385-d1e112">
       CIRca primum: quod intellectus intelligens deum  
       <lb ed="#B" n="16"/>format verbum de ipso: arguitur. Quia verbum secundum Augustinum. ix. de trinitate, est 
       <lb ed="#B" n="17"/>cum amore notitia. Intellectus videns siue intelligens deum, format in se de eo 
       <lb ed="#B" n="18"/>notitiam cum amore, vt patet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1385-d1e121">
       CONtra. verbum intelligens ab intellectum concipitur, &amp; est 
       <lb ed="#B" n="19"/>idem secundum formam cum eo de quo concipitur: vel vnum eorum est expressa similitudo alterius: vt 
       <lb ed="#B" n="20"/>patet de circulo quem concipit in intellectu suo, &amp; quem ad illum describit in materia extra. si ergo 
        ver<lb ed="#B" n="21" break="no"/>bum formaret intellectus in se de deo, illud esset idem in forma cum deo: vel vnum eorum esset 
        exem<lb ed="#B" n="22" break="no"/>plaris forma alterius. hoc autem non potest esse: quia sic idem essent in forma. Forma autem diuinitatis 
       <lb ed="#B" n="23"/>non est nisi vnica &amp; singularis: vt in quaestionibus de vnitate dei declaratum est. ergo deum 
        con<lb ed="#B" n="24" break="no"/>ciperet mens humana de deo: quid omnino est impossibile, quia nullo modo cadit in ipso aliqua 
        di<lb ed="#B" n="25" break="no"/>stinctio propter nostrum conceptum: &amp; semper debet esse distinctio aliqua verbi ad id de quo concipitur. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Si autem forma concepta de deo est ratio exemplaris, ergo deus haberet similitudinem creatam in  
       <lb ed="#B" n="27"/>illo verbo non minus expressam quam esset illa impressiua quam iam in quaestione praecedenti reprobauimus. 
       <lb ed="#B" n="28"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1385-d1e145">
       DIcendum ad haec: quod videns siue intelligens intellectu glorioso nudam diuinam essentiam, 
        intelli<lb ed="#B" n="29" break="no"/>git id quod est deus, siue quod quid est eius: quid omnino est simplex &amp; purum esse eius: cui non potest 
        ali<lb ed="#B" n="30" break="no"/>quid aliud esse simile: aut tamquam species siue forma impressiua: &amp; ratio cognoscendi, vt patet ex 
        quae<lb ed="#B" n="31" break="no"/>stione praecedenti: neque similiter sicut forma expressiua qua obiectiue cognoscatur: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="32"/>forma hominis, vt quiditas &amp; essentia, obiectum est intellectus vt cognitum in ipso: &amp; vt ratio co 
       <lb ed="#B" n="33"/>gnoscendi omne quod nobis occurrit: an scilicet sit homo vel non, vt dictum est secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> in  
       <lb ed="#B" n="34"/>quaestione praecedenti. Et huiusmodi forma habet esse in intellectum, vt cognitum in cognoscente: non vt in  
       <lb ed="#B" n="35"/>subiecto: secundum quod dicit Commentator super tertium de anima. Intellectus materialis &amp; intentio 
        intelle<lb ed="#B" n="36" break="no"/>cta componuntur, &amp; quod componitur ex eis non est aliquod tertium aliud ab eis: sicut est de compositis ex 
        ma<lb ed="#B" n="37" break="no"/>teria &amp; forma. Et sic forma ista &amp; illa de qua mentio est in quaestione, modo contrario quasi se habent ad 
        in<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tellectum. illa enim habet esse in cognoscente, non vt cognitum, sed vt accidens in subiecto: &amp; haec 
        for<lb ed="#B" n="39" break="no"/>ma in cognoscente habet esse vt cognitum: &amp; habet in eo esse suum diminutum: in re autem extra habet esse 
       <lb ed="#B" n="40"/>perfectum: licet sit eadem ratio formalis eius, vt in intellectu est, &amp; in re extra. Nec potest aliqua talis 
       <lb ed="#B" n="41"/>forma concipi de diuina natura. Primo, quia talis forma non est nisi ratio vniuersalis in anima, vt 
       <lb ed="#B" n="42"/>dicit Commentator supe tertium de anima, quae habet determinari per particularia. Diuinitas autem rationem vni 
       <lb ed="#B" n="43"/>uersalis habere non potest: vt habet declarari in quaestionibus de totalitate dei. Secundo non concipitur 
       <lb ed="#B" n="44"/>in intellectu de deo forma talis: quia est creatura aliqua &amp; expressiua eius cuius est: sed nulla potest esse 
       <lb ed="#B" n="45"/>expressiua dei, vt pertractat argumentum ad hanc partem: et hoc propter easdem rationes, propter 
       <lb ed="#B" n="46"/>quas in praecedenti quaestione negauimus speciem impressiuam in intellectu de deo. Est enim talis forma quasi 
       <lb ed="#B" n="47"/>pictura rei extra in acie intelligentiae: licet vt obiectum cognitum, quemadmodum est alia forma 
        im<lb ed="#B" n="48" break="no"/>pressiua. &amp; sunt necessario quando sunt de eodem simillimae inter se, &amp; cum forma quae est in re extra: vt 
       <lb ed="#B" n="49"/>ambae vere possent dici imago &amp; similitudo eius. Ita quod qui videt aliquam rem in sua propria forma 
       <lb ed="#B" n="50"/>extra, si posset videre aliquam illarum secundum modum quo se habet in intellectu, expresse 
        per<lb ed="#B" n="51" break="no"/>ciperet similitudinem earum inter se, &amp; ad formam quae est in re extra. Quo supposito sciendum 
       <lb ed="#B" n="52"/>quod nihil existens in nobis verbum dici potest nisi intelligentia actuali notitia &amp; determinata fuerit in  
       <lb ed="#B" n="53"/>formata, dicente <ref xml:id="n3av8a-c1e1385-Rd1e204">Augustino. xv. de trinitate. cap. xv.</ref> Quae semper sciuntur: tamen quia non semper 
       <lb ed="#B" n="54"/>cogitantur: quomodo de his dicatur verbum sempiternum: cum verbum nostrum nostra cogitatione  
       <!--234.xml-->
       <pb ed="#B" n="97-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>dicatur, inuenire difficile est. &amp; sequitur. Nisi forte dicendum est ipsam possibilitatem cogitationis, quoniam id  
       <lb ed="#B" n="2"/>quod scitur, etiam quando non cogitatur, potest tamen cogitari, verbum esse perpetuum. Sed quomodo est verbum  
       <lb ed="#B" n="3"/>quod nondum in cogitationis intelligentia formatum est: quomodo erit simile scientiae de qua nascitur, si eius 
       <lb ed="#B" n="4"/>formam non habet: &amp; sequitur. Quid est formabile nondum formatum, nisi quiddam mentis nostrae quod hac atque  
       <lb ed="#B" n="5"/>illac volubili quadam motione iactamus: &amp; tunc sit vere verbum quando id ad id quod scimus peruenit: atque  
       <lb ed="#B" n="6"/>inde formatur eius omnimodam similitudinem capiens: vt quomodo res quaecunque scitur sic etiam cogitetur. Et 
       <lb ed="#B" n="7"/>sequitur in caplo decimosexto. Cogitatio quippe nostra perueniens ad id quid scimus, atque inde formata 
       <lb ed="#B" n="8"/>verbum nostrum verum est: sed nondum perfectum: quia nec persecte formatum, quousque viderimus deum sicu 
       <lb ed="#B" n="9"/>ti est: &amp; ab essentia sua absque volubili cogitatione formetur. De qua subdit. Cum haec fuerit formata, erit 
       <lb ed="#B" n="10"/>creatura quae formabilis fuit: vt nihil iam desit eius formae ad quam peruenire debet. Ecce expressa 
        sen<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tentia <name ref="#Augustine">Augustini</name> quid appellet verbum. quoniam formatam notitiam in intelligentia de re cuius notitiam ha 
       <lb ed="#B" n="12"/>bemus in memoria. In qua notitia intelligentiae est duo considerare: scilicet ipsum noscendi, siue intelli 
       <lb ed="#B" n="13"/>gendi, siue cogitandi actum: &amp; id quo informatur. Quorum primum: vt iam dixit Augustinus, ex se non ha  
       <lb ed="#B" n="14"/>bet rationem verbi nisi in potentia. Quia ergo habet rationem verbi, hoc non est nisi ratione eius quo informa 
       <lb ed="#B" n="15"/>tur: non sicut forma in cognoscente: sed sicut obiecto cognito. Nec restat dubitatio nisi quid debeat 
       <lb ed="#B" n="16"/>dici verbum: an tantum illa duo sicut informans &amp; informatum constituant rationem verbi: ita quod  
       <lb ed="#B" n="17"/>neutrum secundum se possit dici verbum: an ipsum informans secundum se possit dici verbum: &amp; pro 
       <lb ed="#B" n="18"/>pter illud etiam informatum: &amp; est illud informans res intellecta existens obiectiue in intelligente: vt 
       <lb ed="#B" n="19"/>forma expressiua non impressiua. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> decimo de trinitate. capitulo duodecimo. 
        Inqui<lb ed="#B" n="20" break="no"/>sitio est appetitus inueniendi. vbi, nisi in ipsa notitia: lbi enim quasi expressa formantur: veluti lux spiritua 
       <lb ed="#B" n="21"/>lis intus lucens &amp; se manifestans intellectui. Sed quod istud secundum se verbum dicatur: bene exponit Augusti 
       <lb ed="#B" n="22"/>nus cum dicit octauo de trinitate. capitulo sexto. de verbo in vi sensitiua. Carthaginem (inquit) cum eloqui 
       <lb ed="#B" n="23"/>volo, apud meipsum quaero vt eloquar: &amp; apud me inuenio phantasiam Carthaginis: sed eam per corpus 
        acce<lb ed="#B" n="24" break="no"/>pi memoriaque retinui: vt apud me inuenirem de illa verbum cum eam vellem dicere: quod in animo 
       <lb ed="#B" n="25"/>meo cerno. Et libro nono capitulo decimo dicit de verbo intellectus. Quod noui &amp; definio quid sit 
        intempe<lb ed="#B" n="26" break="no"/>rantia: hoc est verbum eius. Et nascitur verbum hoc: seu concipitur de notitia latente in memoria: quae est si 
       <lb ed="#B" n="27"/>cut parens eius. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> decimoquito de trinitate. capitulo decimo. Cum verbum loquimur. i. 
       <lb ed="#B" n="28"/>quod scimus loquimur, ex ipsa scientia quam memoria tenemus nascitur verbum: quid eiusmodi fit omnino 
       <lb ed="#B" n="29"/>cuiusmodi est illa scientia de qua nascitur. Sed quia in hoc verbo &amp; in scientia seu notitia: de qua nascitur 
       <lb ed="#B" n="30"/>magna adhuc latet quaestio: vt ipsam determinemus, Sciendum quod intellectus noster de se nudus est 
       <lb ed="#B" n="31"/>sicut tabula complanata: &amp; est sicut materia carens omni informatione notitiae siue scientiae: &amp; 
        secun<lb ed="#B" n="32" break="no"/>dum actum: &amp; secundum habitum: antequam moueatur ab obiecto quod est vniuersale: &amp; quidquid est de re 
        con<lb ed="#B" n="33" break="no"/>prehensa sub ratione singularis ab imaginatiua existente in actum: a qua abstrahitur, secundum modum 
        in<lb ed="#B" n="34" break="no"/>ferius in quadam alia quaestione exponendum. Et secundum quod ibi declaratur, actum intelligendi secundum 
       <lb ed="#B" n="35"/>intellectum possibilem praecedit actio intellectus agentis denudantis obiectum imaginatum in phantasmate  
       <lb ed="#B" n="36"/>a conditionibus particularibus: &amp; per hoc proponentis illud intellectui possibili vt sit praesens ei: &amp; per 
       <lb ed="#B" n="37"/>suam praesentiam actu moueat ipsum: &amp; eliciat ex ipso actum intelligendi terminatum ad ipsum sicut ad  
       <lb ed="#B" n="38"/>obiectum a quo informatur: ex cuius perceptione sub ratione veri concipitur amor eius in voluntate sub 
       <lb ed="#B" n="39"/>ratione boni. Et per hoc obiectum idipsum perficit mentem secundum tres potentias suas. Inquantum  
       <lb ed="#B" n="40"/>enim habet esse praesens intellectui possibili: vt intelligenti in potentia: perficit memoratiuam intellectua 
       <lb ed="#B" n="41"/>lem: inquantum vero immutat ipsum eliciendo actum intelligendi terminatum ad ipsum vt est praesens 
       <lb ed="#B" n="42"/>in memoria, est perfectio intelligentiae: inquantum vero sub ratione boni mouet ad actum amoris volun 
       <lb ed="#B" n="43"/>tatem: immo potius voluntas per actum amoris mouetur in ipsum: est perfectio voluntatis coniungentis 
       <lb ed="#B" n="44"/>intelligentiam per actum intelligendi ipsi memoriae: ne scilicet auertat aciem ab aspectu eius quod conspicit 
       <lb ed="#B" n="45"/>praesens in memoria. lllud autem obiectum vniuersale: vt est praesens memoriae &amp; perfectio eius, secundum 
       <lb ed="#B" n="46"/>vnum modum scientiae siue notitiae, dicitur esse notitia habitualis existens in memoria: &amp; idipsum 
        inquan<lb ed="#B" n="47" break="no"/>tum actu mouet intelligentiam: &amp; ad ipsum actus intelligendi terminatur. Et secundum alium modum notitiae 
       <lb ed="#B" n="48"/>dicitur esse notitia actualis in intelligentia: &amp; quia fit in intelligentia per hoc quod prius natura etsi non tempore 
       <lb ed="#B" n="49"/>habet esse, vt dictum est, praesens in memoria: vnde mouet intelligentiam: ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod est 
        no<lb ed="#B" n="50" break="no"/>titia de notitia: &amp; est idipsum re vt est in memoria, parens respectu suiipsius: vt est in intelligentia, velut 
       <lb ed="#B" n="51"/>proles &amp; verbum. Tertio autem mod dicitur notitia ipse actus intelligendi: qui etiam quandoque ab 
        Augusti<lb ed="#B" n="52" break="no"/>no dicitur verbum: sed hoc non nisi inquantum informatur obiecto quid proprie habet rationem verbi, vt iam dice 
       <lb ed="#B" n="53"/>tur. Hoc igitur modo informatis per notitiam &amp; actum intelligendi memoria &amp; intelligentia, nondum habe 
       <lb ed="#B" n="54"/>tur proprie scientia: neque in habitu memoria, neque in actu intelligentia: quia notitia illa solummodo sim- 
       <!--235.xml-->
       <pb ed="#B" n="97-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>plicium est comprehensio: in qua non percipitur nisi id quid verum est sub ratione vniuersalis: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="2"/>percipitur a sensu &amp; ab imaginatiua sub ratione particularis: non autem ipsa veritas: vt saepius in aliis 
       <lb ed="#B" n="3"/>quaestionibus exposuimus. Scientia autem proprie dicta non consistit in perceptione eius quod est verum: 
       <lb ed="#B" n="4"/>quia sic esset in cognitiua sensitiua: sed solum in perceptione veritatis. Vnde ex dicta perceptione sim 
       <lb ed="#B" n="5"/>plex notitia habetur: quae est principium ad generandi scientiam in intellectum: nulla autem scientia neque  
       <lb ed="#B" n="6"/>in habitu, neque in actum. immo si scientia habeat fieri in intelligentia, hoc sit per eius frequentes operatio 
       <lb ed="#B" n="7"/>nes intellectuales siue scientiales: quibus quasi ex doctrina acquirit sibi habitus virtutum contemplatiua 
       <lb ed="#B" n="8"/>rum: sicut per frequentes operationes electiuas boni voluntas acquirit sibi habitus virtutum 
        mora<lb ed="#B" n="9" break="no"/>lium. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1385-d1e369">
       EST igitur sciendum quod duplex est operatio intellectus nostri scientialis siue acquisitiua scien 
       <lb ed="#B" n="10"/>tiae. secundum quod determinat Boetius in principio Topicorum suorum dicens. Omnis ratio discernendi &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Quarum vna definitiua ad cognoscendum quod quid est de incomplexo: &amp; hoc via diuisiua secundum artem 
        tra<lb ed="#B" n="12" break="no"/>ditam in secundo posteriorum: &amp; in libro diuisionum Boetii. Alia vero syllogistica ad cognoscendum propter 
       <lb ed="#B" n="13"/>quid est de complexo: &amp; hoc via argumentatiua secundum artem traditam in tota noua logica. Ex quibus 
       <lb ed="#B" n="14"/>duabus operationibus intellectus terminantur quatuor quaestiones scientiales propositae a <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in  
       <lb ed="#B" n="15"/>principio secundi posteriorum: Si est, quid est, quia est, propter quid est. Cognito enim quid est, cognosci 
       <lb ed="#B" n="16"/>tur si est: &amp; habito propter quid est, habetur quia est: vt determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ibidem. Habita igitur in 
        prin<lb ed="#B" n="17" break="no"/>cipio praedicta notitia simplicis intelligentiae qua ab intellectu comprehenditur id cuius est quod quid est, vt 
       <lb ed="#B" n="18"/>puta Sol, eclipsis, Luna, terra &amp; caetera huiusmodi quae naturaliter comprehendimus ex sensu sine studio &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>vlla inuestigatione, statim vis intellectiua comprehensa admiratur: &amp; format sibi quaestiones de 
        incomple<lb ed="#B" n="20" break="no"/>xo: vt quid est sol, quid est eclipsis &amp; caetera huiusmodi. Et si percipit per sensum eclipsim inesse soli, statim 
       <lb ed="#B" n="21"/>quaerit causam: scilicet propter quid sol eclipsatur. &amp; propter huiusmodi admirari, statim incipit phi 
       <lb ed="#B" n="22"/>losophari. Et primo discurrendo &amp; pertractando vniuersale communissimum via diuisiua per differentias 
       <lb ed="#B" n="23"/>vsque ad speciem, inuenit notitiam eius quid quid est, de vnoquoque: quam format sibi in verbo quod intellectua 
       <lb ed="#B" n="24"/>li operatione sua concipit: &amp; dicit intellectum componente: quoniam hoc puta homo, est animal rationale. Dein 
       <lb ed="#B" n="25"/>de discurrendo per ea quae media inuenit inter praedicatum &amp; subiectum, cum concipit quia sol eclipsatur via 
       <lb ed="#B" n="26"/>artis syllogisticae inueniendo medium quod est causa inhaerentiae praedicati ad subiectum, concipit notitiam quae  
       <lb ed="#B" n="27"/>est propter quid: quam format in verbo quod concipit intellectuali operatione: &amp; dicit intellectum componen 
       <lb ed="#B" n="28"/>te quod sol eclipsatur: quia luna directe inter nos &amp; ipsum interponitur. Et se habet talis operatio intellectus 
       <lb ed="#B" n="29"/>intelligentis vel cognoscentis verum scientificum de eo quid quid est, vel propter quid, ad generandum in ipso 
       <lb ed="#B" n="30"/>intellectu habitus contemplatiuos siue speculatiuos: sicut se habet operatio voluntatis eligentis bonum  
       <lb ed="#B" n="31"/>de eo quod est operabile ad generandum in se habitus morales: Ita quod sicut ante primum actum electionis bo 
       <lb ed="#B" n="32"/>ni nihil est in voluntate de habitu morali: sed per huiusmodi actum primum incipit fieri in ipsa voluntate 
       <lb ed="#B" n="33"/>dispositio quaedam ad habitum moralem: quae per frequentes actiones consimiles intenditur seu augmentatur 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; firmatur: &amp; demum sit habitus: sic ante primum actum intellectus scientificum cognoscentis verum secun 
       <lb ed="#B" n="35"/>dum iam dictum modum, nihil est in intellectum omnino: neque in eius memoria de habitu aliquo speculatiuo 
       <lb ed="#B" n="36"/>scientiali: neque vlla scientia omnino: sed per huiusmodi actum primum incipit fieri in intellectu dispositio quae  
       <lb ed="#B" n="37"/>dam ad habitum scientialem: quae per frequentes actiones intellectuales intenditur seu augmentatur &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>firmatur: &amp; per hoc demum sit habitus. Et hoc est quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo Ethicorum, loquens de 
        habi<lb ed="#B" n="39" break="no"/>tu, non virtutis generatione, dicit. Duplici autem virtute existente, hac intellectuali, hac autem morali: quae  
       <lb ed="#B" n="40"/>quidem intellectualis plurimum ex doctrina habet &amp; generationem &amp; augmentationem: ideoque experimento 
        idi<lb ed="#B" n="41" break="no"/>get &amp; tempore: moralis vero ex more sit. vbi dicit commentator. Propriis enim operationibus habet 
        habi<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tum aduenientem. Et ideo sicut habitus moralis in voluntate nihil aliud est quam habilitas quaedam 
        acqui<lb ed="#B" n="43" break="no"/>sita per frequentes voluntatis operationes in eligendo bonum operabile, per quam inclinatur in modum  
       <lb ed="#B" n="44"/>naturae vt expedite &amp; de facili &amp; delectabiliter eligat in operandis quod bonum est: sic habitus 
        intelle<lb ed="#B" n="45" break="no"/>ctualis siue scientialis in intellectu: nihil aliud est quam habilitas quaedam in intellectu acquisita per frequem 
       <lb ed="#B" n="46"/>tes intellectus operationes in concipiendo intellectum componente verum speculabile: vt non intelligamus 
       <lb ed="#B" n="47"/>habitum scientiae quasi collationem plurium propositionum quae sunt principia vel conclusiones: sed id per 
       <lb ed="#B" n="48"/>quod intellectus inclinatur in modum naturae: vt expedite &amp; de facili concipiat in pertractando quod ve 
       <lb ed="#B" n="49"/>rum, siue quod quid est, siue propter quid est. &amp; per hoc in ipso habitu scientifico virtute sunt omnes 
        con<lb ed="#B" n="50" break="no"/>ceptus, &amp; de principiis, &amp; de conclusionibus, &amp; ex ipso eliciuntur. Et propter hoc huiusmodi habilitas in 
        in<lb ed="#B" n="51" break="no"/>tellectu dicitur scientia in habitu: quia mansiua est: &amp; cum ex ea, vel secundum eam non consideratur in actu 
       <lb ed="#B" n="52"/>dicitur esse in intellectu quo ad potentiam eius memoratiuam: &amp; cum ex ipsa elicitur actualis 
        considera<lb ed="#B" n="53" break="no"/>tio &amp; conceptus verbi in intelligentia, dicitur procedere siue nasci verbum siue notitia in intellectu de 
       <lb ed="#B" n="54"/>notitia quae est in memoria: qualis est ipsa quae est in memoria. Vnde praeter dictos tres modos no-  
       <!--236.xml-->
       <pb ed="#B" n="98-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>titiae in comprehensione simplici quae non potest dici proprie scientia: sunt alii tres modi notitiae, quae  
       <lb ed="#B" n="2"/>proprie dicenda est scientia. Vnus enim modus notitiae quae est scientia, est habitus intellectualis latens 
       <lb ed="#B" n="3"/>in memoria intellectuali. Alio modo verbum conceptum ex illo in intelligentia. Et tertio modo ipse actus 
       <lb ed="#B" n="4"/>intelligendi quo concipitur, qui non potest dici verbum nisi ea ratione qua verbo conceptus informatur: vt 
       <lb ed="#B" n="5"/>iam amplius dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1385-d1e494">
       REcapitulando igitur dico, quod primo modo notitia in intellectu dicitur obiectum vni 
       <lb ed="#B" n="6"/>uersale: vt praesens intellectui: &amp; perfectio memoriae: &amp; non est in intellectum nisi de notitia praecedente in  
       <lb ed="#B" n="7"/>imaginatiua. lsta autem notitia sicut obiectum mouet aciem intelligentiae ad se conuersae: &amp; elicit ex ea actum 
       <lb ed="#B" n="8"/>intelligendi: qui etiam dicitur notitia alio modo: &amp; notitia de notitia. Et terminatur actus iste in obiectum 
       <lb ed="#B" n="9"/>ipsum vt in comprehensum ab intelligentia: &amp; sic illud obiectum dicitur esse notitia in intelligentia: &amp; 
        pro<lb ed="#B" n="10" break="no"/>cedens secundum dictum modum a notitia quae praecessit in memoria. Et sunt istae notitiae non scientiales, 
       <lb ed="#B" n="11"/>nec possunt dici scientiae: sed cum intellectus illustratur tali modo, incipit negotiari &amp; discurrere &amp; per 
       <lb ed="#B" n="12"/>tractare secundum actum intelli gendi ad cognoscendum de vnoquoque quid &amp; propter quid. Cum est in 
        per<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tractando &amp; discurrendo, actus sui vagi sunt &amp; informes: nec dicuntur esse notitiae: neque etiam possunt 
       <lb ed="#B" n="14"/>aliquo modo dici verbum. secundum quod determinat Augustinus. Sed cum post perscrutationem concipit ver 
       <lb ed="#B" n="15"/>bum veritatis de eo quod quid est, vel propter quid: ille actus intelligendi dicitur notitia scientialis: &amp; 
        si<lb ed="#B" n="16" break="no"/>militer ipse conceptus ad quem terminatur vt ad obiectum quod est verbum veritatis. Nec est aliqua harum  
       <lb ed="#B" n="17"/>notitiarum ex aliqua notitia alia praecedenti in actu vel in habitu: immo sicut in concipiendo verbum 
       <lb ed="#B" n="18"/>praedictum simplicis intelligentiae: intellectus agens ponit vt praesens memoriae obiectum vniuersale incon 
       <lb ed="#B" n="19"/>plexum: ex quo sicut ex notitia memoriae procedit duplex notitia intelligentiae, scilicet ipse actus intel 
       <lb ed="#B" n="20"/>ligendi: &amp; ipsum obiectum perceptum: sic in concipiendo istud verbum scientiale intellectus componentis 
       <lb ed="#B" n="21"/>ipse intellectus sui inuestigatione habet vt praesens in memoria illam notitiam vt obiectum vniuersale 
       <lb ed="#B" n="22"/>complexum: ex quo sicut ex notitia memoriae procaedit duplex notitia scientialis in intelligentia: scilicet 
       <lb ed="#B" n="23"/>ipse actus intelligendi complexus, &amp; ipsum obiectum vt verbum conceptum: quid adhuc praecedit omnem ha 
       <lb ed="#B" n="24"/>bitum scientiae: sed est primum principium adgenerandi secundum dictum modum habitum scientiae, ex quo  
       <lb ed="#B" n="25"/>vlterius pro tanto quod est generatus absque alio discursu, eliciuntur actus intelligendi quibus verba scien 
       <lb ed="#B" n="26"/>tifica eliciuntur ex scientia: quae latet in habitu memoriae. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in auctoritate 
       <lb ed="#B" n="27"/>praemissa, Cum verum loquimur &amp;c. Et sic necessario duplex genus verbi concipitur in intellectu antequam  
       <lb ed="#B" n="28"/>possit concipi verbum ex habitu scientiali: immo etiam antequam habeat generari. Et secundum hos modos 
       <lb ed="#B" n="29"/>Augustinus varie loquitur de verbo &amp; de scientia siue notitia: vt patet perscrutanti librum eius de 
       <lb ed="#B" n="30"/>trinitate. Tale ergo verbum conceptum non ab existente realiter: sed solum vt cognitum in intellectum, non  
       <lb ed="#B" n="31"/>formatur nisi de re quae est aliquid extra intellectum per essentiam secundum esse perfectum, praeter illud quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>est in intellectu secundum esse diminutum, quemadmodum forma domus est aliquid in materia praeter hoc 
       <lb ed="#B" n="33"/>quod est aliquid in intelligentia. generatur enim domus a domo, domus in materia a domo quae est in ani  
       <lb ed="#B" n="34"/>ma: &amp; similiter sanitas de sanitate: vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in septimo Metaphysicae. Vnde si domus non  
       <lb ed="#B" n="35"/>haberet esse nisi in anima: tunc vera domus esset illud quod est verbum domus in anima: vt essent idem  
       <lb ed="#B" n="36"/>re verbum: &amp; id cuius est: differentia sola ratione, aut non posset dici verbum omnino: vt secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>forma illa secundum id quod est secundum se, quiditas quaedam esset &amp; res vera: verbum autem secundum 
       <lb ed="#B" n="38"/>rationem qua cadit in actuali consideratione intellectus. Et sicut esset de domo si secundum perfectum 
       <lb ed="#B" n="39"/>esse essentiae suae esset in anima: consimiliter dicendum esset de omnibus quae per praesentiam essentiae 
       <lb ed="#B" n="40"/>suae actione visionis sunt id quod sunt in esse singulari: quod in intellectum non formarent in se aliquod verbum  
       <lb ed="#B" n="41"/>differens re ab eo cuius est secundum modum dictum: sed si aliquo modo dicatur verbum de eo esse in  
       <lb ed="#B" n="42"/>intellectum: illud solum differt ratione ab eo cuius est: Vt secundum hoc quemadmodum mens cum non co 
       <lb ed="#B" n="43"/>gitat se: nuilum habet habitum notitiae sui in vi memoratiua, quae est alia ab ipsa: immo ipsa sibi 
        me<lb ed="#B" n="44" break="no"/>moria est: secundum quod dictum est secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> in praesenti quaestione: quia ipsa est suiipsius notitia 
       <lb ed="#B" n="45"/>per essentiam existens in sua memoria: qua (ut dictum est supra secundum Augustinum) nouit se semper 
       <lb ed="#B" n="46"/>etsi non semper se cogitat: Similiter mens cum se singulariter secundum actum cogitat, nihil habet singula 
       <lb ed="#B" n="47"/>ris notitiae de se in vi intellectiua quae est alia a sua essentia: immo ipsa sibi est actualis notitia siue 
        ver<lb ed="#B" n="48" break="no"/>bum in intelligentia: nisi sit actus intelligendi: ita quod illa quae sunt per essentiam in anima vel per existen 
       <lb ed="#B" n="49"/>tiam singularia in re extra ipsi intellectualiter praesentia secundum statum quo nata est intelligere absque  
       <lb ed="#B" n="50"/>sensuum adminiculo, non habent in anima speciem impressiuam desecundo modo speciei: de qua pro 
       <lb ed="#B" n="51"/>cessit praecedens quaestio: neque speciem expressiuam de tertio modo speciei: de qua est praesens quaestio:  
       <lb ed="#B" n="52"/>sed solummodo speciem repraesentatiuam: quae vere seipsam immediate intellectui repraesentat: nisi quod ipsa 
       <lb ed="#B" n="53"/>singularia extra animam actualiter sub propria forma intellecta habent speciem ipsius vniuersalis: quae  
       <lb ed="#B" n="54"/>est ratio intelligendi vnumquodque singularium: ita tamen quod nuilius ipsorum est proprium verbum: sed tantum 
       <!--237.xml-->
       <pb ed="#B" n="98-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>naturae conmunis. Cum ergo, vt habitum est in praecedenti quaestione, Deus cum videtur visione beata 
       <lb ed="#B" n="2"/>videtur per praesentiam suae essentiae: in tali visione siue intellectu de ipso, nullo modo concipitur verbum 
       <lb ed="#B" n="3"/>quid proprie dicitur verbum: scilicet notitia aliqua expressiua eius alia ab ipso: sed ipsemet siue sua essentia est 
       <lb ed="#B" n="4"/>intelligenti verbum sola ratione differens: qua in se est esse quoddam subsistens. In intellectu vero vt infor 
       <lb ed="#B" n="5"/>mat actum intelligendi, verbum est. Immo talis visio dei esset visio eius in theophania. Illa enim forma conce 
       <lb ed="#B" n="6"/>pta vera essentia dei non esset: sicut nec forma quae est extra, vt est in mentis contuitu, est re id quid extra est: sed  
       <lb ed="#B" n="7"/>similitudo eius: quae licet in se sit vniuersalis, tamen nata est esse ratio cognoscendi illam in particulari 
       <lb ed="#B" n="8"/>intellectuali visione: in qua multo clarius &amp; perfectius cognoscitur res ipsa obiecta intellectui quam visione  
       <lb ed="#B" n="9"/>illa in qua obiicitur ei in sua specie vniuersali expressiua. &amp; differt tantum cognitio vna intellectualis ab  
       <lb ed="#B" n="10"/>altera, quantum differt cognitio imaginaria alicuius absentis, &amp; eius visio oculo corporis. Sic ergo 
        loquen<lb ed="#B" n="11" break="no"/>do de verbo proprie dicto, de illis quae mens intelligit per praesentiam eorum, nullum format in se verbum 
       <lb ed="#B" n="12"/>re aliud ab illis. Quia tamen illa intellecta per se informant actum intelligendi: sicut faciunt per suum 
        ver<lb ed="#B" n="13" break="no"/>bum illa quae non sunt per essentiam suam praesentia menti: appellando actum intelligendi sic 
        informa<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tum verbum: bene potest dici quod mens de eis quae praesentia sunt ei per eorum essentiam concipit verbum, quid  
       <lb ed="#B" n="15"/>tamen dici non debet. quoniam verbum in creaturis debet esse proportionale verbo increato: quid concipitur de 
       <lb ed="#B" n="16"/>mente paterna intellectuali operatione: quae tamen non est de ratione verbi: quia essentialis est: &amp; tribus per 
       <lb ed="#B" n="17"/>sonis communis. Similiter neque de ratione verbi est actus dicendi quo verbum producitur: sed solum ipsum 
       <lb ed="#B" n="18"/>verbum productum siue conceptum per actum dicendi fundatum in actu intelligendi. De essentia ergo 
        ver<lb ed="#B" n="19" break="no"/>bi creati non est actus intelligendi nisi inquantum ipso informatur. Vnde de tali verbo debet dictum Augusti 
       <lb ed="#B" n="20"/>ni intelligi quando dicit quod mens verbo suo se intelligit: aut deus: aut aliquid talium. secundum quod de tali 
       <lb ed="#B" n="21"/>verbo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimoquito de trinitate caplo decimo. Formata cogitatio ab ea re quam scimus 
       <lb ed="#B" n="22"/>verbum est quod in corde dicimus. Hoc verbum inquantum est actus informatus per obiectum, est species de ter 
       <lb ed="#B" n="23"/>tio modo speciei: &amp; tale verbum formatur in intellectu de omni eo quid ab ipso percipitur: siue per speciem suae 
       <lb ed="#B" n="24"/>praesentiae, siue per speciem vniuersalis notitiae. Tale ergo verbum dicimus formari de deo in visione bea 
       <lb ed="#B" n="25"/>ta per speciem suae essentiae: &amp; ab ipsa: &amp; hoc verbum dicimus esse speciem qua deus formaliter videtur: &amp; qua  
       <lb ed="#B" n="26"/>intellectus creatus deum videns informatur: &amp; ei summe assimilatur: &amp; in imagine naturali reformatur, vt 
       <lb ed="#B" n="27"/>iam dicetur. In visione autem de deo in praesenti per speciem creaturae &amp; aenigma fidei, similiter formatur verbum 
       <lb ed="#B" n="28"/>de eo proportionale illi speciei obiectae a qua formatur: &amp; est diminuta dei similitudo respectu illius, secun 
       <lb ed="#B" n="29"/>dum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimoquito de trinitate caplo decimosexto, comparans verbum illud ad istud. Cum 
       <lb ed="#B" n="30"/>tanta sit nunc in isto aenigmate dissimilitudo dei &amp; verbi dei: in qua tamen nonnulla similitudo 
        comper<lb ed="#B" n="31" break="no"/>ta est: illud quoque fatendum est: quod etiam cum similes ei erimus quando eum videbimus sicuti est: quod vtique qui  
       <lb ed="#B" n="32"/>dixit, hanc proculdubio quae nunc est dissimilitudinem attendit: nec tunc erit similitudo omnino aequalis. Quoniam 
       <lb ed="#B" n="33"/>verbum omne creaturae de quocumque ante formabile est quam formatum: solus autem deus habet verbum non formabile 
       <lb ed="#B" n="34"/>antequam formatum: sed semper actu formatum: in quo ratio verbi in creaturis naturaliter deficit a perfectione 
       <lb ed="#B" n="35"/>verbi in deo. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimoquito de trinitate caplo decimoquito. Si potest esse in  
       <lb ed="#B" n="36"/>animo nostro aliqua scientia sempiterna: &amp; sempiterna non potest esse eiusdem scientiae cogitatio: &amp; verum verbum 
       <lb ed="#B" n="37"/>nostrum intimum nisi cogitatione nostra non dicamus: solus deus intelligatur habere verbum sempiternum sibique  
       <lb ed="#B" n="38"/>coaeternum, quod in forma dei sic est, vt non ante fuerit formabile quam formatum: nec aliquando esse possit infor  
       <lb ed="#B" n="39"/>me. Cogitatio quippe nostra vt dicit in caplo decimoquito, perueniens ad id quod scimus atque inde forma 
       <lb ed="#B" n="40"/>ta, verbum nostrum verum est. Vnde etsi fortassis in aperta dei visione (ut dicit ibidem, non erunt volubiles co 
       <lb ed="#B" n="41"/>gitationes nostrae ab aliis in alia euntes &amp; redeuntes: sed omnem scientiam nostram vno simul aspectu 
        videbi<lb ed="#B" n="42" break="no"/>mus: tamen cum hoc fuerit, &amp; si hoc fuerit, formata erit creatura quae formabilis fuit: vt nihil iam desit eius foi 
       <lb ed="#B" n="43"/>mae ad quam peruenire deberet. Sed tamen aequanda non erit illi simplicitati: vbi non formabile aliquid formatum vel 
       <lb ed="#B" n="44"/>reformatum est: sed forma neque informis, neque formata. Vnde communiter loquendo de huiusmodi similitudine  
       <lb ed="#B" n="45"/>siue vt perfecta est videndo deum per suam speciem, siue vt imperfecta est videndo ipsum per speciem creaturae &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>enigma fidei: de huiusmodi verbo &amp; similitudine dei exponendum est illud <name ref="#Augustine">Augustini</name> libro nono de trini 
       <lb ed="#B" n="47"/>tate capstlo decimo: de quo sermo habitus est in praecedenti quaestione. Cum deum nouimus verbum est: fitque  
       <lb ed="#B" n="48"/>aliqua dei similitudo. Quia sermonem de verbo incepimus ex abundanti, vt sermonem de hoc completum propo 
       <lb ed="#B" n="49"/>namus, Sciendum quod dicitur verbum non sola notitia quae est forma obiecta intellectui: nec ipsa notitia quae est actus 
       <lb ed="#B" n="50"/>eius informatus per obiectum: sed &amp; ipsa potentia intellectiua, vt informata est per actum informatum ab obiecto. 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; tale verbum est pars imaginisi nobis. licet enim intelligentia vt potentia est absoluta, non oriatur a 
        memo<lb ed="#B" n="52" break="no"/>ria: neque voluntas ab ambobus: quantum tamen ad rationem intelligendi actualiter &amp; volendi 
        in<lb ed="#B" n="53" break="no"/>telligentia oritur a memoria: quia non est in creaturae intelligentia notitia actualis: quin procedat  
       <lb ed="#B" n="54"/>de notitia habituali latente in memoria, vel habente vicem eius. Quia ergo, vt iam dictum est, 
       <!--238.xml-->
       <pb ed="#B" n="99-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>omne verbum creaturae formabile est priusquam sit formatum actum: in btam visione diuina essentia erit nobis perfectio 
       <lb ed="#B" n="2"/>in memoria per suam praesentiam: &amp; informando actum intelligendi per suam speciem quae ipse est, erit perfectio nobis in intel 
       <lb ed="#B" n="3"/>ligentia: &amp; ligando aciem intelligentiae cum memoria ne recedat ab actuali intelligentia, erit nobis immedia 
       <lb ed="#B" n="4"/>ta perfectio, sicut amor in voluntate: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone de imaginib. Sicut dets 
       <lb ed="#B" n="5"/>pater, deus filius, deus spiritus sanctus, est non tres dii sed vnus deus habens tres personas: ita anima 
       <lb ed="#B" n="6"/>intellectus, anima voluntas, anima memoria non tres animae: sed vna anima tres habens dignitates. Atque  
       <lb ed="#B" n="7"/>in his tribus eius imaginem gerit mirabiliter noster interior homo in natura sua. Ex his iubemur deum  
       <lb ed="#B" n="8"/>intelligere: nec sufficit intellectus nisi fiat voluntas in amore: immo nec haec duo sufficiunt nisi 
        me<lb ed="#B" n="9" break="no"/>moria addatur: qua semper in mente intelligentis &amp; in voluntate diligentis maneat deus: vt nuilum  
       <lb ed="#B" n="10"/>possit esse momentum quo praesentem eum non habeat.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1385-d1e775">
       PER haec patent obiecta. si enim in primo ob 
       <lb ed="#B" n="11"/>iecto sumatur notitia pro re ipsa vt obiectum cadit in cognitione: sic de deo &amp; eis quae per suam essen 
       <lb ed="#B" n="12"/>tiam sunt cognita, concipitur verbum non re differens a cognito: sed ratione tantum. Et hoc modo non  
       <lb ed="#B" n="13"/>est inconueniens mentem creatam concipere diuinam essentiam: scilicet quo ad actum cognoscendi ipsam 
       <lb ed="#B" n="14"/>licet non quo ad actum essendi eius in se. Si vero sumatur notitia pro actu cognoscentis vt informatur 
       <lb ed="#B" n="15"/>obiecto cognito: hoc modo re differt a cognito: &amp; concipitur de diuina essentia: non tamen ad modum  
       <lb ed="#B" n="16"/>verbi primo modo dicti.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>