<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 33</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 33</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="148-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1714">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1714-Hd1e96">Quaestio 33</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1714-d1e99">
        <lb ed="#B" n="3"/>Irca secundum arguitur quod mortaliter peccat exponens se illi periculo. Quia 
        dici<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tur Ecclesiastes iii. Qui amat periculum peribit in illo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1714-d1e106">
       CONtra. tunc multi essent in  
       <lb ed="#B" n="5"/>periculo mortalis peccati &amp; damnationis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1714-d1e111">
       DICENdum quod quaestio ista generalis 
       <lb ed="#B" n="6"/>est de omnibus in quibus doctores contrariantur. Et certum est quod in altero 
        contra<lb ed="#B" n="7" break="no"/>riorum in quibus est peccatum mortale, sicut est in tenere redditus ad vitam, &amp; 
        ac<lb ed="#B" n="8" break="no"/>cipiendo vltra fortem, si hoc sit vere vsura: super quo variantur opiniones doctorum. 
       <lb ed="#B" n="9"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1714-d1e122">
       ET sunt circa eius dissolutionem tria aduertenda. Primo status doctorum: 
        Secun<lb ed="#B" n="10" break="no"/>do rationes &amp; fundamenta eorum: Tertio conditio auditorum: quos appello omnes qui agere volunt 
       <lb ed="#B" n="11"/>secundum consilia alterius partis doctorum. Primo status doctorum aduertendus est: quales inuenti 
       <lb ed="#B" n="12"/>sunt in aliis determinationibus suis: vrum veraces, dubii, vel mendaces secundum magis &amp; minus: 
        qua<lb ed="#B" n="13" break="no"/>liter viuunt: si ostendunt se esse amatores veritatis non tam sermone quam opere: qualiter instructi sunt 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; illustrati in notitia eorum quae pertinent ad quaestiones terminandas: qua affectione in determinam 
       <lb ed="#B" n="15"/>do moueantur: qualia hactenus determinabant ipsi vel amici eorum: ad quae sequitur forte vel non  
       <lb ed="#B" n="16"/>sequitur id quod nunc super proposita quaestione determinant: qualia consilia dare super casu propositae 
       <lb ed="#B" n="17"/>quaestionis ipsi vel coniuncti eis dare consueuerunt. Facilius enim homines sententiant secundum ta 
       <lb ed="#B" n="18"/>lia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1714-d1e145">
       SECVNdo rationes &amp; fundamenta doctorum in sententiando respicienda sunt: quorum rationes 
       <lb ed="#B" n="19"/>efficaciores &amp; validiores &amp; auctoritates expressiores. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1714-d1e150">
       TERtio conditio auditorum: an sint literati 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; discreti potentes discernere determinationes, &amp; eas comparare: an simplices quos oportet alteri 
        par<lb ed="#B" n="21" break="no"/>ti credere: &amp; etiam an vtraque pars doctorum quo ad omnia aequaliter nota est eis, an altera tantum. Et se 
       <lb ed="#B" n="22"/>cundum hoc combinando praedicta varie tenentur conscientias suas ipsi auditores informare. Et 
        secun<lb ed="#B" n="23" break="no"/>dum hoc est aliquando vni peccatum mortale exponere se dubio illi &amp; periculo &amp; non alteri. Si enim 
       <lb ed="#B" n="24"/>auditor peritus sit, &amp; nouit statum doctoris qui sententiat contra partem periculosam, habere omnes 
       <lb ed="#B" n="25"/>bonas conditiones praedictas, aut plures ex eis quam alius: nouit etiam rationes eius esse efficaciores &amp; 
        ex<lb ed="#B" n="26" break="no"/>pressiores auctoritates quas adducit: iste procul dubio exponens se illi periculo mortaliter peccat: quia 
       <lb ed="#B" n="27"/>quod agit non est ex fide siue conscientia: sed contra dictamen conscientiae &amp; rationis rectae. Si vero auditor sim 
       <lb ed="#B" n="28"/>plex sit non potens discernere doctorum determinationes neque conditiones praedictas circa doctorem 
       <lb ed="#B" n="29"/>qui stat contra partem periculosam: sed nouit probos esse illos qui sententiant contrarium: aut 
        praesu<lb ed="#B" n="30" break="no"/>mit eos magis esse fide dignos: iste exponendo se illi periculo non peccat mortaliter: quia non reputat illud  
       <lb ed="#B" n="31"/>periculum, etsi sit in rei veritate. Quia si sit in rei veritate, licet non peccet exponendo se illi periculo peccat tamen  
       <lb ed="#B" n="32"/>mortaliter faciendo quod regula fidei prohibet licet occultum sit ei quod illud prohibet: quia huiusmodi igno  
       <lb ed="#B" n="33"/>rantia non est facti sed iuris, quae neminem excusat. Nisi forte distinguendum sit inter ea quae perti 
       <lb ed="#B" n="34"/>nent ad principia legis naturalis: vt sunt illa quae sunt expressa in praeceptis decalogi: quae 
        nemi<lb ed="#B" n="35" break="no"/>nem habentem liberum arbitrium ignorare licet: &amp; inter ea quae sunt post illa principia: &amp; ex illis du  
       <lb ed="#B" n="36"/>ctu rationis elicienda: quae forte licet aliquos simpliciores ignorare: &amp; maxime habentes ignorantiam  
       <lb ed="#B" n="37"/>inuincibilem ex debilitate ingenii ad illa cognoscenda. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1714-d1e192">
       PER haec patet primum obiectum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1714-d1e195">
       AD 
        se<lb ed="#B" n="38" break="no"/>cundum, quod tunc multi essent in periculo mortalis peccati, dicendum quod ex casu propositae quaestionis 
       <lb ed="#B" n="39"/>non sunt aliqui in periculo mortalis peccati: nisi solum illi qui contra conscientiam illi periculo se 
        expo<lb ed="#B" n="40" break="no"/>nunt: etsi forte sint multi qui peccant ratione rei factae: vt pote potentes ex seipsis circa hoc veritatem 
       <lb ed="#B" n="41"/>diiudicare, non quia ille qui huiusmodi periculo se exponit semper duo ex hoc peccata incurrit: vnum  
       <lb ed="#B" n="42"/>ex temeritate: aliud ex facto: sed quia etsi factum non esset mortale in veritate, propter temeritatem 
        ta<lb ed="#B" n="43" break="no"/>men in agendo contra conscientiam qua illud reputatur mortale, esset mortale.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>