<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1 [Badius 1518 Transcription]</title>
        <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1 [Badius 1518 Transcription]</title>
          <date when="2019-12-29">December 29, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="42"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="n3av8a-c1e76">
        <head xml:id="n3av8a-c1e76-Hd1e95">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="n3av8a-c1e76-Hd1e98" type="question-title">Utrum in deo sit ponere bonitatem personalem</head>
        <p xml:id="n3av8a-c1e76-d1e101"><!--42.xml-->
          <pb ed="#B" n="42"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>QVAEREBANTVR In nostra disputatione generali quaestiones qua-  
          <lb ed="#B" n="2"/>dragintaduae. Quaedam circa pertinentia ad primum principium. Quaedam  
          <lb ed="#B" n="3"/>circa pertinentia ad processum rerum ab ipso. Quaedam circa pertinentia ad  
          <lb ed="#B" n="4"/>res procedentes ab ipso. Circa primum quaerebantur duo: vnum pertinens ad  
          <lb ed="#B" n="5"/>eius diuinitatem, alia quaedam pertinentia ad eius assumptam humanitatem.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e76-d1e118">
          De 
          <lb ed="#B" n="6"/>primo ergo erat prima quaestio. VTRVM in deo sit ponere bonitatem per- 
          <lb ed="#B" n="7"/>sonalem. Ex arguebatur quod sic.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e76-d1e125">
          PRImo: quia vt videtur non minus est distin  
          <lb ed="#B" n="8"/>guibilis in deo bonitas quam vnitas. Sed in deo distinguitur vnitas: quod quaedam est 
          <lb ed="#B" n="9"/>essentialis, &amp; quaedam personalis: ergo de bonitas.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e76-d1e133">
          SECVNdo quia licet 
          <lb ed="#B" n="10"/>idem sint re in deo essentia &amp; persona: alia est tamen conceptio quam mens sibi 
          <lb ed="#B" n="11"/>format de essentia: alia quam sibi format de persona. Potest igitur concipere 
          <lb ed="#B" n="12"/>illud quod est personae non concipiendo illud quod est essentiae. De quo quaero an sit bonum. Si dictatur quod sic, ha-  
          <lb ed="#B" n="13"/>beo propositum: &amp; erit aliqua bonitas personalis: cum illud conceptum non sit nisi personale. Si dicatur quod non:  
          <lb ed="#B" n="14"/>Contra. Non potest negari quin illud personale sit ens aeternum. &amp; tunc arguitur primo ex parte entis. 
          <lb ed="#B" n="15"/>Cum enim ens &amp; bonum conuertantur: si est ens personale, ergo &amp; bonum personale. Secundo ex parte aeterni. Cum enim 
          <lb ed="#B" n="16"/>eternum non minus est essentiale in diuinis quam bonum, si illud est personale aeternum, erit &amp; personale bonum.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e76-d1e151">
          CON- 
          <lb ed="#B" n="17"/>tra: cum in deo sint idem omnino deitas &amp; bonitas &amp; non sit in ipso deitas personalis sed tantum essentialis: neque  
          <lb ed="#B" n="18"/>similiter bonitas.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e76-d1e158">
          Dicendum ad hoc sicut &amp; ad omnia alia sequentia breuiter &amp; quasi summatim, non per 
          <lb ed="#B" n="19"/>declarationes euagando nisi in paucis occultioribus: quod aliquid distingui in diuinis penes essentiale &amp; per 
          <lb ed="#B" n="20"/>sonale hoc non contingit nisi quia ipsum alia &amp; alia ratione convenit personae &amp; essentiae: ita quod si aliquid sub  
          <lb ed="#B" n="21"/>vna &amp; eadem ratione conveniat personae &amp; essentiae: ipsum solum est essentiale non personale. Si vero aliquid so 
          <lb ed="#B" n="22"/>lum vnicam habeat rationem qua solum vni eorum conuenit &amp; no alteri: puta personae non essentiae: solum  
          <lb ed="#B" n="23"/>erit personale &amp; non essentiale. verbi gratia. Quia vnitas de formali significato suo in deo dicit indistin-  
          <lb ed="#B" n="24"/>ctionis: sicut in creaturis dicit indiuisionem: &amp; alia est ratio indistinctionis essentiae alia vero indistin  
          <lb ed="#B" n="25"/>ctionis personae: ideo in deo duplex distinguitur vnitas, essentialis &amp; personalis. Essentialis, propter sub 
          <lb ed="#B" n="26"/>stantiae simplicitatem, qua deus est in se vnus &amp; indiuisus, a quolibet autem alio vt a creaturis diuisus. Per- 
          <lb ed="#B" n="27"/>sonalis, propter simplicitatem personalis, proprietatis, qua persona quaelibet in se est vna &amp; indistincta: &amp; ab  
          <lb ed="#B" n="28"/>aliis distincta. Deitas vero quia sub ea ratione qua convenit essentiae: convenit &amp; personae: non enim conue 
          <lb ed="#B" n="29"/>nit personae, nisi quia in ipsa habet esse essentia: idcirco in deo non est deitas nisi essentialis non persona-  
          <lb ed="#B" n="30"/>lis. Paternitas vero quia solum habet rationem principii generatiui qua per se convenit soli patri &amp; non essen 
          <lb ed="#B" n="31"/>tiae: idcirco in deo paternitas solum est personale non essentiale. Nunc autem ita est de bonitate: quod in deo  
          <lb ed="#B" n="32"/>non est alia ratio bonitatis in essentia: &amp; alia in persona: immo vna &amp; eadem: quia deus ex hoc habet ra- 
          <lb ed="#B" n="33"/>tionem boni, quod habet rationem finis &amp; vltimi, a quo omne quod est habet esse bonum inquantum est, vt probat  
          <lb ed="#B" n="34"/>Boetius in libro de Hebdomadibus: &amp; ad quem reducitur inquantum bonum est. Deus enim vt dicit Augusti 
          <lb ed="#B" n="35"/>nus non est alio bono bonum: sed per se bonum: &amp; omnis boni bonum. Et philosophous dicit in tertio Metaphy- 
          <lb ed="#B" n="36"/>sicae. Quod est bonum per se &amp; per suam naturam, est finis &amp; complementum. Et causa secundum hunc modum est. 
          <lb ed="#B" n="37"/>Res enim sunt propter illud. &amp; ideo dicit in secundo eiusdem, quod illi qui negant finem vltimum ponendo cau 
          <lb ed="#B" n="38"/>sas finales infinitas, destruunt naturam boni. In deo autem non est alia &amp; alia ratio qua sinis &amp; vltimum omnium bo 
          <lb ed="#B" n="39"/>norum est essentia &amp; persona: sed vna &amp; eadem: quia omnis dispositio diuina (ut ita loquar) secundum quam crea 
          <lb ed="#B" n="40"/>tura habet respectum ad deum, vna &amp; eadem ratione conuenit essentiae &amp; tribus personis. ABSOlute 
          <lb ed="#B" n="41"/>ergo dicendum est, quod in deo non est ponendum esse bonitatem personalem sed tantum essentialem.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e76-d1e210">
          Per iam dicta 
          <lb ed="#B" n="42"/>patet, quod bene procedit tertium argumentum.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e76-d1e215">
          Et quod primum non procedit, quia non est simile de bonitate &amp; 
          <lb ed="#B" n="43"/>vnitate in deo vt dictum est.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e76-d1e220">
          AD Secundum vero argumentum, quod alia est conceptio quam mens sibi format 
          <lb ed="#B" n="44"/>de essentia, &amp; de alia quam de persona: dicendum quod verum est. quia alia est ratio essentiae &amp; alia personae. Essen- 
          <lb ed="#B" n="45"/>tia enim dicit quid absolutum: persona vero quid relatiuum. &amp; propter hoc alia ratione concipitur essentia:  
          <lb ed="#B" n="46"/>alia vero persona, &amp; ipsis format mens diuersos conceptus. Hoc enim est generale in diuinis, quod de iis 
          <lb ed="#B" n="47"/>quae sub diuersis rationibus concipimus diuersos conceptus formamus: &amp; econuerso de iis quae sub eadem 
          <lb ed="#B" n="48"/>ratione concipimus, eundem conceptum formamus. verbi gratia: concipimus ingenitum, genitum, &amp; proce 
          <!--43.xml-->
          <pb ed="#B" n="43"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>dens, diuersis conceptibus: quia sub diuersis rationibus. Concipimus autem de tribus personis quod sunt deus vni  
          <lb ed="#B" n="2"/>ca conceptione: quia sub vnica ratione. De deo ergo concipimus alia conceptione essentiam: alia personam: quia alia 
          <lb ed="#B" n="3"/>ratione: sicut alia est ratio essentiae, alia personae. Non autem concipimus de essentia, quod sit bona: &amp; de persona, quod sit  
          <lb ed="#B" n="4"/>bona: alia &amp; alia conceptione, sed eadem: quia non alia &amp; alia ratione conuenit eis esse bonum sed eadem. Concipiendo  
          <lb ed="#B" n="5"/>igitur bonitatem personae non concipimus aliam quam bonitatem essentiae inclusae in persona. Cuius quidem essentiae con 
          <lb ed="#B" n="6"/>ceptus licet sit alius a conceptu personae: non tamen potest ab eo excludi non concipiendo id quod est essentiae con 
          <lb ed="#B" n="7"/>cipiendo illud quod est personae, vt supposuit argumentum. &amp; ita bonitas quam concipimus concipiendo personam, non 
          <lb ed="#B" n="8"/>est nisi bonitas essentialis: sicut deitas quam concipimus concipiendo personam, non est nisi deitas essentialis: &amp; 
          <lb ed="#B" n="9"/>similiter de aeternitate &amp; entitate: ex quibus processit argumentum: quia sunt essentialia tantum &amp; non personalia.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>