<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 37</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 37</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="24-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e578">
      <head xml:id="n3av8a-c1e578-Hd1e96">Quaestio 37</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e578-d1e99">
       <lb ed="#B" n="37"/>Equuntur quaestiones circa religiosos. Et proponebantur duo. Primo. vtrum reli 
       <lb ed="#B" n="38"/>giosus mortuus resurgens teneatur ad pristinum votum. Secundo: vtrum liceat 
       <lb ed="#B" n="39"/>monachis nigris carnes edere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e578-d1e108">
       CIRca primum arguebatur primo quod non: quia non 
       <lb ed="#B" n="40"/>minus est viculum naturae in matrimonio viri &amp; mulieris inter se, quam sit 
        vincu<lb ed="#B" n="41" break="no"/>lum gratiae religiosi ad obseruationem ordinis sui. sed mortuus resurgens non  
       <lb ed="#B" n="42"/>tenetur ad pristinum matrimonium cum vxore: secundum Apostolum Ro. septimo 
       <lb ed="#B" n="43"/>ergo neque religiosus ad votum religionis suae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e578-d1e119">
       CONtra. Religioso iusto &amp; 
        mo<lb ed="#B" n="44" break="no"/>riente &amp; resurgente, nihil gratiae euacuatur in ipso. Status voti est status magnae gratiae: ergo in  
       <lb ed="#B" n="45"/>ipso per mortem &amp; resurrectionem non euacuatur. sed euacuaretur si resurgens ad pristinum votum 
       <lb ed="#B" n="46"/>non teneretur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e578-d1e128">
       DIcendum ad hoc quod homo per votum perfecte reformatur &amp; conformatur deo secum i 
       <lb ed="#B" n="47"/>dum omnes vires &amp; potentias animae, in rationabili per obedientiae promptitudinem, in irascibili per  
       <lb ed="#B" n="48"/>paupertatis humilitatem, in concupiscibili per castitatis puritatem. Quarum paupertas &amp; castitas 
       <lb ed="#B" n="49"/>pertinent magis ad vires sensitiuas annexas corpori: obedientia autem ad vim intellectiuam 
        abs<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tractam a corpore: ita tamen quod obligatio principaliter sit ex parte rationabilis per obedientiam: ex 
       <lb ed="#B" n="51"/>parte autem aliarum virium per paupertatem &amp; castitatem mediante obedientia. Ita quod obedientia 
       <lb ed="#B" n="52"/>maior portio &amp; principalior sit in voto religionis: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone quodam:  
       <lb ed="#B" n="53"/>de obedientia. Melior est obedientia quam omnes aliae virtutes. Licet ergo fortassis illa obligatio quae est 
       <lb ed="#B" n="54"/>quo ad paupertatem &amp; castitatem, inquantum actus earum non habent esse nisi in viribus sensitiuis 
       <!--90.xml-->
       <pb ed="#B" n="25-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>vt affixae sunt corpori: non maneret in anima separata a corpore per mortem: sed absolueretur simpliciter: quia 
       <lb ed="#B" n="2"/>actus paupertatis &amp; continentiae non nisi in corpore exerceri possunt: &amp; intelligatur obligatio quo ad ista 
       <lb ed="#B" n="3"/>duo stante anima in corpore: sicut sit obligatio matrimonialis: quia principaliter est illa obligatio 
        cor<lb ed="#B" n="4" break="no"/>poralis propter quam vir non habet potestatem sui corporis sed mulier neque econverso: sed anima hanc potestatem non 
       <lb ed="#B" n="5"/>habet nisi quaetenus dependet a corpore: &amp; ideo omnino soluitur obligatio anima separata semel a corpore alte 
       <lb ed="#B" n="6"/>rius coniugatorum: ita quod semel ablata, licet mortuus resurgat: non reuertitur pristina obligatio: tamen illa ob  
       <lb ed="#B" n="7"/>ligatio quae est deo in voto obedientiae quia actus eius qui est in ipsa parte rationali, indifferenter manet 
       <lb ed="#B" n="8"/>anima separata, &amp; coniuncta: semper manet siue anima fuerit coniuncta siue separata. Et quia voto obedientiae non 
       <lb ed="#B" n="9"/>solum subiicitur pars rationalis deo, &amp; obligatur quo ad se solum subiiciendum deo: sed etiam ad subiiciendum omnia illa 
       <lb ed="#B" n="10"/>quae regimini suo sunt commissa: vt sunt vires sensitiuae &amp; etiam membra corporis: ideo etiam ad hanc obligatur 
       <lb ed="#B" n="11"/>vis rationalis semper: licet non ad exercendum semper actus obedientiae in viribus sensitiuis &amp; membris corpo 
       <lb ed="#B" n="12"/>ris: nisi cum fuerit coniuncta corpori. &amp; quo ad hoc non solum ad votum obedientiae obligatur in rationali: sed  
       <lb ed="#B" n="13"/>etiam in irascibili &amp; concupiscibili: in custodiendo paupertatis humilitatem &amp; castitatis puritatem. ldeo di 
       <lb ed="#B" n="14"/>co absolute quod religiosus mortuus resurgens ad pristinum votum religionis obseruandum manet obligatus.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e578-d1e187">
       <lb ed="#B" n="15"/>AD argumentum in oppositum de obligatione in matrimonio corporali: Dicendum secundum iam dicta 
       <lb ed="#B" n="16"/>quod non est sim ile. quia in matrimonio non obligatur anima nisi quo ad corpus suum quod habet regere in actum: non  
       <lb ed="#B" n="17"/>quo ad seipsam. &amp; ideo cum semel ab illo separata fuerit: per hoc soluitur omnino illa obligatio: &amp; reuersa 
       <lb ed="#B" n="18"/>ad id non tenetur ad pristinam obligationem: nisi ex nouo consensu. In voto autem principaliter 
        obli<lb ed="#B" n="19" break="no"/>gatur anima rationalis quo ad seipsam: &amp; ideo vbique, &amp; quandocumque, &amp; quocumque modo habet esse, semper  
       <lb ed="#B" n="20"/>est &amp; manet in illa obligatione vt teneatur licet non semper, vt actu illud ad quod tenetur exequatur: vt actum 
       <lb ed="#B" n="21"/>obedientiae in viribus sensitiuis &amp; membris corporis vt dictum est. Vel fortasse dicerent aliqui quod etiam  
       <lb ed="#B" n="22"/>resurgens tenetur reuerti ad vxorim: sed de hoc nihil ad praesens.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>