<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="305-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3149">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3149-Hd1e96">Quaestio 4</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3149-d1e99">
        <lb ed="#B" n="51"/>Irca quartum arguitur quod effectus contingens possit immediate fieria deo: quia potest ab  
       <lb ed="#B" n="52"/>ipso fieri mediante creatura, potest enim fieri immediate a creatura: &amp; quicquid  
       <lb ed="#B" n="53"/>sit immediate a creatura, sit mediante creatura a deo. quicquid autem a deo po 
       <lb ed="#B" n="54"/>test fieri mediate, potest fieri &amp; ab ipso immediate. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3149-d1e110">
       CONtra. effectus contin- 
       <lb ed="#B" n="55"/>gens non habet immediate nisi causam contingentem. deus autem nullius potest 
       <!--650.xml-->
       <pb ed="#B" n="305-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>esse cam contingens: quia talis est causa per accidens: quae reducitur ad aliam per se. Deus autem non est cau 
       <lb ed="#B" n="2"/>sa quae ad aliam habet reduci. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3149-d1e123">
       DIcendum ad hoc: quod contingens est quod potest esse &amp; non esse. Aliquid  
       <lb ed="#B" n="3"/>autem potest esse &amp; non esse dupliciter: vel ex parte facti, quia est: talis naturae quod potest esse &amp; non esse, fieri &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>non fieri: vel ex parte facientis, quia est tale agens quod ab ipso indifferens effectus potest fieri: &amp; non  
       <lb ed="#B" n="5"/>fieri. Primo modo rationem contingentis habet omne defectibile: vt est generaliter omnis creatura 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; maxime quod habet in se rationem corruptiui: vt est omne generabile &amp; corruptibile. &amp; omnis talis effectus 
       <lb ed="#B" n="7"/>contingens potest fieri immediate a deo. Secundo modo dupliciter: quia effectus potest ab aliquo indif 
       <lb ed="#B" n="8"/>ferenter fieri vel non fieri dupliciter: vel quia non est in ipso vis qua necesse est eum fieri: vel quia non  
       <lb ed="#B" n="9"/>est in eo vis determinans ipsum fieri. Primo modo dicitur effectus contingens omne quid fit a deo cir 
       <lb ed="#B" n="10"/>ca creaturas. Secundo autem modo nullus effectus contingens fit a deo immediate nec etiam media- 
       <lb ed="#B" n="11"/>te. respectu enim ipsius non est aliquis effectus contingens. quoniam effectus sic contingens non procedit 
       <lb ed="#B" n="12"/>in esse nisi praeter intentionem per voluntatem agentis: vt in fortuitis: vel absque voluntate, vt in casuali 
       <lb ed="#B" n="13"/>bus. Praeter intentionem autem dei agentis nihil fit. lpse enim ordinat fieri intentione per se, quaecumque  
       <lb ed="#B" n="14"/>fiunt per accidens &amp; praeter intentionem a causis inferioribus. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super psal. ix. Omni 
       <lb ed="#B" n="15"/>no ad diuinae prouidentiae regimen referantur quae stulti casu &amp; temere &amp; nulla diuina admini- 
       <lb ed="#B" n="16"/>stratione fieri putant. Potest tamen hic distingui: quia fieri talis effectus possumus considerare du  
       <lb ed="#B" n="17"/>pliciter: vel quo ad substantiam facti: vel quo ad modum eius procedendi in esse ab agente immedia- 
       <lb ed="#B" n="18"/>to. Primo modo fit a deo mediante agente proximo: &amp; potest fieri immediate a deo: licet non prae- 
       <lb ed="#B" n="19"/>ter intentionem. Secundo autem modo non sit omnino a deo nec potest fieri neque mediate neque imme- 
       <lb ed="#B" n="20"/>diate: quia non habet causam agentem sed deficientem tantum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3149-d1e168">
       AD primum in oppositum quod effectus 
       <lb ed="#B" n="21"/>contingens sit a deo mediate: ergo &amp; immediate: Dicendum quod verum est secundum iam expositum 
       <lb ed="#B" n="22"/>modum: alias: non. Et secundum eundem modum secundum praedeterminata dicendum est ad secundum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>