<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="38-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e821">
      <head xml:id="n3av8a-c1e821-Hd1e96">Quaestio 13</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e821-d1e99">
       <lb ed="#B" n="37"/>SEquuntur duae quaestiones pertinentes ad bona vitae praesentis. Quarum vna pertinet ad bonum intel 
       <lb ed="#B" n="38"/>lectus: altera vero ad bonum affectus. PRIma erat: vtrum reuelatio in sonno fiat potentiae 
       <lb ed="#B" n="39"/>litellectiuae vel imaginatiuae. SEcunda: vtrum religio viuentium in vita solitaria sit 
        perfe<lb ed="#B" n="40" break="no"/>ctior religione viuentium in religione magna. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e821-d1e110">
       CIRca primum arguitur, quod reuelatio in sonnis 
       <lb ed="#B" n="41"/>fiat virtuti intellectiuae: quia secundum conmentatorem de Sonno &amp; vigilia ipsa sit immediate  
       <lb ed="#B" n="42"/>a deo, vel per angelum. talium autem reuelatio quia est perfectissima videtur quod fiat potentiae 
       <lb ed="#B" n="43"/>perfectiori cuiusmodi est intellectiua. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e821-d1e119">
       IN contrarium est commentator, dicens quod si alicui 
       <lb ed="#B" n="44"/>fieret reuelatio secundum intellectum, ille esset aequiuoce homo cum aliis: consequens falsum est ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e821-d1e124">
       
        DI<lb ed="#B" n="45" break="no"/>cendum ad hoc, quod reuelatio diuersimode potest fieri &amp; facta est sanctis: vel secundum diuersitatem eorum 
       <lb ed="#B" n="46"/>quibus facta est reuelatio, vel ipsorum reuelandorum, vel cui reuelatio est proponenda. &amp; ita facta est aliquando intellectui 
       <lb ed="#B" n="47"/>fine omni velamine imaginum, sicut facta fuit Moysi. secundum quod dicitur Numeri duodecimo. Ore ad os loquar ei 
       <lb ed="#B" n="48"/>palam &amp; non per aenigmata deum videt: &amp; Dauid prophetae: propter quid dictus est eximius prophetarum, vt habetur in  
       <lb ed="#B" n="49"/>glos. supe primum psalmum. Aliquando vero imaginationi in rerum similitudinibus sicut facta est Hieremiae qui vidit 
       <lb ed="#B" n="50"/>ollam succensam ab aquilone, &amp; aliis prophetis. Vnde dicitur in principio glossarum super psalterium. Cum 
       <lb ed="#B" n="51"/>omnes prophetas spiritus sancti reuelatione constat esse locutos, Dauid prophetarum eximius quo  
       <lb ed="#B" n="52"/>dam digniori &amp; excellentiori modo quam alii velut tuba spiritus sancti prophetauit. Alii namque prophe 
       <lb ed="#B" n="53"/>tae per quasdam rerum imagines ac verborum integumenta, scilicet per somnia ac visiones facta ac 
       <lb ed="#B" n="54"/>dicta prophetarunt. Dauid autem solius instinctu spiritus sancti fine omni exteriori adminiculo 
       <!--117.xml-->
       <pb ed="#B" n="38-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>suam edidit prophetiam. Vnde de istis duobus modis reuelationum factis prophetis, dicitur Numeri 
        duo<lb ed="#B" n="2" break="no"/>decimo. Siquis inter vos fuerit propheta domini, in visione appebo ei: vel per sonnia loquaer ad illum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e821-d1e158">
       AD primum  
       <lb ed="#B" n="3"/>dicendum: quod licet reuelatio fiat immediate a deo, vel per angelum: nihilominus tamen potest fieri vtrique virtuti 
       <lb ed="#B" n="4"/>sicut congruit: nec perfectio reuelantis ad alterum determinat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e821-d1e165">
       AD secundum, quod cui fieret reue 
       <lb ed="#B" n="5"/>latio apud intellectum esset aequiuoce homo: Dicendum quod hoc dixit iuxta errorem suae philosophiae quo  
       <lb ed="#B" n="6"/>aestimauit intellectum humanum nihil posse intelligere nisi per facien inferiorem conuersam ad 
        phan<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tasmata, propter quid posuit quod intellectus sine phantasmate per faciem intellectus superiorem qua deum  
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp; bonos angelos videbunt sancti in patria, non esset intellectus humanus. &amp; ideo dicit quod qui sic intel 
       <lb ed="#B" n="9"/>geret, aut non esset homo, aut esset aequiuoce homo: quid error est &amp; priuat hominem a visione bona, quae non potest 
       <lb ed="#B" n="10"/>fieri aspiciendo ad phantasmata: sed facie immediate ad superiora conuersa.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>