<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="347-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3629">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3629-Hd1e96">Quaestio 3</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e99">
        <lb ed="#B" n="5"/>SEquuntur quaesita de creaturis secundum se. Et quaerebatur vnum pertinens 
        vuiuer<lb ed="#B" n="6" break="no"/>saliter ad omnes creaturas. Deinde plurima alia pertinentia ad diuersas creaturas 
       <lb ed="#B" n="7"/>particulariter. Illud vnum erat de praedicamento relationis coniter in creaturis. 
       <lb ed="#B" n="8"/>vtrum circunscripta re sui fundamenti relatio possit signari per nomen primae 
        impo<lb ed="#B" n="9" break="no"/>sitionis. Ex arguitur quod sic. quia est aliquid a natura rei: nomen autem secundae imposi 
       <lb ed="#B" n="10"/>tionis est illius quod sit ab opere intellectus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e115">
       CONtra. relatio solummodo habet rea 
       <lb ed="#B" n="11"/>litatem alterius vt sui fundamenti. aliter enim poneret compositionem in diuinis personis: quae constituum 
       <lb ed="#B" n="12"/>tur ex substantia cum relatiua proprietate, quod autem ex se nullam habet realitatem, non habet ex se nomen 
       <lb ed="#B" n="13"/>nisi secundae impositionis. ergo &amp;c. Hic implicantur difficultates circa praedicamentum relationis: circa quas 
       <lb ed="#B" n="14"/>oportet videre, si relatio sit aliquid circunscripto fundamento: &amp; quid sit. Quia enim esse debile 
        ha<lb ed="#B" n="15" break="no"/>bet, visum est aliquibus quod praeter fundamentum non sit aliquid in rebus extra: sed solum in ani 
       <lb ed="#B" n="16"/>ma &amp; ab anima. quoniam vt eis videtur, tunc mortuo patre maneret relatio quae est filiatio in filio: cum ex 
       <lb ed="#B" n="17"/>morte patris nulla omnino sit transmutatio circa filium: &amp; ideo nihil secundum rem variatur in ipso. &amp; sic de 
       <lb ed="#B" n="18"/>omnibus relationibus sequeretur quod manerent non mutato eo cuius sunt, quacunque mutatione existen 
       <lb ed="#B" n="19"/>te in quocumque alio. Aliis vero videtur contrarium: videlicet quod relatio sit aliquid secundum rem praeter rem fundamen 
       <lb ed="#B" n="20"/>ti: &amp; praeter modum qui est ad aliud esse: qui quoquo modo etiam reperitur in diuinis. Quorum ratio est quod rela 
       <lb ed="#B" n="21"/>tio est vnum. x. praedicamentorum: praedicamentum autem quodlibet quantum ad id quod principaliter importat, non solundi  
       <lb ed="#B" n="22"/>cit modum rei sed etiam rem vera. aliter enim esse in cum sit modus essendi circa id quid est in alio vt accidens eius, ea 
       <lb ed="#B" n="23"/>dem ratione constitueret vnum praedicamentum sicut &amp; esse ad aliquae circa id quid est ad aliud: cum non sit secundum 
        posi<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tionem istam nisi modus circa illud. Quid etiam arguunt ex eo quid Boetius dicit: quod decem praedicamenta sunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>decem genera prima rerum signatiua. &amp; vt dicit Simplicius in expositione aequiuocorum, hic de primis 
       <lb ed="#B" n="26"/>dictionibus quae sunt primarum &amp; simplicium rerum significatiuae proponit dicere: sub quibus omnia alia 
       <lb ed="#B" n="27"/>habent reduci. Siquidem vniuscuiusque rei vnum proprium nomen sub vna categoria. rebus enim, vt 
        di<lb ed="#B" n="28" break="no"/>cit, &amp; totidem generibus differunt. Relatio autem non est res nisi accidentis. &amp; sic praeter modum existendi 
       <lb ed="#B" n="29"/>ad aliud est aliquid secundum rem in subiecto existens. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e159">
       VT ergo omnia ista occasione quaestionis 
        proposi<lb ed="#B" n="30" break="no"/>tae perfectius prosequamur: sciendum est quod Simplicius in expositione cap. de relatione dicit, secundum 
       <lb ed="#B" n="31"/>quod iam tactum est: quod aliqui dubitant an relatio siue habitudo secundum se praeter fundamentum sit hypostasis &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>res aliqua praeter rem fundamenti: vel nomen solum prolatum simul cum existentibus rebus quae sunt 
        fundamen<lb ed="#B" n="33" break="no"/>ta habitudinis: cum dicitur hoc quantum est duplum: illud vero dimidium. Et reuera dicere quod sit nomen so 
       <lb ed="#B" n="34"/>lum, vanum est. sic enim habitudo siue relatio nihil omnino neque res neque modus neque in anima neque extra esset in  
       <lb ed="#B" n="35"/>entibus: quid absurdum est dicere. Secundum enim quod dicit Simplicius in exponendo illud, Eorum quae secundum nullam con 
       <lb ed="#B" n="36"/>plexionem dicuntur: et vox vana esset &amp; nomen inane si nihil entium esset quod significatur &amp; concipitur cum de duplum 
       <lb ed="#B" n="37"/>aut dimidium. Quod specialiter super praedicamentum relationis de quibusdam relationibus declarat dicens sic. Quia quidem 
       <lb ed="#B" n="38"/>non omnem habitudinem interimendum: ponendo secundum quod omnino sit: palam ex eo quod oportet sicut substantiam &amp; quam  
       <lb ed="#B" n="39"/>titatem &amp; aliorum generum vnumquidque, ita &amp; habitudinem inter entia poni: cum multam opportunitatem ipsa exhi 
       <lb ed="#B" n="40"/>beat, neque enim genera, neque quae sub ipsis sunt communionem habebunt aliquam adinuicem nisi aliquid sit 
       <lb ed="#B" n="41"/>ratio habitudinis in entibus. Inconueniens autem &amp; harmoniam interimere. Interimetur autem &amp; commensura 
       <lb ed="#B" n="42"/>bile &amp; aequale &amp;c. Si igitur vt concludit haec sunt inconuenientia multum, est aliquid habitudo. &amp; infra. Haec enim 
       <lb ed="#B" n="43"/>communitas est per omnia penetrans &amp; per contraria &amp; per qualitercumque differentia: &amp; per ea quae sub ipsis ordinantur. quod  
       <lb ed="#B" n="44"/>si non adesset distraherentur vtique omnia ab omnibus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e194">
       SVPposito ergo quod relatio non sit vox sola sed  
       <lb ed="#B" n="45"/>aliquid in entibus signatum per vocem, cum dicitur duplum, dimidium, &amp; huiusmodi, aliqui vt stoici po 
       <lb ed="#B" n="46"/>nebant quod relatio praeter suum fundamentum non est aliquid in entibus existens a natura in rebus 
       <lb ed="#B" n="47"/>extra animam: sed in anima tantum: vt quod similitudo nihil aliud sit quam conceptus mentis ex collatione  
       <lb ed="#B" n="48"/>habita circa duas qualitates conformes puta circa duo alba. dicente Simplicio super capitulum de 
       <lb ed="#B" n="49"/>relatione. Simile vel aequale aiunt nihil esse praeter id quod in vtroque quale vel quantum, quae quidem 
       <lb ed="#B" n="50"/>praeexistunt ante habitudinem. Quod statim improbat dicens. Habitudo itaque erit quoddam indicium  
       <lb ed="#B" n="51"/>operantis quae a seipsis sunt: &amp; dicentis quod hoc &amp; hoc eandem magnitudinem habent: &amp; eandem pro  
       <lb ed="#B" n="52"/>prietatem. Ad omnia autem talia(vt dicit) obuiare oportet: dicende. scilicet prout continuo subdit: Quia si 
       <lb ed="#B" n="53"/>quidem mentitur iudicium &amp; vanus est intellectus: qui scilicet iudicat se aliquid intelligere quod est ex 
       <lb ed="#B" n="54"/>tra in re: nihil vtique erit habitude scilicet in re extra: sed in anima solummodo. Si autem verum dicit: &amp; 
       <!--736.xml-->
       <pb ed="#B" n="348-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>aliquid scilicet in re extra intelligimus ipsum simile &amp; aequale: &amp; rationi credere oportet: &amp; intelligentiis no 
       <lb ed="#B" n="2"/>stris tanquam entia spondentibus scilicet esse ipsa ad aliquid: poni oportet eorum quae sunt habitudinem &amp; ipsum ad  
       <lb ed="#B" n="3"/>aliquid in propria hypostasi, quale enim &amp; quantum secundum se quidem sunt: similia autem &amp; aequalia dicun 
       <lb ed="#B" n="4"/>tur: &amp; participare his quae secundum hoc habitudinibus. Intelligit autem per propriam hypostasim propriam 
       <lb ed="#B" n="5"/>realitatem in rebus extra animam: &amp; quomodo hoc iam infra videbitur. SlMpliciter ergo concedendum est: quod 
        re<lb ed="#B" n="6" break="no"/>latio siue habitudo praeter suum fundamentum sit aliquid in rebus extra animam, &amp; non solum nomen 
       <lb ed="#B" n="7"/>aut conceptus mentis. secundum iam dictum modum. Est igitur intelligendum quod quaedam relationes non sunt nomen 
       <lb ed="#B" n="8"/>solum: sed aliquid extra animam existens vt sunt relationes reales. Aliae autem sunt nomen &amp; conceptus men 
       <lb ed="#B" n="9"/>tis solum circa id quid denominant, absque eo quod ille conceptus sit ab eo solo quod denominat: vt sunt relatio 
       <lb ed="#B" n="10"/>nes secundum rationem, sicut dextrum aut sinistrum in columna. Tertiae vero sunt nomen &amp; conceptus men 
       <lb ed="#B" n="11"/>tis antiquus aut voluntas antiqua circa id quid denominant: siue illud nomen fuerit nouum in 
        deno<lb ed="#B" n="12" break="no"/>minando, siue antiquum: nouum sicut relationes attributae deo de nouo &amp; ex tempore sunt nomen solum 
       <lb ed="#B" n="13"/>impositum antiquae relationi secundum rationem, vt dictum est supra. Non enim concipit intellectus aliquid no 
       <lb ed="#B" n="14"/>ui circa deum quo dicitur dominus: sed solum concipit illum antiquum respectum quo prius dicebatur dominatiuus: &amp; 
       <lb ed="#B" n="15"/>quia de nouo creatura realiter facta est serua, idem respectus iam nominatur alio nomine quo deus dicitur do  
       <lb ed="#B" n="16"/>minans vel dominus. Non sic autem aliquid antiquum circa columnam dicitur dextrum vel sinistrum: sed solummodo  
       <lb ed="#B" n="17"/>respectus formatus circa columnam vt est intellecta in ordine ad sinistrum aut dextrum animalis. secundum 
        ex<lb ed="#B" n="18" break="no"/>positum modum, dicitur dexter aut sinister: a quo sic dicto denominatur columna dextra aut sinistra. Est igitur re 
       <lb ed="#B" n="19"/>latio realis de quae est sermo in quaestione aliquid praeter fundamentum suum extra animam: vt quemadmodum verum sit di  
       <lb ed="#B" n="20"/>cere illud quid dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de triniate. Omnis essentia quae relatiue dicitur, &amp; est aliquid excepto relatiuo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="21"/>vt habitum est supra in principio responsionis ad primam quaestionem: sic verum est dicere quod omne relatiuum quo  
       <lb ed="#B" n="22"/>aliquid relatiue dicitur, etiam aliquid est excepto illo: &amp; de illo aliquo intendit praesens inquisitio quid  
       <lb ed="#B" n="23"/>sit. Et quaero an sit aliquid vnum simpliciter: an aliqua plura: vt quemadmodum id quod relatiue dicitur esse aliqua  
       <lb ed="#B" n="24"/>plura, puta quid dicitur simile secundum albedinem, est haobens albedinem: ita quod in ipso sint aliud &amp; aliud ipsa 
        al<lb ed="#B" n="25" break="no"/>bedo &amp; subiectum in quo est, a quo habetur: sic &amp; ipsa relatio sit aliqua plura, puta similitudo: quorum  
       <lb ed="#B" n="26"/>vtrumque pertineat ad praedicamentum vnum relationis. Sed quod sint plura aequaliter rationem rei habentia hoc est 
       <lb ed="#B" n="27"/>impossibile: quia tunc non possent vnum praedicamentum constituere: quia vt iam dictum est. x. genera sunt 
        prima<lb ed="#B" n="28" break="no"/>rum rerum simplicium significatiua. Necessario ergo se habent sicut res vera &amp; modus eius. Quod multi com 
       <lb ed="#B" n="29"/>cedunt ponentes rem illam esse verum accidens inhaerens: quae non transfertur manens ad diuina: sed solum 
       <lb ed="#B" n="30"/>modo modus ille. Sed tunc non vere transferretur praedicamentum relationis ad diuina manens in eis: se 
       <lb ed="#B" n="31"/>cundum quod de hoc habitus est sermo in quaestionibus disputatis ordinarie. Praedicamentum enim in quo  
       <lb ed="#B" n="32"/>aliud est res, aliud modus, vere consistit in re ipsa non in modo, vt patet de praedicamento substan  
       <lb ed="#B" n="33"/>tiae. Praeterea cum modus ille relationis sit ad aliud esse: sicut modus substantiae est per se esse: &amp; accidem 
       <lb ed="#B" n="34"/>tium realium est in alio esse: rei autem illi de praedicamento relationis secundum positionem quae est alia 
       <lb ed="#B" n="35"/>a modo isto, non convenit modus iste: vt substantiae quid habet esse ad aliud: quia illud quid ad aliud di  
       <lb ed="#B" n="36"/>citur, non est nisi suppositum vt album, vel quantum ad aliquid huiusmodi: oportet igitur quod modus ille 
       <lb ed="#B" n="37"/>ei conueniat vt fundamento a quo radicaliter fluat &amp; oriatur: nisi sit aliquid secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="38"/>solum: de quo videbitur infra. Hoc autem falsum est: cum modus ad aliquid in simili &amp; aequali fundetur 
       <lb ed="#B" n="39"/>in qualitate &amp; quantitate: aut eadem est illa res cum qualitate &amp; quantitate: &amp; sic non est de praedica 
       <lb ed="#B" n="40"/>mento relationis: aut idem modus secundum numerum essendi ad aliud habebit plura fundamenta 
        si<lb ed="#B" n="41" break="no"/>ue mediate siue immediate: quod est impossibile: sicut impossibile est quod idem modus qui est esse in alio 
       <lb ed="#B" n="42"/>secundum numerum, sit in pluribus accidentibus. immo sicut albedini seipsa praecise conuenit modus 
       <lb ed="#B" n="43"/>essendi in alio vt ei quod habet esse in alio: sic albedini seipsa convenit modus essendi ad aliud vt ei quo  
       <lb ed="#B" n="44"/>aliquid habet esse ad aliud sicut per fundamentum. Sic ergo ponere oportet quod omne relatiuum quo  
       <lb ed="#B" n="45"/>aliquid dicitur relatiue, excepto eo quod relatiue dicitur, non est nisi aliquid vnum simpliciter. 
       <lb ed="#B" n="46"/>Ad percipiendum autem differentiam inter relationem huiusmodi &amp; suum fundamentum, &amp; quomodo est ali 
       <lb ed="#B" n="47"/>quid vnum &amp; simplex extra animam praeter suum fundamentum &amp; quomodo non: &amp; quomodo modus 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; quomodo res: &amp; quid horum vel quid horum verius: Sciendum est quod cum secundum Simplicium ex sola 
        ha<lb ed="#B" n="49" break="no"/>bitudine ad alterum oriatur: immo relatio est ipsa habitudo qua vnum eorum mutuo est ad alterum:  
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; quasi medium inter ipsa: dupliciter habet considerari ipsa relatio. Vno modo vt est quasi medium 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; interuallum habentium inter se habitudinem. Alio modo vt est fundata in ipsis non separata ab  
       <lb ed="#B" n="52"/>eisdem. Primo modo relatio vna est duorum. Sic enim habitudo est vna inter duos fratres: &amp; 
        simi<lb ed="#B" n="53" break="no"/>liter inter patrem &amp; filium, &amp; inter quaecunque adinuicem se habentia. Secundo autem modo plurifi 
       <lb ed="#B" n="54"/>catur secundum pluritatem relatorum &amp; ipsorum fundamentorum. sic enim in duobus 
        fratri<lb ed="#B" n="55" break="no"/>bus duae sunt fraternitates: &amp; habitudo quae est vna inter patrem &amp; filium, in patre est paternitas:  
       <!--737.xml-->
       <pb ed="#B" n="348-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>in filio vero est filiatio. Et secundum hoc sicut in aliis praedicamentis dicimus singulariter &amp; pluraliter vt 
       <lb ed="#B" n="2"/>substantiam &amp; substantias &amp; quantum &amp; quanta: ita &amp; in ad aliquid: &amp; ipsum ad aliquid &amp; ipsa ad aliquid  
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; singulariter &amp; pluraliter dicimus: non solum pluraliter vt quidam putauerunt, sicut dicit Sim 
       <lb ed="#B" n="4"/>plicius. Et primo modo est purus modus &amp; ratio essendi ad aliud aliquorum quae sunt ad aliud:  
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; fundamentorum per quae sunt ad aliud: quemadmodum esse in, purus modus essendi est alicuius quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>est in alio. Et quantum est ex se ad aliud esse nullam recipit distinctionem aut diuersitatem siue fuerit indi  
       <lb ed="#B" n="7"/>uinis: siue in creaturis: siue in relationibus secundum rim: siue in relationibus secundum rationem: nec vl 
       <lb ed="#B" n="8"/>lo modo penes ipsum sumitur realiter genus aut species in praedicamento relationis. Secundo autem modo con 
       <lb ed="#B" n="9"/>trahit realitatem a fundamentis characterizantibus ipsam habitudinem: penes quam in relatione realiter 
       <lb ed="#B" n="10"/>sumuntur genus &amp; species in relatione. Et primo modo est in solo intellectum non ab intellectu existens 
       <lb ed="#B" n="11"/>operatum in ipso: sed vt modus in conmuni acceptus ad modos distinctos, &amp; quasi abstractus ab illis, si 
       <lb ed="#B" n="12"/>cut vel a particulari. Secundo autem modo per fandamenta habet esse inipsis relatis participantibus habi 
       <lb ed="#B" n="13"/>tudinem &amp; sic extra intellectum: &amp; diuersa secundum diuersitatem fundamentorum a quibus abstrahitur: vt est 
       <lb ed="#B" n="14"/>medium &amp; interuallum. Hinc est quod dicit Simplicius. Sicut qualitates secundum suam naturam sine corporibus 
       <lb ed="#B" n="15"/>intellectae incorporeae sunt: ita &amp; habitudines secundum suam naturam praeter composita intellectae 
        incorpo<lb ed="#B" n="16" break="no"/>reae sunt. Nam habitudo est ratio secundum se: &amp; hoc quo ad primum modum considerandi eam, proprietatem 
       <lb ed="#B" n="17"/>autem ratio ista habet substantialem, propriae differentiae adiunctione ad alterum. &amp; hoc quo ad secundum modum. Vt 
       <lb ed="#B" n="18"/>enim subdit continue, doemiam sumendum non secundum ipsum ad aliquid: sed a quali &amp; subiectis: si enim se 
       <lb ed="#B" n="19"/>cundum se habet differentiam, assimilatur aliis generibuscilicet absolutis. Est igitur secundum haec dicta Simplicii in 
       <lb ed="#B" n="20"/>relatione duo considerare. Primo rationem illam quae est habitudo sola &amp; modus quidam: siue consideretur secun 
       <lb ed="#B" n="21"/>dum se vt est medium &amp; interuallum vnum: siue consideretur vt est in participantibus ea &amp; plurificatur secundum 
       <lb ed="#B" n="22"/>illa. Quae ratio convenit praedicamento ad aliquid ex ratione sui generis: immo est ratio &amp; modus illius ge 
       <lb ed="#B" n="23"/>neris differens a modis &amp; rationibus aliorum generum: quibus genera distinguuntur abinuicem: praeter 
       <lb ed="#B" n="24"/>distinctionem quam habent a rebus, secundum quas sumuntur genera &amp; species in singulis praedicamentis. 
        Se<lb ed="#B" n="25" break="no"/>cundo vero est in relatione considerare rationem differentiae quam ab illis contrahit: in quibus fundatur per quandam 
        cha<lb ed="#B" n="26" break="no"/>racterizationem ab eis: secundum quam realiter sumuntur in praedicamento relationis genera &amp; species distin  
       <lb ed="#B" n="27"/>ctae. Ex quibus duobus scilicet ex modo &amp; realitate quam habet per characterizationem a fundamento 
        inte<lb ed="#B" n="28" break="no"/>gratur. Et in eisdem consistit hypostasis relationis. dicente Simplicio. Quia quidem in his quae ad aliquid cum 
       <lb ed="#B" n="29"/>proprio charactere habitudo consubsistit, ab omnibus concessum est. &amp; infra. Non enim habent naturam subsisten 
       <lb ed="#B" n="30"/>di secundum se. ad alterum enim habitudo. necesse ergo ipsam in eo qui secundum differentiam charactere existere. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Character autem iste alicubi quidem qualitas est: alicubi autem quantitas: alicubi autem motus: alicubi autem  
       <lb ed="#B" n="32"/>tempus: alicubi autem locus. Itaque habitudo semper coexistit characteribus &amp; vnum simul vtrumque. &amp; 
        in<lb ed="#B" n="33" break="no"/>fra. Quodcumque ei defecerit horum non saluatur tale praedicamentum: non enim habitudo nuda secundum se est: neque ditu 
       <lb ed="#B" n="34"/>ferentia sine habitudine facit hoc praedicamentum. &amp; infra. Secundum ambo igitur habent hypostasim ad ali i 
       <lb ed="#B" n="35"/>quid: talem qualem diximus ex differentia simul &amp; habitudine consistentem. &amp; infra. Aliud enim ipsum aequae 
       <lb ed="#B" n="36"/>le praeter ipsum quantum: &amp; aliud ipsum simile praeter ipsum quale: habens etiam hypostasim non 
        supuen<lb ed="#B" n="37" break="no"/>titiam, quemadmod. scilicet habent alia. vi. praedicamenta quae dicuntur accidentia extrinsecus aduenientia. de 
        qui<lb ed="#B" n="38" break="no"/>bus determinatur in libello quid dicitur. vi. principiorum: sed principalem cum principalibus generibus: secun 
       <lb ed="#B" n="39"/>dum aequale quidem quantis: secundum simile vero determinatis qualibus non penes assistentes habitudines. s 
       <lb ed="#B" n="40"/>ab extriseco aduenientes in illis sex: sed secundum principales naturas ipsorum entium vel coexistentium cumipsis Quid  
       <lb ed="#B" n="41"/>tamen non sic debemus intelligere quod intelligamus quod res fundamenti secundum quod huiusmodi cadat in significatorelationis 
       <lb ed="#B" n="42"/>cum hintudine, vt posuerunt aliqui. sequitur eim eos, vt dicit Siplicius, inconuenien scilicet composita facere genera ex prion 
       <lb ed="#B" n="43"/>bus &amp; secundis vt ad aliquid ex quali &amp; ad aliquid. Vt enim dicit super postpraedicamenta exponendo capi 
       <lb ed="#B" n="44"/>tulum de oppositione, aliud est vnum vnumquodque, aliud participans ipsi: sicut aequale: ipsum quidem enim est de 
       <lb ed="#B" n="45"/>numero eorum quae sunt ad aliquid: quae autem sub ipso, quanta sunt: in quibus est aequale. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e448">
       SED illud sicdebemiis 
       <lb ed="#B" n="46"/>intelligere: quod habitudinem quae nuda est secundum se &amp; non nisi modus quidam: ipsum fundamentum inquantum fundatur i 
       <lb ed="#B" n="47"/>ipso characterizat: communicans ei quodammo per hoc realitatem suam: in eo videlicet quod habitudinem quae circunscripta 
       <lb ed="#B" n="48"/>realitate fundamenti vt in se &amp; per se consideratur, purus modus essendi ad aliud est: in quo nullacas 
       <lb ed="#B" n="49"/>dit distinctio: aut differentia, aut determinatio, siue in diuina fundetur essentia, siue in creata, siue ex na 
       <lb ed="#B" n="50"/>tura rei, siue ex opere intellectus: ipsum fundamentum in quantum super ipsum fundatur secundum conditionem suae realitatis 
       <lb ed="#B" n="51"/>determinat: vt alia &amp; alia sit hitudo secundum rem: secundum quod aliquae &amp; aliud est suum per se fundamentum: &amp; hocquem 
       <lb ed="#B" n="52"/>admodum curuitas quae de se dicit communem &amp; indeterminatam rationem incuruationis cum habet esse in nalo nasus 
       <lb ed="#B" n="53"/>dat ei propriam rationem curuitatis quae di simitas habens per hoc, propriae differentiae rationem a suo subiecto. Propter quod  
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; in definitionibus, propriarum passionum cadit id quod est secundum se loco generis: &amp; subiectum loco deriae: it cum di 
        simi<lb ed="#B" n="55" break="no"/>tas est curuitas nasi: curuitas quia est quid indetermiatum est loco generis: &amp; nasus ipsam determinans estloco diia- 
       <!--738.xml-->
       <pb ed="#B" n="349-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Et est omnino simile hincinde: nisi quod curuitas secundum se rem vera &amp; absolutam signat determinatam  
       <lb ed="#B" n="2"/>secundum rem generis determinati quae sua est &amp; qua est aliquid in essentia: habitudo autem non nisi modum rei, omni 
       <lb ed="#B" n="3"/>no determinatum &amp; secundum rem generis &amp; secundum rem speciei: quia nullam ex se habet aut importat: neque  
       <lb ed="#B" n="4"/>secundum genus generalissimum in relatione: neque secundum aliquam speciem contentam sub ipso, quia quod 
        rea<lb ed="#B" n="5" break="no"/>litatem habet praedicamentum relationis &amp; secundum genus &amp; secundum speciem: hoc non est ex aliqua, propria rea 
       <lb ed="#B" n="6"/>litate quae ei debetur ex se: sicut contingit in praedicamentis absolutis: sed quam solummo ex suo fundamento 
       <lb ed="#B" n="7"/>contrahit: in quo praedicamentum relationis dissimilatur aliis praedicamentis. Quam quidem realitatem contractam a 
       <lb ed="#B" n="8"/>fundamento respectu habitudinis indeterminatae, Simolicius appellat differentiam: quam si secundum se 
        ha<lb ed="#B" n="9" break="no"/>beret, assimilaretur aliis praedicamentis, vt iam dictum est secundum Simplicium. Propter quod saepius alibi 
       <lb ed="#B" n="10"/>diximus quod relatio realitatem suam contrahit a suo fundamento: &amp; quod ex se non est nisi habitudo  
       <lb ed="#B" n="11"/>nuda: quae non est nisi modus quidam rem habendi ad aliud: &amp; ita non res quantum est ex se, sed solum  
       <lb ed="#B" n="12"/>modo modus rei: nisi extendendo rem vt etiam modus rei dicatur res, secundum quod alibi exposuimus. Propter quod  
       <lb ed="#B" n="13"/>etiam dicit Simplicius: ipsum ad aliquid aliquid esse si secundum solam habitudinem pensetur non concipientibus nobis res 
       <lb ed="#B" n="14"/>quarum est habitudo. In qua quidem habitudine nuda conueniunt omnes modi relationum tam in 
        gene<lb ed="#B" n="15" break="no"/>re generalissimo quam in speciebus specialissimis &amp; in indiuiduis sub ipsis, non quod in ad aliquid communitas generis 
       <lb ed="#B" n="16"/>generalissimi sumatur a nuda ratione habitudinis: distinctio autem specierum sub ipso per differentias a ra 
       <lb ed="#B" n="17"/>tione characterum: quam secundum quod dicit Simplicius, characterizant alicubi quidem qualitas, vt in eo quod est 
       <lb ed="#B" n="18"/>albius: alicubi autem tempus, vt in eo quid est senius: alicubi autem locus vt in eo quid est superius. habent enim vt dicit 
       <lb ed="#B" n="19"/>relationes secundum res multas differentias quae nihil differunt secundum illud vnum habitudinis genus. 
       <lb ed="#B" n="20"/>sed quod modus ille essendi ad aliud qui importatur nomine habitudinis secundum se sit propria ratio generis relatio 
       <lb ed="#B" n="21"/>nis: secundum quam distinguitur genus relationis a genere substantiae inquantum illius est modus pro 
       <lb ed="#B" n="22"/>prius essendi per se, habet enim quodlibet genus praedicamenti proprium modum essendi: secundum quem distin  
       <lb ed="#B" n="23"/>guitur ab alio praeter rem suam. Realitas autem quae principaliter sub illo modo constituit praedicamentum &amp; 
        secun<lb ed="#B" n="24" break="no"/>dum genus generalissimum &amp; secundum omnes species contentas sub ipso: sicut est in praedicamentis absolutis substantia 
       <lb ed="#B" n="25"/>quantitate &amp; qualitate ex se non ab alio: sic in praedicamento relationis &amp; etiam in aliis sex extrisecus aduenien 
       <lb ed="#B" n="26"/>tibus ab alio, vt infra declarabitur: &amp; in praedicamento relationis specialiter a suis fundamentis: a quibus con 
       <lb ed="#B" n="27"/>trahit habitudo realitatem: quae primo distinguit species specialissimas in relationes non secundum differen 
       <lb ed="#B" n="28"/>tias fundamentorum. Sic enim plus differrent in praedicamento relationis simile &amp; aequale quae pertinent ad eundem 
       <lb ed="#B" n="29"/>modum relationis cum tamen fundentur super res diuersorum praedicamentorum, quantitatis scilicet &amp; qualitatis: quam simile &amp; ca 
       <lb ed="#B" n="30"/>lefactiuum quae pertinent ad diuersos modos relationis: cum tamen fundentur super res eiusdem praedicamenti. simile 
       <lb ed="#B" n="31"/>enim fundatur super quascumque res praedicamenti qualitatis generaliter. calefactiuum autem &amp; quaecumque pertinent ad  
       <lb ed="#B" n="32"/>secundum modum relationis, pertinent ad secundum &amp; tertium genus qualitatis: quia fundantur super naturalem potentiam 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; impotentiam &amp; passibilem qualitatem siue in agendo siue in patiendo. Sed differunt secundum species 
        specia<lb ed="#B" n="34" break="no"/>lissimas secundum diuersos modos fundandi relationes super ipsas res. Vnde quia simile secundum eundem modum  
       <lb ed="#B" n="35"/>fundatur super vnum &amp; multum in qualitate sicut aequale &amp; inaequale super vnum &amp; multum in quantitate: ideo ma 
       <lb ed="#B" n="36"/>gis vniuntur in genere subalterno aut specie simile &amp; aequale: quam simile &amp; calefactiuum. Distinctis autem diuersis 
       <lb ed="#B" n="37"/>speciebus specialissimis in genere relationis secundum diuersos modos fundandi respectus super sua funda  
       <lb ed="#B" n="38"/>menta ab illis abstrahuntur genera vsque ad generalissimum inclusiue: quod continet intentionem commu 
       <lb ed="#B" n="39"/>nissimam realem illius generis sub ratione habitudinis simpliciter dictae: sine quibus duobus, vt iam dictum 
       <lb ed="#B" n="40"/>est secundum Simplicium, non consistit praedicamentum relationis. Illa autem intentio realis communissima sub ratione 
       <lb ed="#B" n="41"/>habitudinis simpliciter dictae secundum differentias specificantes illam realitatem conmunissimam vsque ad vlti 
       <lb ed="#B" n="42"/>mas differentias non autem ipsam rationem habitudinis contracta descendit in diuersas species specialissimas 
       <lb ed="#B" n="43"/>constitutas ex genere &amp; differentiis realibus, non propria realitate sicut contingit in praedicamentis absolutis:  
       <lb ed="#B" n="44"/>sed contracta ab aliis praedicamentis, vt dictum est. Hic dicit Simplicius. Oportet autem genus esse ipsorum ad  
       <lb ed="#B" n="45"/>aliquid ex quo diuiduntur diuersitates quae secundum species considerantur. Sed ratio habitudinis eadem in omnibus 
        in<lb ed="#B" n="46" break="no"/>telligitur, multae autem species secundum subsistentiam habitudinis: &amp; in quibus habitudo consideratur, quae proprie dicum 
       <lb ed="#B" n="47"/>tur ad aliquid secundum ipsam habitudinem: non autem ipsa habitudo ad aliquid dicitur. dicente Simplicio. Non est pos 
       <lb ed="#B" n="48"/>sibile de habitudine ipsa dicere ad aliud, aliqualiter se habere: sed aliud ad aliud aliqualiter se 
        habe<lb ed="#B" n="49" break="no"/>re secundum hanc consideratur: sicut &amp; ipsum habere praedicamentum dicitur non in habendo aliquid ipsum: sed in habendo  
       <lb ed="#B" n="50"/>aliquid aliud. Secundum hoc ergo relatio est aliquid extra animam praeter suum fundamentum vt modus &amp; habitudo:  
       <lb ed="#B" n="51"/>sed nihil reale quin habeat afundamento. Quid tamen reale secundum quod infra exponetur non est diueria res a mo 
       <lb ed="#B" n="52"/>do sed solummodo quaedam ipsius modicharacterizatio, vt dictum est. Vnde cum praedicamentum relationis 
       <lb ed="#B" n="53"/>transfertur ad diuina: tota habitudo vt est habitudo nuda transfertur ratione habitudinis: non 
        au<lb ed="#B" n="54" break="no"/>tem ratione characterizationis: sed in diuinis. habet aliam charactericationem sicut &amp; aliud:  
       <!--739.xml-->
       <pb ed="#B" n="349-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>fundamentum. Sic igitur patet quod circunscripta re fundamenti relatio siue in deo siue in creaturis 
       <lb ed="#B" n="2"/>non est nisi modus quidam essendi ad aliud: sicut esse in alio non est simpliciter aliquid nisi modus 
        qui<lb ed="#B" n="3" break="no"/>dam essendi. Qui cum in relationibus realibus non est fundatus nisi in re, &amp; hoc absque omni consideratione 
        in<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tellectus, vt saepius diximus respectu talis in ordine ad suum fundamentum potest considerari dupliciter. Vno  
       <lb ed="#B" n="5"/>modo praecise vt fundatur in illa. Alio modo vt fundatus in illa recipit ab ipsa charactericationem. Et secundum 
       <lb ed="#B" n="6"/>hoc descendendo ad quaestionem, a respectu nudo relationis possumus intelligere circunscribi rem sui funda 
       <lb ed="#B" n="7"/>menti duplicitur. Vno modo circunscribendo ipsam secundum intellectum siue per possibile siue per impossibile siue per incom 
       <lb ed="#B" n="8"/>possibile praecise vt fundatur in ipsa: non autem vt characterizatur ab ipsa. Alio modo circunscribendo ipsam non so 
       <lb ed="#B" n="9"/>lum vt fundatur in ipsa: sed etiam vt characterizatur ab ipsa. Si primo modo: sic dico quod relatio est nomen 
       <lb ed="#B" n="10"/>primae impositionis: sicut &amp; generalissima aliorum praedicamentorum absolutorum. Praeter hoc quod nominia aliorum  
       <lb ed="#B" n="11"/>praedicamentorum absolutorum imponuntur rebus quae ex se pertinent ad propria praedicamenta: &amp; non ipsimo 
       <lb ed="#B" n="12"/>do siue rationi quae propria est ipsi praedicamento: quemadmodum generalissimum substantiae 
        impo<lb ed="#B" n="13" break="no"/>nitur rei quae subest modo qui est esse per se, &amp; non ipsi modo. Nomen vero relationis vt est nomen 
       <lb ed="#B" n="14"/>praedicamenti imponitur ipsi modo qui est ratio huius praedicamenti, non secundum se: sed vt characterizatur 
       <lb ed="#B" n="15"/>a fundamento suo, &amp; est nomen praedicamenti &amp; primae impositionis non ratione ipsius modi ad aliud  
       <lb ed="#B" n="16"/>sed ratione ipsius characterizationis: in quo differt a praedicamentis absolutis secundum Simplicium. Si se 
       <lb ed="#B" n="17"/>cundo modo: sic dico quod relatio est nomen secundae impositionis: &amp; non nomen praedicamenti sed praecise modoi ipsius praedi 
       <lb ed="#B" n="18"/>camenti. Nomen enim praedicamenti non est nisi vt modus iste characterizatus est a re fundamenti. Et sic formando  
       <lb ed="#B" n="19"/>quaestionem de praedicamento relationis secundum quod proposita fuit, absque omni distinctione dicendum quod est nomen primae 
       <lb ed="#B" n="20"/>impositionis non secundae. Relatio tamen vt praecise importat modum illius praedicamenti non est nisi nomen se 
       <lb ed="#B" n="21"/>cundae impositionis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e643">
       AD cuius ampliorem intellectum vt cognoscamus quod nomen &amp; cuius debet dici 
       <lb ed="#B" n="22"/>primae impositionis: &amp; quod &amp; cuius debet dici secundae impositionis: Sciendum quod quicquid concipitur ab intel 
       <lb ed="#B" n="23"/>lectum: aut concipitur vt res praecise: aut vt modus praecise: aut vt modus characterizatus a re. Quod concipitur pri 
       <lb ed="#B" n="24"/>mo modo inquantum huiusmodi semper est nomen primae impositionis: &amp; hoc siue fuerit vera res naturae:  
       <lb ed="#B" n="25"/>sic enim sunt nominia primae impositionis nominia trium praedicamentorum absolutorem scilicet substantia, qualitas, quan 
       <lb ed="#B" n="26"/>titas: siue fuerit ficta a ratione: sic enim nomina figmentorum sunt nomina primae impositionis: vt chi 
       <lb ed="#B" n="27"/>maera, tragelaphous: siue fuerit abnegatio verae rei. sic enim nomen primae impositionis est hoc nomen 
       <lb ed="#B" n="28"/>nihil. Quod vero concipitur secundo modo inquantum huiusmodi semper est nomen secundae impositionis: quemadmo 
       <lb ed="#B" n="29"/>dum hoc nomen indiuiduum est nomen secundae impositionis circa fortem: vel secundum quod cursus dicitur es 
       <lb ed="#B" n="30"/>se nomen &amp; currere verbum: nomen &amp; verbum sunt nominia secundae impositionis: vel secundum quod dicendo homo cur 
       <lb ed="#B" n="31"/>rit, homo dicitur esse subiectum &amp; currit praedicatum: subiectum &amp; praedictatum sunt nomina 
        secundaeimpo<lb ed="#B" n="32" break="no"/>sitionis. Quod vero concipitur tertio modo inquantum huiusmodi semper est nomen primae impositionis: &amp; hoc propter cha 
       <lb ed="#B" n="33"/>racterizationem non propter modum, sicut dictum est. &amp; hoc siue fuerit modus ille charactericatus a reextra 
       <lb ed="#B" n="34"/>animam circa quam est: quemadmodum simile &amp; dissimile nominia sunt primae impositionis quae characterizantur a qua  
       <lb ed="#B" n="35"/>litatibus quae sunt in illis circa quae sunt: vel circa quam non est: quemadmodum calceatum esse &amp; vestitum esse: &amp; 
       <lb ed="#B" n="36"/>velt illa quae sunt de praedicamento habere, sunt nominia primae impositionis: quae characterizantur non ab aliquo quid  
       <lb ed="#B" n="37"/>est in habente circa quem sunt: sed solummo ab eo quid habetur, vt infra dicetur: siue fuerit characterizatum a re 
       <lb ed="#B" n="38"/>existente in anima: quemadmodum dextrum aut sinistrum circa columnam sunt nomina primae impositio 
       <lb ed="#B" n="39"/>nis: non characterizata ab aliquo quod est in colunna: sed ab eodem a quo characterizantur dextrum &amp; sinistrum 
       <lb ed="#B" n="40"/>in animali inquantum concipiuntur ab intellectum. &amp; secundum illa intellectus format dextrum &amp; si 
       <lb ed="#B" n="41"/>nistrum circa columnam. Et cum his modis iam dictis distiguuntur nomina primaeimpositionis &amp; 
       <lb ed="#B" n="42"/>secundae: illa sola quae signant praecise modos rerum vt per vocem exprimuntur, dicuntur esse nomi 
       <lb ed="#B" n="43"/>na nominum. Caetera vero omnia dicuntur esse nomina rerum: &amp; hoc largo modo sumendo rem 
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; appellando rem omnem modum qui est circa rem secundum se: siue vt in re extra existit: siue 
       <lb ed="#B" n="45"/>vt est in solo intellectu vel ab ipsa re vel ab ipso intellectu secundum iam tactum modum. 
        Simili<lb ed="#B" n="46" break="no"/>ter illa omnia nomina quae signant modos praecise, quocunque modo illos signent, illa sola dicuntur 
       <lb ed="#B" n="47"/>esse nomina secundarum intentionum. Caetera vero omnia dicuntur esse nomina primarum 
        inten<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tionum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e704">
       PER haec patent argumenta ad vtramque partem propositae quaestionis. Quid ergo arguitur 
        pri<lb ed="#B" n="49" break="no"/>mo quod relatio circunscripto fundamento est aliquid ex natura rei: ergo est nomen primae impositionis: quia  
       <lb ed="#B" n="50"/>nomen secundae impositionis non est nisi illius quod sit ab opere intellectus: Dicendum secundum praedicta quod verum est si 
        intelli<lb ed="#B" n="51" break="no"/>gatur circunscripta characterixatione. circunscripta dico non comintelligendo rem fundamenti siue per possibile siue 
       <lb ed="#B" n="52"/>per ipossibile siue per incompossibile. Quamuis enim ista circunscriptio non sit, si tamen possit fieri hoc non est nisi opere 
       <lb ed="#B" n="53"/>intellectus: tamen modus ille sic intellectus non habet esse aliquid ab intellectum nisi vt intelligitur in 
        circunscri<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ptione dicta: quemadmodum id quod species est vt homo licet circunscribi non habet a Sorte &amp; Platone nisi opere 
       <!--740.xml-->
       <pb ed="#B" n="350-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>intellectus: non tamen est aliquid ab opere intellectus. immo intellectus inquantum est secundum actum 
       <lb ed="#B" n="2"/>intelligens, est aliquid habens esse ab ipso: secundum quod intelligibile secundum actum est cauam intellectus secundum 
       <lb ed="#B" n="3"/>actum. De illo autem modo relationis vtrum illud quod est sit aliquid intelligibile aliud a re fundamenti: 
        scien<lb ed="#B" n="4" break="no"/>dum: quod sicut in sensibilibus est aliquod sensibile per se &amp; primo vt sensibile proprium: quemadmodum lux aut 
       <lb ed="#B" n="5"/>color visui: calidum aut frigidum tactui: est aliquae sensibile per se sed non primo: quemadmodum sensibile 
        conmu<lb ed="#B" n="6" break="no"/>ne, puta figura quae simul sentitur cum sentitur sensibile proprium: nullo autem modo circunscripto sensu sensibilis 
        pro<lb ed="#B" n="7" break="no"/>prii: aliter enim esset per se &amp; primo sensibile: sic in intelligibilibus est aliquod intelligibile per se &amp; primo: vt 
       <lb ed="#B" n="8"/>quaecumque sunt aliquid absolute: &amp; aliquid intelligibile per se: sed non primo: vt modus rei quicumque. Et 
        pro<lb ed="#B" n="9" break="no"/>pter hoc non intelligitur nisi simul cum intelligitur intelligibile absolutum vt res sui fundamenti: aliter enim 
       <lb ed="#B" n="10"/>esset intelligibile per se &amp; primo: nullo autem modo circunscripta re sui fundamenti: vt secundum hoc non  
       <lb ed="#B" n="11"/>proprie dicatur intelligibile: sed cointelligibile. Argumentum autem ad oppositum concedendum est. Difficultates 
       au<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tem tactae in principio solutionis ad quaestionem, contrariae videntur iam determinatis: propter quod eis respondere 
       <lb ed="#B" n="13"/>oportet &amp; ipsas exponere. Quod ergo primo opponebatur: quod relatio non sit aliquid in rebus extra: sed tantum 
       <lb ed="#B" n="14"/>in anima &amp; ab anima: quia aliter maneret in extremo non transmutato ad transmutationem alterius extremi 
       <lb ed="#B" n="15"/>quod non est verum: Dicendum quod verum esset si relatio secundum quod relatio esset aliquid absolutum in subiecto, quid enim tale est 
       <lb ed="#B" n="16"/>non corrumpitur in subiecto per cuiuscunque corruptionem: aut transmutationem in alio: sed solummodo per 
       <lb ed="#B" n="17"/>propriam corruptionem sui in subiecto absque omni transmutatione &amp; corruptione cuiuscunque alterius 
       <lb ed="#B" n="18"/>extra suum subiectum: nisi illud sit tale quod esse &amp; generatio ipsius ab illo dependeat: quemadmodum dependet esse 
       <lb ed="#B" n="19"/>luminis in medio a praesentia corporis luminosi. Nunc autem relatio etsi aliquid sit extra animam ex natura rei 
       <lb ed="#B" n="20"/>secundum quod iam expositum est: &amp; in re extra secundum quod iam exponetur infra: nihil tamen est absolutum: sed 
        respecti<lb ed="#B" n="21" break="no"/>uum solummo vt habitudo quaedam: quam licet id quidiest secundum se sit vnum aliquid praeter extrema &amp; praeter 
        fun<lb ed="#B" n="22" break="no"/>damenta in illis: vt interuallum inter illa sicut inter participantia habitudine: est tamen in diuersis inquam 
       <lb ed="#B" n="23"/>tum in illis characterizatur: &amp; per hoc diuersificatur, vt patet ex iam dictis. Et sic non est in aliquo illorum nisi in  
       <lb ed="#B" n="24"/>ordie ad alterum: vt idcirco licet vna sit habitudo inter duos fratres: duae tamen sunt in ipsis fraternitates:  
       <lb ed="#B" n="25"/>sicut dicit Auicen. et vna habitudo inter generantem &amp; generatum: quam in generante est paternitas: in 
        ge<lb ed="#B" n="26" break="no"/>nito vero est filiatio. Propter quod transmutato eo secundum relationem &amp; habitudinem vt est in eo ad quid  
       <lb ed="#B" n="27"/>aliquid relatione sua dicitur relatiue: &amp; ipsum necessario simul secundum relationem suam transmutatur. quia  
       <lb ed="#B" n="28"/>habitudo quae fundatur in ipso, non minus fundatur in illo alio: ita quod ipsa habitudine deficiente &amp; 
        corru<lb ed="#B" n="29" break="no"/>pta in vno per corruptionem sui fundamenti in illo: ipsa necessario simul deficit &amp; corrumpitur in alio 
       <lb ed="#B" n="30"/>absque corruptione sui fundamenti in illo. &amp; hoc quia hintudo non est nisi in diuersis &amp; ad alterum: nec in vno nisi 
       <lb ed="#B" n="31"/>in ordine ad alterum in quo habet esse similiter. Et est haec transmutatio propria relationi &amp; subiecto se 
       <lb ed="#B" n="32"/>cundum ipsam in creaturis: quae nisi ei conueniret: aut nata esset conuenire: nullo modo esset accidens in  
       <lb ed="#B" n="33"/>creaturis: sicut nec in diuinis. dicente <ref xml:id="n3av8a-c1e3629-Rc4u888" corresp="#n3av8a-c1e3629-Qg88g88 #n3av8a-c1e3629-Qbnghty"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> v de trinitate capitul iiii.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e3629-Qg88g88" source="http://scta.info/resource/n3av8a-c1e3629-d1e704@677-677">Accidens dici non solet nisi quid cum aliqua  
       <lb ed="#B" n="34"/>mutatione eius rei cui accidit amitti potest. &amp; hoc vel cum mutatione secundum id in quo fundatur 
       <lb ed="#B" n="35"/>accidens: vel cum mutatione secundum ipsum accidens solummodo: secundum quod subdit continuo 
       <lb ed="#B" n="36"/>quo ad vtrumque modum. Nam vt dicit si quaedam dicuntur accidentia inseparabilia sicut plumae 
       cor<lb ed="#B" n="37" break="no"/>ui niger color: amittit eum tamen: non quidem quamdiu pluma est: sed quia non semper est pluma</quote>. Sequitur. <quote xml:id="n3av8a-c1e3629-Qbnghty" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e690@75-96">Quamuis 
       <lb ed="#B" n="38"/>&amp; accidens quod separabile dicitur mutatione amittatur: sicut est capillis hominum nigredo. quam 
       <lb ed="#B" n="39"/>diu capilli sunt possunt albescere</quote>: &amp; qualitas coloris verti atque mutari. Et ad primum modum 
        mu<lb ed="#B" n="40" break="no"/>tationis transmutatio relationis pertinet, quando transmutatur in aliquo subiecto ad mutationem 
       <lb ed="#B" n="41"/>sui fundamenti in eodem. Ad modum vero mutationis secundum pertinet transmutatio relationis 
        quan<lb ed="#B" n="42" break="no"/>do transmutatur in vno absque transmutatione secundum suum fundamentum ad 
        transmutatio<lb ed="#B" n="43" break="no"/>nem suam in alio transmutatione sui fundamenti. licet sit in hoc magna diuersitas: quoniam 
        se<lb ed="#B" n="44" break="no"/>cundum accidentia absoluta non sit mutatio penes secundum modum nisi vno accidente corrupto 
       <lb ed="#B" n="45"/>simul generetur contrarium aut medium: secundum relationem autem bene sit corruptio absque  
       <lb ed="#B" n="46"/>omni generatione contrarii: vt si duo alba sint similia, si alterum corrumpatur in nihilum, in 
        ma<lb ed="#B" n="47" break="no"/>nente corrumpitur similitudo absque omni generatione cuiuscumque. Sed forte ex hoc arguet aliquis 
       <lb ed="#B" n="48"/>quod relatio sit res aliqua vera extra animam in subiecto existens praeter rem sui fundamenti: quia non  
       <lb ed="#B" n="49"/>sit transmutatio in aliquo nisi secundum id quod est res aliqua in ipso: quia &amp; ipsa transmutatio non est 
       <lb ed="#B" n="50"/>nisi res aliqua. Illud ergo quod corrumpitur &amp; transmutatur in aliquo absque omni transmutatione &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>corruptione secundum aliquid aliud in illo existens necessario est res aliquam in illo praeter illud: &amp; alia ab illo:  
       <lb ed="#B" n="52"/>quia si esset eadem cum illo secundum vnum &amp; idem idipsum simul &amp; semel esset tranimutatum &amp; non trasmutatum, quia cum 
       <lb ed="#B" n="53"/>secundum relationem sit mutatio eius in eo in quo est fundamentum, absque omni mutatione eius secundum rem fundamenti 
       <lb ed="#B" n="54"/>relatio ergo est aliqua res vera in subiecto existens praeter rem sui fundamenti: &amp; non purus modus 
       <!--741.xml-->
       <pb ed="#B" n="350-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quia secundum illum non sit per se transmutatio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e851">
       ET est dicendum: quod secundum Simplicium aliud est genus 
       <lb ed="#B" n="2"/>mutationis quo respectus siue relatio vt habitudo mutatur in subiecto: vel vt verius loquar, 
        funda<lb ed="#B" n="3" break="no"/>mentum aut ipsum subiectum secundum relationem: et aliud est genus transmutationis quo res aliqua ab  
       <lb ed="#B" n="4"/>soluta vt res fundamenti transmutatur in subiecto aut subiectum secundum ipsum: secundum quod Boetius de 
       <lb ed="#B" n="5"/>trini. ca. xiii. prius genus relationibus tribuit: &amp; secundum remouet ab eisdem, dicens. Stet aliquis: ei igitur si acce 
       <lb ed="#B" n="6"/>dam dexter: ille erit sinister ad me comparatus: non quod ille ipse finister sit: sed quod ego dexter accesserim. Rur 
       <lb ed="#B" n="7"/>sum ego sinister accedo: iterum ille fit dexter: non quod ille ita sit per se dexter: velut albus &amp; longus: sed quod  
       <lb ed="#B" n="8"/>me accedente fit dexter: atque id quidem a me: &amp; ex me: minime vero ex sese. Vel loquendo de secundo  
       <lb ed="#B" n="9"/>genere transmutationis dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamentis, quod sola substantia per sui trasmutationem est susceptiua con 
       <lb ed="#B" n="10"/>trariorum: oratio autem &amp; opinio nequaquam: sed solum per mutationem alterius scilicet rei de qua est oratio vel 
        opi<lb ed="#B" n="11" break="no"/>nio. Quid tamen non sit absque transmutatione sua de secundo genere. Quamuis ergo, vt dicit Simplicius: ipsa 
       <lb ed="#B" n="12"/>ad aliquid nihil secundum se patiantur intelligi secundum primum genus: fundamentis tamen vel subiectis 
       <lb ed="#B" n="13"/>illorum transmutatis (intelligo vel in vno extremo vel in ambobus) &amp; ipsa ad aliquid simul transmutantur 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; hoc simpliciter per accidens in illo in quo sit transmutatio secundum fundamentum: &amp; accidentaliter per 
       <lb ed="#B" n="15"/>accidens in illo in quo non sit transmutatio secundum ipsum fundamentum. Si ergo (ut dicit Simplicius, 
       <lb ed="#B" n="16"/>transmutantur sicut nata sunt transmutari: eius igitur vt dicit quod est a dextris &amp; patris &amp; filii scimus 
       <lb ed="#B" n="17"/>transmutationem secundum quod talia. Patris enim transmutatio est filii alteratio: &amp; in omnibus ad aliquid 
        ea<lb ed="#B" n="18" break="no"/>dem sufficit ratio. Si enim natura eorum in altero est &amp; ad alterum: illo altero transmutato &amp; ipsa simul 
       <lb ed="#B" n="19"/>transmutantur. Turbat autem multos (ut dicit) quod non vident circa ipsa ad aliquid secundum se transmutatio 
       <lb ed="#B" n="20"/>nem. hoc autem non est dignum exquiri. Non enim inquantum secundum se sunt: sed inquantum ad aliquid oportet 
       <lb ed="#B" n="21"/>considerare circa ipsa transmutationem. Si enim entium sunt, quia sunt ad alterum, quid mirum si illius al 
       <lb ed="#B" n="22"/>terius transmutatio &amp; alteratio sit ipsius transmutatio quod se habet ad aliquid: Non enim inquantum qualis 
       <lb ed="#B" n="23"/>nec inquantum quantus, considerandum ipsius trasmutationem: quia &amp; sic corrumpuntur cum alteratione &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>transmutatione fundamentorum: sed cum ea quae sibi conuenit, secundum quod postea patebit. Sic ergo patet quod  
       <lb ed="#B" n="25"/>secundum quod iam dictum est in dissolutione praecedentis rationis, non potest argui quod habitudo non sit ali 
       <lb ed="#B" n="26"/>quid extra intellectum: quia non manet in eo in quo est nullo corrupto in eodem sed in alio. hoc enim 
        natu<lb ed="#B" n="27" break="no"/>rae suae est qua differt a natura absolutorum: quae non corrumpuntur in subiecto corrupto alio extra. Vnde aspi 
       <lb ed="#B" n="28"/>ciendo ad secundum genus transmutationis quasi respectu illius nihil reputando transmutationem secum 
       <lb ed="#B" n="29"/>dum primum genus: ipsam vocat vocabuli amissionem Boetius cum dicit de trinitate cpatulo xiii. Si auferas 
        ser<lb ed="#B" n="30" break="no"/>uum abstulisti quoque dominum. Si auferas albedinem, abstuleris quoque album. Sed interest quod albedo accidit 
        al<lb ed="#B" n="31" break="no"/>bo: &amp; ideo albedine sublata perit album. at in domino si seruum auferas, perit vocabulum quo dominus 
       <lb ed="#B" n="32"/>vocatur. Aspiciendo vero ad primum genus trasmutationis subdit. Sed non accidit seruus domino vt albedo  
       <lb ed="#B" n="33"/>albo: sed potestas quaedam qua seruus coercetur a domino: quae quoniam sublato seruo deperit, constat non eam per se do  
       <lb ed="#B" n="34"/>mino accidere sed per serui quodammo extrinsecus accessum. Appellat autem ibi potestatem non aliquid abso 
       <lb ed="#B" n="35"/>lutum de genere qualitatis: sed respectum fundatum super illud. absolutum enim manet pereunte respectu. Ex 
       <lb ed="#B" n="36"/>quo continuo a relationibus remouet transmutationem penes secundum genus subdens. Non ergo di  
       <lb ed="#B" n="37"/>ci potest praedicatione relatiua quicquam rei de qua dicitur secundum se addere vel minuere vel mutare: quae tota 
       <lb ed="#B" n="38"/>non in eo quod est esse consistit: sed in eo quod est in comparatione. &amp; infra. Quare quae secundum rei alicuius 
       <lb ed="#B" n="39"/>in eo quod ipsa est proprietatem non faciunt praedicationem: nihil alterare vel mutare queunt: nullamque omnino  
       <lb ed="#B" n="40"/>variare essentiam. Nec tamen econtra ex huiusmodi genere transmutationis potest argui quod relatio sit res alia a suo fun 
       <lb ed="#B" n="41"/>damento inhaerens subiecto &amp; praeter modum essendi ad aliud. ipsi enim modo in eo quod modus est, propria 
       <lb ed="#B" n="42"/>est ista transmutatio &amp; circa subiectum &amp; circa fundamentum manens. Quod patet in modo essendi acciden 
       <lb ed="#B" n="43"/>tis in subiecto. Cum enim in substantia panis primum habent esse accidentia quae manent in sacramento altaris:  
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; non sunt in aliquo substantia panis transubstantiata in corpus Christi: nulla transmutatione alia facta circa 
       <lb ed="#B" n="45"/>illa accidentia: facta est transmutario circa ipsa secundum modum essendi in: quia iam non sunt in, quae prius 
       <lb ed="#B" n="46"/>fuerunt in. Et si iterum per aliud miraculum reuerteretur substantia panis, vt prius, iam esset transmutatio 
       <lb ed="#B" n="47"/>circa illa accidentia de non esse in ad esse in. Et sic ex tali modo trasmutationis secundum relationem potius potest 
       <lb ed="#B" n="48"/>probari quod ex se praeter realitatem fundamenti relatio non sit aliquid nisi modus purus quam contrarium. Si 
       <lb ed="#B" n="49"/>enim esset aliquid aliud, secundum illud per se fieret transmutatio secundum primum genus transmutatio 
       <lb ed="#B" n="50"/>nis iam dictum: &amp; secundum ipsum modum ad aliud per accidens secundum secundum genus trasmutationis. Quia etiam 
       <lb ed="#B" n="51"/>transmutatio isto secundo genere transmutationis non arguit relationes reales in creaturis esse ali 
       <lb ed="#B" n="52"/>quid secundum rem praeter rem fundamenti &amp; praeter modum essendi ad aliud: quid etiam nec arguit eam esse ali 
       <lb ed="#B" n="53"/>quid extra intellectum: hoc plane patet ex hoc quod talis transmutatio est in relationibus quae sunt secun 
       <lb ed="#B" n="54"/>dum rationem tantum: &amp; in intellectu opere intellectus. Ad trasmutationem enim animalis secundum locum mu 
       <!--742.xml-->
       <pb ed="#B" n="351-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tatur columna a dextro in sinistrum: non autem econuerso, non sic transmutatio secundum dex  
       <lb ed="#B" n="2"/>trum &amp; sinistrum in animali ad quamcunque transmutationem in columna. Tunc autem ista transmu 
       <lb ed="#B" n="3"/>tatio arguit solummodo relationem secundum rem in vtroque extremo, quando vice versa &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>mutuo ad transmutationem cuiusque illorum per se secundum fundamentum &amp; relationem nata  
       <lb ed="#B" n="5"/>est fieri transmutatio in altero, secundum relationem solum. Sicut enim non manet pater secundum 
       <lb ed="#B" n="6"/>habitudinem licet maneat secundum substantiam mortuo filio, sic econuerso patre mortuo non manet filius 
       <lb ed="#B" n="7"/>secundum habitudinem licet maneat secundum substantiam. Sed quando ad transmutationem vnius sm fundamentum  
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp; relationem sit transmutatio in vno, &amp; non econuerso, vt dictum est de columna &amp; animali, tunc in illo 
       <lb ed="#B" n="9"/>est relatio secundum rem, ad cuius transmutationem transmutatur alterum secundum relationem: in reliquo vero 
       <lb ed="#B" n="10"/>secundum rationem solum. Et sm hoc generale fuit apud <name ref="#Aristotle">philosophos</name> quod relatio secundum rem non est nisi in transmu 
       <lb ed="#B" n="11"/>tabilibus. Et ideo philosophi, quia secundum ipsos intellectualia separata a materia nullam in se omnino nata sunt reci 
       <lb ed="#B" n="12"/>pere transmutationem penes secundum genus transmutationis: eo quod nullam in essentia sua secundum 
        ip<lb ed="#B" n="13" break="no"/>sos habent compositionem: &amp; quod propterea eis nihil potest accidere: nullam omnino relationem realem posuerunt 
       <lb ed="#B" n="14"/>neque ad intra, neque ad extra, vt dictum est in tertia quaestione praecedente. Sed in hoc errabant 
        circare<lb ed="#B" n="15" break="no"/>lationes reales in deo ad intra: quae fundantur in eodem simplici quod est diuina essentia: &amp; ideo absque  
       <lb ed="#B" n="16"/>omi trasmutabilitate &amp; accidentalitate, vt iam amplius infra videbitur. Sed non errabant circa relationes 
       <lb ed="#B" n="17"/>dei extra ad creaturas, quin verum sit quod illae non possunt ex parte dei esse sm rem, sed secundum rationem tantum. quod  
       <lb ed="#B" n="18"/>bene declarat in deo circa relationes quae dicuntur ex tempore, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in fine. v. de Trini. dicens. Quomodo  
       <lb ed="#B" n="19"/>obtinebimus &amp;c. vt habitum est supra in quaestione prima. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e1023">
       AD illud vero quod arguebatur relationem esse 
       <lb ed="#B" n="20"/>aliquid in re praeter fundamentum &amp; modum qui est esse ad aliud, eo quod est vnum decem praedicamentorum: Di 
       <lb ed="#B" n="21"/>cendum sm praedicta quod relatio praedicamentum non solum est modus, sed res propter characterizationem: sed  
       <lb ed="#B" n="22"/>non alia realitate quam quam sui est fundamenti &amp; quam habet ab illo. Nec aliam realitatem habent sex praedicamenta 
       <lb ed="#B" n="23"/>quae dicuntur extrinsecus aduenientia, licet non eodem modo characterizandi. Praedicamentum enim hre 
       <lb ed="#B" n="24"/>non dicit nisi respectum habentis ad id quod habetur. &amp; hoc propter accessum siue applicationem 
       <lb ed="#B" n="25"/>eius quod habetur ad habentem, &amp; non econuerso. Vnde &amp; characterizationem suam contrahit 
       <lb ed="#B" n="26"/>non ab habente: sed ab eo quod habetur. secundum quod species praedicamenti dicuntur calceatio, vestitio, &amp; huiusmodi, 
       <lb ed="#B" n="27"/>ab illis quae habenit scilicet a calceis &amp; vestibus &amp; huiusmodi. ita quod praedicamentum hatrne quantum est ex parte habentis 
       <lb ed="#B" n="28"/>non nisi modum purum importat. Et in hoc quodammodo contrario modo se habent praedicamentum 
       <lb ed="#B" n="29"/>relationis &amp; praedicamentum hatre. In praedicamento enim relationis relatio ex ordine ad id cuius est 
       <lb ed="#B" n="30"/>habet realitatem: &amp; ex ordine ad id ad quod est, habet rationem modi tantum. In praedicamento autem haire 
       <lb ed="#B" n="31"/>respectus ex ordine ad id cuius est, non est nisi modus tantum, ex ordine vero ad id ad quod est habet reali 
       <lb ed="#B" n="32"/>tatem. Et cum assumebatur quod modus purus qui est esse in, licet sit circa rem veram, non ex hoc habet 
       <lb ed="#B" n="33"/>realitatem vt constituat praedicamentum: quare neque modus essendi ad aliud: nisi relatio haberet 
       <lb ed="#B" n="34"/>aliquam propriam realitatem praeter istum modum. Nec petit argumentum aliud quam rationem quare esse in  
       <lb ed="#B" n="35"/>non constituit praedicamentum sicut esse ad. Et est dicendum quod generalem artem discernendi quis modus  
       <lb ed="#B" n="36"/>essendi habet constituere praedicamentum, &amp; quis non, docet nos Simplicius exponendo praedicamentum 
       <lb ed="#B" n="37"/>quando: in respondendo quaestioni quam ibi mouet, sic inquiens. Cum multa sint ea quae in ali 
       <lb ed="#B" n="38"/>quo, duo sola. scilicet quae in tempore, &amp; quae in loco, propria praedicamenta faciunt. Dicitur autem in aliquo, sicut acci 
       <lb ed="#B" n="39"/>dens in subiecto. Si enim aliud est album &amp; aliud corpus, &amp; aliud esse album in corpore: est autem 
        propor<lb ed="#B" n="40" break="no"/>tionale album quidem Socrati, corpus quidem tempori: esse autem album in corpore ei quid est Socratem 
       <lb ed="#B" n="41"/>esse in tempore: propter quid ergo non secundum hoc proprium praedicamentum extitit: propter quid &amp; non 
       <lb ed="#B" n="42"/>quod est in vase aliud faciet praedicamentum, &amp; quod in materia aliud: &amp; quod in toto pars: &amp; quod in partibus 
        to<lb ed="#B" n="43" break="no"/>tum, &amp; quod genus in speciebus, &amp; quid species in genere: &amp; ita essent nobis plura praedicamenta. Et respon 
       <lb ed="#B" n="44"/>det subdens. Igitur dicendum quod non omne quod in aliquo, dignum est speciali praedicamento, sed sola illa, in  
       <lb ed="#B" n="45"/>quibus hoc quidem continet: hoc autem continetur, vtroque suam naturam seruante, &amp; neutro alterius 
       <lb ed="#B" n="46"/>parte facto, neque complente alterum. In his enim solum illud quod est in aliquo, natura quaedam determi 
       <lb ed="#B" n="47"/>nata sit praeter habitudinem ipsam subsistens: veluti quod est in loco, aut in tempore corpus esse. Ab hoc 
       <lb ed="#B" n="48"/>enim particulari tempore &amp; loco separata quae in ipsis erant, subsistunt adhuc. Alia vero signata eius 
       <lb ed="#B" n="49"/>quod est in aliquo haec quidem completiua sunt: vt partes &amp; totum, &amp; genera &amp; species, &amp; principans 
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; principata: haec autem non possunt seorsum subsistere, vt quod in materia &amp; species, &amp; quod in substantia 
       <lb ed="#B" n="51"/>accidens, quod quidem &amp; forma subiecti fit. propter quod &amp; subiectum appellatur secundum illud pu 
       <lb ed="#B" n="52"/>ta album. Quomodo itaque erit alterum in altero proprie, neque abinuicem separata secundum hypo 
       <lb ed="#B" n="53"/>stasim, sed secundum intellectum solum: quae vero in tempore &amp; in loco immo alias fiunt in alio. i. 
       <lb ed="#B" n="54"/>tempore &amp; loco eadem numero: in subiecto autem alias in alio, idem secundum numerum fieri im 
       <!--743.xml-->
       <pb ed="#B" n="351-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>possibile est. Patet igitur ex dictis Simplicii quod ratio circa id quod est esse in, quare quandeque constituitur 
       <lb ed="#B" n="2"/>proprium praedicamentum, est qua. scilicet illud quod est in alio non est completiuum eius in quo est: &amp; quod possit subsistere 
       <lb ed="#B" n="3"/>separatum sine illo in quo est. Altero enim eorum deficiente, esse in non constituit proprium praedicamentum: &amp; hoc ideo quia  
       <lb ed="#B" n="4"/>tunc esse in essentiale est illi quod est in: &amp; hoc vel tamquam completiuum eius, vel tamquam inseparabile ab ipso. Sic nmperti 
       <lb ed="#B" n="5"/>essentiale est quod sit in toto, &amp; econuerso toti quod sit in partibus, &amp; generi quod sit in specie, &amp; speciei quod sit in genere 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; formae quod sit in materia: &amp; accidenti quod sit in subiecto: &amp; similiter em omnes alios modos essendi in, praeter esse 
       <lb ed="#B" n="7"/>in tempore, &amp; esse in loco, in quibus esse in omnino accidit ei quid est in, qua. scilicet quod est in non est completiuum eius in quo est: &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>pont subsistere separatum ab eo in quo est. Consimiliter dico in proposito quod esse ad in creaturis, quia omnino 
       <lb ed="#B" n="9"/>est accidentale ei quod est ad: quod quidem participat habitudinem essendi ad, eo quod non est completiuum eius ad  
       <lb ed="#B" n="10"/>quod est: &amp; potest subsistere sine illo. Quatuor enim &amp; duo non secundum quod quatuor &amp; duo sunt ad  
       <lb ed="#B" n="11"/>aliquid: sic enim vnum eorum est in altero, vt pars in toto, &amp; totum in partibus: per quod vnum eorum  
       <lb ed="#B" n="12"/>est completiuum alterius, &amp; pars totius: &amp; vnum eorum est inseparabile ab altero, vt totum a parte: sed sunt 
       <lb ed="#B" n="13"/>ad aliquid secundum quod considerantur vt quidam excessus maioris &amp; minoris. Secundum hoc enim vnum eorum non est 
       <lb ed="#B" n="14"/>completiuum alterius, sed ab eo separatum, vt in eis secundum aliud consideretur esse ad, &amp; secundum aliud esse in. Se 
       <lb ed="#B" n="15"/>ipso enim duo inest quatuor, sicut &amp; seipsa albedo inest corpori: sed non seipso duo est subduplum ad qua  
       <lb ed="#B" n="16"/>tuor: neque quatuor duplum ad duo, sicut neque seipso album vnum est ad aliud album sine aliquo 
        co<lb ed="#B" n="17" break="no"/>albo. lpsa enim subiecta neque secundum se, nec vt subsunt fundamentis relationum, non sunt ex se, aut 
       <lb ed="#B" n="18"/>per se ad, sed solummo ipsa habitudine qua participant: nisi per coexistens. dicente philosopho. v. Metaphysica 
       <lb ed="#B" n="19"/>cap. de relatione. Et relatiuorum quiddam dicitur modo accidentali, sicut homo: qui est relatiuus quia accidit ei esse 
       <lb ed="#B" n="20"/>duplum alicuius, &amp; hoc est relatiuorum: &amp; similiter accidit eidem vt sit album &amp; duplum etiam. Vbi 
        di<lb ed="#B" n="21" break="no"/>cit Commen. Homo enim secundum quod homo neque est duplum neque album. Quia igitur ei cui conuenit esse 
       <lb ed="#B" n="22"/>ad omnino accidit ei ad, quia potest esse &amp; non esse ad: idcirco dico quod esse ad, est aliquid praeter illud  
       <lb ed="#B" n="23"/>cuius est, existens extra intellectum subsistens in hypostasi, &amp; constituens praedicamentum: sed non si 
       <lb ed="#B" n="24"/>ne characterizatione ab eo in quo fundatur secundum quod dictum est. Esse autem in, quod convenit accidenti, quia  
       <lb ed="#B" n="25"/>ipsum accidens secundum naturam inseparabile est a subiecto: ita etiam quod si per miraculum separetur, natura  
       <lb ed="#B" n="26"/>lem habet dependentiam &amp; inclinationem ad subiectum: id circo omnino est ei secundum naturam essentia 
       <lb ed="#B" n="27"/>le quod sit in. Et propterea huiusmodi esse in non est extra intellectum aliquid subsistens in hypostasi, nec com 
       <lb ed="#B" n="28"/>stituit praedicamentum sicut facit esse ad, quamquam neutrum eorum ex se sit aliud quam purus modus essendi. Vnde  
       <lb ed="#B" n="29"/>ipsa albedo &amp; suum esse in, ambo accidunt corpori secundum eandem rationem accidentis: &amp; secundum eandem rationem de 
       <lb ed="#B" n="30"/>nominant corpus. Idem enim est corpus esse album quid albedinem esse in corpore. propter quod adidem 
        praedi<lb ed="#B" n="31" break="no"/>camentum pertinent. Vnde sicut habere albedinem non pertinet ad praedicamentum haire: sed solum ad praedicamentum 
       <lb ed="#B" n="32"/>qualitatis ad quod pertinet albedo, sic &amp; albedinem esse in, non pertinet ad aliqua praedicamentum quam ad quod pertinet 
       <lb ed="#B" n="33"/>albedo. propter quod inoleuit vsus dicendo &amp; bene: quod accidentis esse est inesse: quamuis ipsum inesse sit 
       <lb ed="#B" n="34"/>modus quidam ipsius rei quae et accidens: quo respicit subiectum: &amp; esse eius, siue secundum essentiam, siuefm 
       <lb ed="#B" n="35"/>existentiam sit modus alius eiusdem, que scilicet respicit deum vt causam essentiae suae secundum formam: vil 
       <lb ed="#B" n="36"/>existentiae sm efficientiam, vt habitum est supra. Esse autem in separato vt in loco, aut tempore, &amp; haibene aliquid  
       <lb ed="#B" n="37"/>separatum pnta tunicam in dorso, vel galeam in capite, pertinent ad diuersa praedicamenta. Non enim 
       <lb ed="#B" n="38"/>idem est esse album &amp; esse simile siue ad aliud, quia non est nisi ad separatum: &amp; sine quo potest esse 
       <lb ed="#B" n="39"/>quid est ad illud: nec eo est album quo est ad aliud. Vnde esse ad quod conuenit rei seipsa non alterius 
       <lb ed="#B" n="40"/>participatione, quemadmodum vni albedini quod essentialiter sit similis alteri, ad idem praedicamentum 
       <lb ed="#B" n="41"/>pertinet cum eo quod est ad. Vnam enim albedinem esse similem alteri, idem est quod vnam esse secundum speciem 
       <lb ed="#B" n="42"/>eandem alteri. Esse autem hanc illi eandem specie, nihil aliud est quam hanc &amp; illam esse albedinem simpliciter: qua  
       <lb ed="#B" n="43"/>est eadem sm speciem super vtramque, vt in qua habent esse idem, &amp; esse simpliciter sicut inferius in supe 
       <lb ed="#B" n="44"/>riori, aut indiuidiuum in specie, quod reducitur ad modum essendi speciem in genere: quod esse in non se 
       <lb ed="#B" n="45"/>parat praedicamentum, vt dictum est. Sed hic aliquis obuians dicet. sicut albedo seipsa est ad, cum dicitur 
       <lb ed="#B" n="46"/>similis alteri albedini, sic album ipsa albedine sua est ad, cum dicitur simile alteri albo, quia sicut ibi 
       <lb ed="#B" n="47"/>esse ad non pertinet ad aliud praedicamentum quam ad quod pertinet albedo: sic nec hic pertinet ad aliud 
        praedi<lb ed="#B" n="48" break="no"/>camentum. Et est dicendum quod non estiita, secundum quod alibi magis exposuimus. quoniam esse ad, quo album 
       <lb ed="#B" n="49"/>dicitur esse ad quando dicitur album esse simile albo, non conuenit ei ratione albedinis vt est albedo 
       <lb ed="#B" n="50"/>sicut albedini conuenit esse ad, ratione qua albedo est, cum dicitur albedo esse similis albedini. immoil 
       <lb ed="#B" n="51"/>lud esse ad conuenit albo ratione albedinis vt est subiecto inhaerens. Vnde non refert albedinem 
       <lb ed="#B" n="52"/>sicut refert cum vna albedo dicitur similis alteri, sed refert ipsum album. Et sic istud esse ad omni 
       <lb ed="#B" n="53"/>no est accidentale illi quod est ad, &amp; ratione fundamenti, &amp; ratione subiecti illius, &amp; ratione compo 
       <lb ed="#B" n="54"/>siti ex vtroque: sed aliter accidit fundamento, aliter subiecto eius: aliter vero composito ex vtroque, vt 
       <!--744.xml-->
       <pb ed="#B" n="352-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>iam infra videbitur. Propter quod refert non fundamentum, sed vel subiectum eius, vel compositum ex 
       <lb ed="#B" n="2"/>vtroque. &amp; siue hoc, siue illud, siue vtrumque referat, licet diuersimode, vt patebit ibidem, tamen illud non 
        re<lb ed="#B" n="3" break="no"/>fertur seipso, aut ipso fundamento, puta albedine, quemadmodum ipsa albedo seipsa absque alicuius alteri 
       <lb ed="#B" n="4"/>us participatione refertur ad aliam albedinem cum dicitur ei similis: sed refertur participatione  
       <lb ed="#B" n="5"/>accidentalis habitudinis. Vnde ista est per se secundum primum modum dicendi per se, duplum 
       <lb ed="#B" n="6"/>est ad aliud: ista vero, quantum est ad aliud, est per se sm secundum modum dicendi per se. Duplum enim 
       <lb ed="#B" n="7"/>duplicitate est ad aliquid, sicut homo humanitate est animal: &amp; est praedicatum de ratione subiecti &amp; 
        for<lb ed="#B" n="8" break="no"/>ma eius. Quantum vero quantitate est ad aliquid, sicut homo humanitate est risibilis, &amp; est subiectum 
       <lb ed="#B" n="9"/>causa praedicati. ista autem, homo est ad aliquid, est per accidens. Est autem sciendum ad maiorem declarationem iam dictorum 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; eorum quae in quibusdam aliis Quolibet diximus: quod relatio super formam absolutam habet fundari tripliciter. Vno  
       <lb ed="#B" n="11"/>modo super formam accidentalem vt habent esse in subiecto, puta simile super albedinem vt est in corpore. Alio 
       <lb ed="#B" n="12"/>modo super formam substantialem, vt habet esse in supposito: &amp; super humanitatem, sm quod habet esse in Sor 
       <lb ed="#B" n="13"/>te &amp; Platone. Tertio super hanc aut illam, vt secundum se consideratur praeter esse in subiecto aut 
       <lb ed="#B" n="14"/>supposito. Primo modo est relatio omnino accidentalis subiecto. Secundo modo est substantialis supposito 
       <lb ed="#B" n="15"/>pro quanto forma speciei est substantialis supposito, sed solummo accidentalis pro quanto accidit formae quod  
       <lb ed="#B" n="16"/>sit in supposito. &amp; neutro modo denominat suum fundamentum, sed solummo subiectum aut suppositum. Non 
       <lb ed="#B" n="17"/>enim dicimus secundum hos modos quod albedo aut humanitas sit similis, aut similitudo, sed solummo di  
       <lb ed="#B" n="18"/>cimus quod album est simile albo albedine: &amp; vnus homo alteri humanitate. Relatio tertio modo est omnino essentia 
       <lb ed="#B" n="19"/>lis, &amp; nullo modo accidentalis ratione ipsius fundamenti: etsi forte aliquid accidentalitatis hent quia non habet ab vna 
       <lb ed="#B" n="20"/>illarum formarum causari, aut sm actum fundari super ipsam nisi per coexistentiam alterius. sed illa accidem 
       <lb ed="#B" n="21"/>talitas non facit quod pertinet ad aliud praedicamentum, sicut neque accidentalitas eius quod est esse in, licet se 
       <lb ed="#B" n="22"/>parari potest ab accidente in sacramento altaris. Quia vero proponebatur vlterius: quod sm Boetium et Simplicium 
       <lb ed="#B" n="23"/>decem praedicamenta sunt decem prima genera rerum signantia siue primarum &amp; simplicium rerum si 
       <lb ed="#B" n="24"/>gnificatiua, vt secundum hoc totidem rebus distinguantur quot sunt genera: Dicendum quod ipsi ac 
       <lb ed="#B" n="25"/>cipiunt ibi rem large pro omni eo quod est aliquid extra animam subsistens in hypostasi vel natum  
       <lb ed="#B" n="26"/>subsistere. et hoc largissime sumendo hypostasim &amp; subsistere ad id quod habet realitatem, propriam 
       <lb ed="#B" n="27"/>existens per se, et ex se, &amp; in se, quod proprium est substantiae, cui propriissime conueniunt ratio 
        subsisten<lb ed="#B" n="28" break="no"/>di, &amp; ratio hypostasis, &amp; ad id quod habet realitatem, propriam existens in alio: quid convenit accidentibus abso 
       <lb ed="#B" n="29"/>lutis scilicet quantitati &amp; qualitati solummo, &amp; ad id quid est modus illius quod non est completiuum alterius: &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>potest subsistere separatum ab eo: &amp; hoc inquantum recipit characterizationem ab alio. Secundum iam dictum mo 
       <lb ed="#B" n="31"/>dum, vt dictum est, non solum conuenit praedicamento relationis: sed aliis sex extrinsecus aduenientibus, quem 
       <lb ed="#B" n="32"/>admodum secundum differentias loci &amp; temporis characterizantur praedicamentum vbi &amp; quando: &amp; sm di 
       <lb ed="#B" n="33"/>ferentias fundamentorum characterizantur quando &amp; vbi: quid adhuc in parte iam amplius patebit inferius. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Et quod vltimo assumitur quod relatio praeter modum ad aliud &amp; rem fundamenti non potest esse nisi res 
       <lb ed="#B" n="35"/>aliqua inhaerens alteri vt subiecto: Dicendum quod negare quin praedicamentum relationis realis sm totum 
       <lb ed="#B" n="36"/>accidens sit in creaturis scilicet. &amp; secundum rationem illam qua modus est secundum se: &amp; qua habet characteriza 
       <lb ed="#B" n="37"/>tionem a fundamento, licet alio &amp; alio modo, vt iam videbitur: omnino absurdum est. dicente <ref xml:id="n3av8a-c1e3629-Rd1e1306" corresp="#n3av8a-c1e3629-Qnncs33">Augu. 
       <lb ed="#B" n="38"/>v. de Tri. c. iiii.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e3629-Qnncs33" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e693@2-76">Nihil in deo sm accidens dicitur: quia nihil ei accidit. Nec tamen omne quid dicitur sm substantiam 
       <lb ed="#B" n="39"/>dicitur. In rebus enim creatis atque mutabilibus quod non secundum substantiam dicitur restat vt sm accidens dicatur. 
       <lb ed="#B" n="40"/>Omnia enim accidunt eis quae vel amitti possunt vel minui, et magnitudines, &amp; qualitates, &amp; quid dicitur 
       <lb ed="#B" n="41"/>ad aliquid, &amp; situs &amp; habitus, et loca &amp; tempora &amp; opera atque passiones.</quote> Dicit autem amitti possunt vel 
       <lb ed="#B" n="42"/>minui: quia amissio vel minutio, cum sint mutationes, signa sunt et indicia quod quaecumque talia sunt quod 
        amit<lb ed="#B" n="43" break="no"/>ti praesent vel minui accidentia sunt illius a quo amitti et in quo minui praesent. Propter quid dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e3629-Qdjkk99" corresp="#n3av8a-c1e3629-Qdjkk99">cap. xvi.</ref>
        <quote xml:id="n3av8a-c1e3629-Qdjkk99" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e763@67-74">Ni<lb ed="#B" n="44" break="no"/>hil accidit deo temporaliter, quia non est mutabilis</quote>. et <ref xml:id="n3av8a-c1e3629-Rvnn111" corresp="#n3av8a-c1e3629-Qnci999">infra</ref>. <quote xml:id="n3av8a-c1e3629-Qnci999" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e769@17-30">Vt ea accidentia sint quae causm aliqua 
        mutatio<lb ed="#B" n="45" break="no"/>ne rerum de quibus dicuntur accidunt</quote>. Econtrario autem esse accidens in aliquo, est causa mutabilitatis 
       <lb ed="#B" n="46"/>sm illud in eodem. Iuxta illud quod dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e3629-Rvnaafn" corresp="#n3av8a-c1e3629-Qcj8hdh">cap. ii.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e3629-Qcj8hdh" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e680@85-103">Deo aliquid accidere non potest: et ideo sola est 
        incommu<lb ed="#B" n="47" break="no"/>tabilis substantia vel essentia quae deus est</quote>. et <ref>cap. xvi.</ref> ipsius naturae nihil accidit quo mutetur. Hic 
       <lb ed="#B" n="48"/>ergo oportet videre quomodo relatio sit accidens: et quomodo differat ab accidentibus absolutis: et quo  
       <lb ed="#B" n="49"/>modo sit aliquid in subiecto existens: et quomodo non. Ad cuius intellectum sciendum est: quod omnes 
       <lb ed="#B" n="50"/>relationes reales oportet ponere accidentia esse in creaturis: et hoc tam ratione habitudinis siue modi  
       <lb ed="#B" n="51"/>quem important quam ratione characterizeationis: licet aliter et aliter. ex quibus, vt dictum est, integratur praedicamen 
       <lb ed="#B" n="52"/>tum relationis: vt sm hoc vere totum praedicamentum relationis dicatur esse praedicamentum accidentis. dicen 
       <lb ed="#B" n="53"/>te Siplicio in expositione. Eorum autem quae sunt, habemus decem praedicamentorum diuisionem in duo.  
       <lb ed="#B" n="54"/>Nouem enim sub accidente comprehenduntur: et substantia prima aliorum numeratur. Et hoc verum 
       <!--745.xml-->
       <pb ed="#B" n="352-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est generaliter appellando accidens omne diuisum ex opposito contra substantiam. Vt enim 
        sta<lb ed="#B" n="2" break="no"/>tim subdit, quaecunque non sunt accidentia omnino substantiae sunt. appellande scilicet accidentia quaecumque sub 
       <lb ed="#B" n="3"/>stantiae, &amp; aliis praeexistentibus in substantia superueniunt. Modis tamen diuersis accidentia dicuntur 
        praedi<lb ed="#B" n="4" break="no"/>camenta absoluta, quantita scilicet &amp; qualitas, &amp; illa praedicamenta septem quo habitudines important. Simplicius 
       <lb ed="#B" n="5"/>super illud, Eorum quae secundum nullam commixtionem dicuntur, distinguit praedicamenta sic. 
        Exi<lb ed="#B" n="6" break="no"/>stentiarum hae quidem secundum se habent esse: quas omnes substantia comprehendit: hae autem in aliis sub 
       <lb ed="#B" n="7"/>sistunt. Et harum hae quidem secundum habitudinem considerantur: hae autem sine habitudine  
       <lb ed="#B" n="8"/>sunt. &amp; earum quae sine habitudine, hae quidem secundum formationem considerantur: &amp; sunt omnes 
       <lb ed="#B" n="9"/>secundum quale. hae autem secundum distensionem: quae sunt sm quantum. Earum vero quae sm ha 
       <lb ed="#B" n="10"/>bitudinem, hae quidem dicuntur conuersa: quas omnes continet ad aliquid praedicamentum: hae autem dicuntur non 
        com<lb ed="#B" n="11" break="no"/>uersa. Per quod intelligit quod illa de praedicamento relationis mutuos habent respectus sm quos aequaliter 
       <lb ed="#B" n="12"/>dicuntur adinuicem: illa vero alia sex nequaquam, sed in illis respectus solus est in vno in ordine ad al  
       <lb ed="#B" n="13"/>terum. dicente Simplicio. In vbi &amp; quando non accipitur temporis &amp; loci habitudo ad id quod est 
       <lb ed="#B" n="14"/>in loco &amp; tempore: sed eius quod est in loco ad locum: &amp; quod est in tempore ad tempus, &amp; sic de aliis 
       <lb ed="#B" n="15"/>vnde nec ad se mutuo dicuntur. Expressius autem differentem accidentalitatem in istis septem 
        pos<lb ed="#B" n="16" break="no"/>sumus discernere sic. Cum enim generaliter dicuntur accidentia quae aliis praeexistentibus superueni 
       <lb ed="#B" n="17"/>unt: aut ergo superueniunt eis totaliter ab intra: &amp; dicuntur accidentia omnino intrinsecus 
        adue<lb ed="#B" n="18" break="no"/>nientia, vt sunt quantitas &amp; qualitas: quae ex sola natura absoluta eius cui adueniunt vt subiecto, acci 
       <lb ed="#B" n="19"/>dunt eidem: aut superueniunt totaliter ab extra, &amp; dicuntur accidentia sex omnino extrinsecus aduenientia, 
       <lb ed="#B" n="20"/>quia ex solo respectu eius cui superueniunt ad alterum, vel alterius ad ipsum adueniunt illi. 
        Vn<lb ed="#B" n="21" break="no"/>de ista vel adueniunt ex ordine alterius ad id cui adueniunt, vel econuerso. Primo modo est vlti 
       <lb ed="#B" n="22"/>mum praedicamentum scilicet habere: quid habenti aduenit ex ordine eius quod habetur ad habentem. dicit enim 
       <lb ed="#B" n="23"/>respectum quem habet habens ad id quod habetur: quia illud applicatum est ei. Secundo modo sunt quinque alia prae 
       <lb ed="#B" n="24"/>dicamenta extrinsecus aduenientia. adueniunt enim ei cuius sunt ex ordine ipsius ad aliud. Propter quid  
       <lb ed="#B" n="25"/>inter praedicamenta omnino extrinsecus aduenientia solum praedicamentum habere dicitur acquisitum, tanquam 
       <lb ed="#B" n="26"/>magis extrinsecus adueniens: propter quod &amp; vltimo ordinatur. dicente Simplicio in expositione 
        praedi<lb ed="#B" n="27" break="no"/>camenti habere. Aristoteles quod ex seipso omne principalius existimat esse eo quod extrinsecus aduenit &amp; acqui 
       <lb ed="#B" n="28"/>sito. quoniam alia quidem omnia genera, vel in substantia, vel in habitudinibus quibusdam existentia a se 
       <lb ed="#B" n="29"/>ipsis partem quandam ad esse conferunt: habere autem extrinsecus totum &amp; acquisitum circa nos 
       <lb ed="#B" n="30"/>sit. Propter quod vltimo ponit ipsum. a seipsis intelligo et ex eo quod ex sola natura eius cuius sunt, hoc habent 
       <lb ed="#B" n="31"/>Talia enim sunt actio, passio, quando, vbi, &amp; situs. Actio enim &amp; passio adueniunt motui in passo ab agen 
       <lb ed="#B" n="32"/>te: quia super motum nihil addunt nisi respectus diuersos quibus inter se distinguuntur. Ambo 
       <lb ed="#B" n="33"/>enim fundantur in motu qui ab agente praeterit in passum. Actio enim formaliter dicit respectum 
       <lb ed="#B" n="34"/>fundatum in motu, vt habet esse &amp; procedere ab agente. Passio vero formaliter dicit respectum fun 
       <lb ed="#B" n="35"/>datum in eodem motu vt ipse recipitur in passo. In quo differunt praedicamentum actionis &amp; pas 
       <lb ed="#B" n="36"/>sionis ab aliis tribus. quoniam actio &amp; passio habent in passo fundamentum immediatum, scilicet motum 
       <lb ed="#B" n="37"/>elicitum ab agente in passo. Alia vero nihil ponunt in eo in quo sunt nisi respectum purum imme 
       <lb ed="#B" n="38"/>diate fundatum in illo. Quando vero aduenit ei quod est in tempore ex ordine illius ad ipsum tempronus: &amp; for 
       <lb ed="#B" n="39"/>maliter dicit respectum quendam eius quod est in tempore ad ipsum tempus ex hoc quod est in ipso. Vbi 
       <lb ed="#B" n="40"/>autem superuenit ei quod est in loco ex ordine eius quid est in loco ratione totius ad locum. formaliter enim dicit 
       <lb ed="#B" n="41"/>respectum totius existentis in loco ad ipsum locum ratione totius loci adaequati locato: &amp; hoc ratione 
       <lb ed="#B" n="42"/>eius quod sic est in illo. Situs vero superuenit toti quod est in loco ratione suarum partium ordinatarum  
       <lb ed="#B" n="43"/>in loco: &amp; hoc ex ordie ipsarum ad partes diuersas loci: in eo videlicet quod diuersimode situantur, siue dispo 
       <lb ed="#B" n="44"/>nuntur in illo. Praedicamentum vero relationis medium est inter praedicamenta omnino intrinsecus, &amp; omnino extrinsecus 
       <lb ed="#B" n="45"/>superuenientia. Habitudo enim in qua consistit, partim est intrinsecus adueniens: partim vero extri 
       <lb ed="#B" n="46"/>secus. Relatio enim vt est praedicamentum secundum praedicta, duo habet in se &amp; rationem mo 
       <lb ed="#B" n="47"/>di ad aliud, &amp; rationem characterizationis. Et ratione vtriusque habet accidentalitatem, sed 
        diuer<lb ed="#B" n="48" break="no"/>simode quia accidentalitatem characterizationis omnino habet ab intrisec. scilicet ab ipso fundamento. Ac 
       <lb ed="#B" n="49"/>cidentalitatem vero modi quae est nuda habitudo: partim habet ab intrinseco vt a suo fundamento, &amp; 
       <lb ed="#B" n="50"/>partim ab extrinseco vt ab aliquo sibi correspondente extra. Vt propterea relatio quamquam media 
       <lb ed="#B" n="51"/>sit inter accidentia intrinsecus &amp; extrinsecus aduenientia: magis tamen ab intrinseco 
        adue<lb ed="#B" n="52" break="no"/>nit quam ab extrinseco: &amp; magis connumeratur accidentibus intrinsecus quam cum extrinsecus 
        adueni<lb ed="#B" n="53" break="no"/>entibus. Propter quod etiam vocatur relatio habitudo cognata, cum aliorum sex habitudo voce 
       <!--746.xml-->
       <pb ed="#B" n="353-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tur simpliciter aduentitia. dicente Simplicio. Praeordinentur quae secundum se his quae ad ali 
       <lb ed="#B" n="2"/>quid. Factis pluribus necesse est aduenire habitudinem ad aliquid. Post hoc autem alia 
        praedi<lb ed="#B" n="3" break="no"/>camenta non secundum cognatam habitudinem, sed secundum aduentitiam. Fundamento enim 
       <lb ed="#B" n="4"/>similitudinis vt albedini, quantum est de se, essentiale est quod super ipsam fundetur secundum 
       <lb ed="#B" n="5"/>actum, &amp; nata sit fundari habitudo similitudinis: &amp; essentiale est albedini quantum est de se quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>secundum eam album dicatur simile. Sed non habet hoc ex se sola perfecte, &amp; secundum actum, 
       <lb ed="#B" n="7"/>sed solummodo ex coexistentia alterius albedinis in alio subiecto. dicente Simplicio. Videntur 
       <lb ed="#B" n="8"/>autem quae ad aliquid, simul esse natura. Non enim habitudo est in vno, sed alterius semper ad  
       <lb ed="#B" n="9"/>alterum. Oportet igitur ambo coexistere si debeat habitudo in ipsis saluari. altero solo manente 
       <lb ed="#B" n="10"/>non erit habitudo. Vnde quia reliquum vel potest coexistere vt secundum actum sit 
        habitu<lb ed="#B" n="11" break="no"/>do, vel non coexistere vt non sit secundum actum habitudo: &amp; hoc praeter ipsius fundamenti 
       <lb ed="#B" n="12"/>corruptionem &amp; ipsius subiecti: ideo secundum definitionem accidentis quae est quod adest &amp; 
       <lb ed="#B" n="13"/>abest praeter corruptionem subiecti, praedicamentum relationis omnino est accidens, quia non so 
       <lb ed="#B" n="14"/>lum adest, &amp; abest praeter corruptionem subiecti, sed etiam praeter corruptionem fundamenti 
       <lb ed="#B" n="15"/>Et propter hoc mutatio fit secundum ad aliquid in vno ad mutationem secundum rem 
        abso<lb ed="#B" n="16" break="no"/>lutam in solo altero. Sed est aduertendum quod licet totum praedicamentum relationis vt dictum 
       <lb ed="#B" n="17"/>est accidens sit, &amp; ratione modi &amp; ratione characteris: quod tamen est alia &amp; alia ratio accidenta 
       <lb ed="#B" n="18"/>litatis hincinde: &amp; alia atque alia ratio eius cui accidit. Ratione enim characteris tribus modis 
       <lb ed="#B" n="19"/>solet assignari habitudinis characterizatio. Vno modo vt ipsum fundamentum ponatur cum 
       <lb ed="#B" n="20"/>ipsa habitudine constituere praedicamentum &amp; hypostasim relationis: quemadmodum si 
        figu<lb ed="#B" n="21" break="no"/>ra quae est in sigillo cupreo character cupri, esset in caera applicata eadem numero character 
        cae<lb ed="#B" n="22" break="no"/>rae. Alio modo vt non ipsum fundamentum sit character habitudinis: sed aliquid a fundamen 
       <lb ed="#B" n="23"/>to quasi impressum habitudini: quemadmodum sigillum non suam figuram imprimit 
        cae<lb ed="#B" n="24" break="no"/>rae: sed eius similem. Tertio modo vt nihil aliud intelligatur habitudinis characterizatio quam deter  
       <lb ed="#B" n="25"/>minatio ad illud in quo fundatur: quae ex se indeterminata est: quemadmodum simitas est cur 
       <lb ed="#B" n="26"/>uitas determinata naso: quae ex se indeterminata est ad nasum &amp; ad alia. Et iste est modus quem  
       <lb ed="#B" n="27"/>tetigimus supra: &amp; secundum illum modum ex diuersa determinatione per diuersa 
        funda<lb ed="#B" n="28" break="no"/>menta habitudo diuersificaretur secundum speciem &amp; genera ab illis abstracta. Et secundum 
       <lb ed="#B" n="29"/>hoc cum habitudo fundatur super vnum in qualitate, vt super duo alba, dicitur similitudo:  
       <lb ed="#B" n="30"/>quando vero super multa in qualitate, dicitur dissimilitudo,. non quod aliquid praeter modum 
        si<lb ed="#B" n="31" break="no"/>ue habitudinem sit de praedicamento relationis, vt videlicet res fundamenti vel aliquid ab 
        ip<lb ed="#B" n="32" break="no"/>sa quod est in ipsa habitudine, &amp; aliud ab ipsa. &amp; hoc quemadmodum si diceremus motum non  
       <lb ed="#B" n="33"/>esse de praedicamento actionis &amp; passionis: sed solum respectus quosdam diuersimode 
        funda<lb ed="#B" n="34" break="no"/>tos in motu &amp; determinatos per ipsum: &amp; sic de caeteris praedicamentis quae consistunt in  
       <lb ed="#B" n="35"/>habitudine, vt nihil dicamus esse de praedicamento illorum nisi nudam habitudinem 
        diuersi<lb ed="#B" n="36" break="no"/>mode determinatam siue characterizatam in hoc quod respectus illorum aliquo determinatur:  
       <lb ed="#B" n="37"/>vt ista determinatio dicatur realitas praedicamenti relationis. Istud videtur multum 
        probabi<lb ed="#B" n="38" break="no"/>le. Per huiusmodi enim characterizationem etsi praedicamentum relationis non contineat in se rem 
       <lb ed="#B" n="39"/>fundamenti, vt quod similitudo non signat albedinem in qua fundatur: quasi tamen ipsam signat 
       <lb ed="#B" n="40"/>inquantum per ipsam determinatur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3629-d1e1557">
       SECVNdus vero modus videtur mihi habere falsam 
       <lb ed="#B" n="41"/>imaginationem &amp; impossibilem. Non enim character qui est aliquid secundum rem absolutum  
       <lb ed="#B" n="42"/>in aliquo secundum simile sibi characterizat aliud sibi coniunctum, nisi dans characterem se 
       <lb ed="#B" n="43"/>habeat vt separatum ab illo, &amp; corporale sicut ipsum, quemadmodum caera corporalis est &amp; 
       <lb ed="#B" n="44"/>separata a cupro, cuius similitudinem characterizatione recipit. Nunc autem habitudo, cum 
       <lb ed="#B" n="45"/>secundum Simplicium sit corporale quid &amp; inseparatum a suo fundamento, non sic se potest 
        habe<lb ed="#B" n="46" break="no"/>re ad album. Propter quod non videtur mihi quod illo secundo modo potest characterizari vt 
        po<lb ed="#B" n="47" break="no"/>nat in habitudine aliquid re diuersum omnino &amp; ab ipso modo ad aliud, &amp; ab ipso 
        fundamen<lb ed="#B" n="48" break="no"/>to: secundum quod de hoc habitus est sermo supra. Primus modus, vt videtur mihi, est ille quem te 
       <lb ed="#B" n="49"/>net Simplicius, vt patet ex supra dictis secundum ipsum. &amp; non obuiat huic positioni nisi quod idem  
       <lb ed="#B" n="50"/>esset in diuersis praedicamentis: quod similiter videtur Simplicius negare de relatione, vt supra habitum est. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Sed huic respondetur defacili: dicendo quod res alterius praedicamenti puta albedo, quae qualitas est, pm quod ha 
       <lb ed="#B" n="52"/>bet esse in, est de praedicamento qualitatis: sed secundum rationem characterizandi habitudinem non est 
       <lb ed="#B" n="53"/>inconueniens quod sit de praedicamento relationis. dicente Simplicio in expositione capituli de actione &amp; pas- 
       <!--747.xml-->
       <pb ed="#B" n="353-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sione. Ad aliquid secundum se secundum solam habitudinem consideratam in aliis praedicamentis habet esse 
       <lb ed="#B" n="2"/>Habitudo enim secundum se non est. Sicut igitur in quaeli est sm simile et dissile, sic et in quanto secundum 
       <lb ed="#B" n="3"/>aequale &amp; inaequale. Et nihil inconueniens idem esse sub duobus praedicamentis penes eam quae sm se hypo 
       <lb ed="#B" n="4"/>stasim, &amp; penes habitudinem adinuicem. &amp; hoc quemadmodum secundum aliquos motus qui sm se est de 
       <lb ed="#B" n="5"/>genere quantitatis: aut illius praedicamenti in quid est motus: est tamen in generibus actionis &amp; passionis in  
       <lb ed="#B" n="6"/>quantum respectus sm quos distinguuntur ista duo praedicamenta fundantur circa motum. Si igitur assi 
       <lb ed="#B" n="7"/>gnetur characterizatio relationis primo modo, manifestum est quod relatio ratione suae characterizationis nullam 
       <lb ed="#B" n="8"/>aliam importat accidentalitatem quam eam quae est sui fundamenti: &amp; sic sicut fundamentum suum accidens 
       <lb ed="#B" n="9"/>est substantiae, puta albedo hominis, &amp; inhaerens eidem vt subiecto, sic &amp; simile: sed per fundamentum: nullam autem habet 
       <lb ed="#B" n="10"/>accidentalitatem respectu sui fundamenti, immo magis identitatem &amp; consubstantialitatem. Vnde si fundamen 
       <lb ed="#B" n="11"/>tum non esset accidens, nec ipsa similitudo accidens esset, sicut nec relatio in diuinis accidens est ratione suae 
       <lb ed="#B" n="12"/>characterizationis: quia supe diuinam substantiam &amp; essentiam fundatur immediate. Et tamen dia est in characteri- O 
       <lb ed="#B" n="13"/>zando relationem hincinde: quia in diuinis relatio fundatur super substantiam simpliciter vt substantia est: propter 
       <lb ed="#B" n="14"/>quod bene dicitur quod deitas est paternitas. In creaturis autem non fundatur relatio quae accidens est, super acci 
       <lb ed="#B" n="15"/>dens absolutum nisi ratione suae inhaerentiae in subiecto. propter quod in illis non dicitur quod albedo est similitudo 
       <lb ed="#B" n="16"/>Et in hoc plus conuenit relatio in diuinis cum relatione essentiali, vt cum similitudine quae fundatur in albe 
       <lb ed="#B" n="17"/>dine simpliciter, quia de illa bene dicitur quod albedo est similitudo, vt dictum est supra. differunt autem in hoc quod 
        re<lb ed="#B" n="18" break="no"/>latio non denominat in diuinis. Non enim dicimus quod deitas est pater denominatiua praedicatione, vt 
       <lb ed="#B" n="19"/>deitas intelligatur referri paternitate, sicut dicimus quod albedo est similis. Et in hoc plus conuenit rela 
       <lb ed="#B" n="20"/>tio diuina cum ratione accidentali. Illa enim non denominat fundamentum. Non enim dicimus accidentali 
        relatio<lb ed="#B" n="21" break="no"/>ne quod albedo est similis, sicut nec dicimus quod deitas est pater, vt iam expositum est. sed &amp; hic &amp; ibi 
        re<lb ed="#B" n="22" break="no"/>latio denominat solum suppositum, dicendo in diuinis, generans est pater: &amp; in creaturis, homo vel album est 
       <lb ed="#B" n="23"/>simile. Si vero assignetur characterizatio relationis Tertio modo: sic idem sentiendum est de relationis 
       <lb ed="#B" n="24"/>accidentalitate cum eo quod iam dictum est de primo modo quia quasi sm idem currunt isti duo modi. Sed quocumque  
       <lb ed="#B" n="25"/>modo dictorum trium ponatur fieri characterizatio praeter rationem modi ad aliud, nullam realitatem haent relatio 
       <lb ed="#B" n="26"/>nisi a suo fundamento etiam largissime accipiendo realitatem: sm quod determinatio simitatis dicitur 
       <lb ed="#B" n="27"/>sua realitas. ita quod quaecunque relationes super idem fundantur eandem habent realitatem. In diuinis enim omni 
       <lb ed="#B" n="28"/>no est eadem realitas omnium relationum diuinarum, quia fundantur in eadem essentia: &amp; in creaturis, cum idem secundum  
       <lb ed="#B" n="29"/>eandem albedinem est similis alii albo: &amp; dissimilis nigro, similitudo &amp; dissimilitudo inquantum fundantur su 
       <lb ed="#B" n="30"/>per eandem illam albedinem, habent eandem realitatem. Vnde tam in diuinis, quam in creaturis quod relationes sint reales 
       <lb ed="#B" n="31"/>hoc habent a suo fundamento: sed quod sunt diuersae, hoc habent ab eo quod sunt ad obiecta diuersa. Vnde 
       <lb ed="#B" n="32"/>similitudo &amp; dissimilitudo fundatae super eandem albedinem sunt diuersae relationes: quia similitudo est ad similitudinem 
       <lb ed="#B" n="33"/>fundatam in alia albedine: &amp; dissimilitudo ad dissimilitudinem fundatam in nigredine. &amp; consistit in ista diuer 
       <lb ed="#B" n="34"/>sitas relationum fundatarum super idem non nisi ex parte ipsius modi ad aliud: qui diuersus est secundum di  
       <lb ed="#B" n="35"/>uersitatem terminorum eadem existente realitate in eisdem. Vnde &amp; quod sit transmutatio in relationi 
       <lb ed="#B" n="36"/>bus per transmutationem realem absolutam in alio absque omni transmutatione absoluta in suo subiecto, 
        il<lb ed="#B" n="37" break="no"/>la sit penes modum: non autem penes characterizationes nisi valde per accidens: inquantum non potest manere 
        chara<lb ed="#B" n="38" break="no"/>cterizatio sub ratione characterizationis corrupto modo in quo habet esse. Vnde quia talis 
        acciden<lb ed="#B" n="39" break="no"/>talitas non existit in relatione nisi ex accidentalitate sui fundamenti, ideo accidentia quae sequuntur fun 
       <lb ed="#B" n="40"/>damentum vt magis &amp; minus, etiam sequuntur huiusmodi relationem. dicente Simplicio. Sine alio praedicamento 
       <lb ed="#B" n="41"/>neque intelligi praesent ipsa ad aliquid. consubsistunt enim semper in aliis. Propter hoc ergo quando accipiuntur 
       <lb ed="#B" n="42"/>in praedicamento habente contrarietatem, habebunt &amp; ipsa contrarietatem. Sin autem, non habebunt. Quaecum 
       <lb ed="#B" n="43"/>que enim insunt generi subiecto, insunt &amp; ad aliquid. Habent enim contrarietatem secundum quod qualia, sed non 
       <lb ed="#B" n="44"/>secundum quod ad aliquid. Sed neque vna habitudo intensionem &amp; remissionem suscipit. Quia enim ad al 
       <lb ed="#B" n="45"/>terum se habent, similiter se habent: &amp; non sm quod habitudo &amp; ad aliquid, sed sm quod talis, &amp; secundum quod qualitas 
       <lb ed="#B" n="46"/>magis et minus suscipiunt. Secundum quod talis, et secundum quod qualitas intelligo. i. secundum quod determinata est quae  
       <lb ed="#B" n="47"/>litate fundamentaliter subiecta: et per hoc characterizata ab ipsa sm modum aliquem praedictorum. Sl ergo 
        lo<lb ed="#B" n="48" break="no"/>quamur de accidentalitate relationis ratione modi ad aliquae, cum sm praedicta ille parti oriatur ab intrisece. scilicet a fun 
       <lb ed="#B" n="49"/>damento: parti ab extrisecoe. scilicet a sibi correspondente: inquantum oritur ab extrinseco nullam omnino habet 
        acci<lb ed="#B" n="50" break="no"/>dentalitatem respectu sui fundamenti. quia essentiale est ei quantum est ex se quod incommutabiliter fun 
       <lb ed="#B" n="51"/>detur in ipsa, vt dictum est. quemadmodum etiam in diuinis relationes nullam omnino habent accidentalitatem respectu 
       <lb ed="#B" n="52"/>diuiae essentiae, sed inquantum huiusmodi accidentalitatem habent ad subiectum siue suppositum quod referunt, et hoc non nisi 
       <lb ed="#B" n="53"/>per fundamentum, quia. n fundamentum accidit subiecto, et modus ad aliud fundatus in ipso: ideo accamens denominat 
       <lb ed="#B" n="54"/>subiectum sicut et ipsum fundamentum inquantum est concretum subiecto, et vnum per accidens constituitur ex acci- 
       <!--748.xml-->
       <pb ed="#B" n="354-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dente &amp; subiecto quod est per se subiectum relationis, licet secundum aliud genus accidentis. Sed in hoc differt 
       <lb ed="#B" n="2"/>modus iste in creaturis &amp; in diuinis. In diuinis enim est essentialis supposito quod refert &amp; denominat, quia est 
       <lb ed="#B" n="3"/>constitutiuus ipsius. Hic autem non substantialis, sed accidentalis, quia supponit suppositum vt constitutum in esse. 
       <lb ed="#B" n="4"/>Vnde penes modum ad aliquae inquantum habet oriri a suo fundamento, non sit transmutatio in suo subiecto nisi 
       <lb ed="#B" n="5"/>ad trasmutationem eius sm fundamentum. Si vero consideretur modi illius accidentalitas inquantum oritur ab 
        extrin<lb ed="#B" n="6" break="no"/>seco: hoc non contingit sm quod iam dictum est nisi quia illud extrinsecum potest coexistere &amp; non coexistere. Et sic non 
       <lb ed="#B" n="7"/>ponit huiusmodi accidentalitatem per se in respectu ad id, cui modus ille natus est in esse per se vt fundamento: &amp; me 
       <lb ed="#B" n="8"/>diante fundamento cuidam alteri vt subiecto sm dictum modum, sed solum in respectu eius ad quod hent esse: nec per  
       <lb ed="#B" n="9"/>se illud extrinsecum, siue adsit, siue absit, ponit aliquid ineem, vel non inesse subiecto aut fundamento: sed lo 
       <lb ed="#B" n="10"/>lum cum adest ponit adesse, &amp; cum abest ponit abesse. &amp; ideo si ex tali trasmutatione arguatur accrementalitas in rela 
       <lb ed="#B" n="11"/>tione: illa non potest argui quae ad eius esse in, sed solummo quae ad eius esse ad. Non enim ex hoc subiecto vel fundamento inest 
       <lb ed="#B" n="12"/>vel non inest, quod non infuit, vel infuit: sed solummo ex hoc subiectum per fundamentum est ad aliquae ad quid prius non fuit: vel 
       <lb ed="#B" n="13"/>non est ad aliquae ad quid prius fuit. &amp; sic reuera sim modum supra expositum sm relationes fit mutatio, non sm aliam 
       <lb ed="#B" n="14"/>rationem esse in, sed solummo sm rationem esse ad. &amp; secundum eundem modum in creaturis relationes per se habent rationem accidentis 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; sunt accidentia sm rationem qua sunt ad aliquae, non secundum rationem quam sunt in alio, siue vt in fundamento, siue in  
       <lb ed="#B" n="16"/>subiecto. &amp; sic sm talem trasmutationem pm relationem transmutatur subiectum aut fundamentum quo ad esse ipso 
       <lb ed="#B" n="17"/>rum ad aliud, vel non esse ad aliud: non autem quo ad aliquid eis inesse, vel non inesse nisi per accidens: inquantum  
       <lb ed="#B" n="18"/>non adest nouus modus esse a d aliud nisi de nouo sit fundatus in fundamento: &amp; per fundamentum insit sub  
       <lb ed="#B" n="19"/>iecto. Neque deficit quo ad esse ad aliud, nisi deficiat quo ad esse in. Et per hunc modum relatio etiam sm 
       <lb ed="#B" n="20"/>quod dicit purum modum siue habitudinem nudam essendi ad aliud, accidens est in creaturis: &amp; sm ipsam sit trans 
       <lb ed="#B" n="21"/>mutatio in subiecto: &amp; circa fundamentum. sed non est proprie accidens fundamenti: quia non fundatur in ipso ratione 
       <lb ed="#B" n="22"/>suae essentiae secundum se, sed sm rationem suae inheraerentiae. sed tamen non in est nisi per subiectum. Quia. n fundamentum 
       <lb ed="#B" n="23"/>inest subiecto, ideo &amp; illud quod ei inest. vt fundamento: per illud etiam inest subiecto: &amp; sic per illud etiam est ac 
       <lb ed="#B" n="24"/>cidens subiecti. Propriam tamen &amp; per se inhaerentiam in subiecto, sicut habent accidentia absoluta, nequaquam 
       <lb ed="#B" n="25"/>hent. Vnde cum dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamentis: Eorum quae sunt quaedam sunt in subiecto, &amp; dicuntur de subiecto: vt ac 
       <lb ed="#B" n="26"/>cidentia vniversala: quaedam vero sunt in subiecto, &amp; non dicuntur de subiecto, vt accidentia particularia: inter 
       <lb ed="#B" n="27"/>qualia accidentia stati comnumerat ad aliquid: ibi sumit subiectum large: &amp; pr subiecto quo inferius in linea 
       <lb ed="#B" n="28"/>praedicamentali subiectum est superiori, quand dicitur, quaedam dicuntur de subiecto: &amp; pro subiecto quo aliquid sub  
       <lb ed="#B" n="29"/>iicitur accidenti quoquo modo, quando dte, quaedam sunt in subiecto. Sed subiectum &amp; esse in, aequiuoce conveniunt accidenti 
       <lb ed="#B" n="30"/>bus absolutis &amp; respectiuis. quoniam absoluta per se sunt in subiecto per inhaerentiam: respectiua vero 
        ratio<lb ed="#B" n="31" break="no"/>ne habitudinis nequaquam, sed per se &amp; primo non sunt nisi in subiecto fundamentaliter non inhaerenter, vt ipsum  
       <lb ed="#B" n="32"/>fundamentum appelletur subiectum propter talem modum essendi in secundum quod statim supra dixit Simplicius 
       <lb ed="#B" n="33"/>Quaecunque insunt generi subiecto, insunt &amp; ad aliquid. vbi expresse fundamentum appellat subiectum, per ipsum autem 
       <lb ed="#B" n="34"/>fundamentum, vt dictum est, secundario inest subiecto cui inest fundamentum. Talem autem accidentalitatem nul 
       <lb ed="#B" n="35"/>lo modo praesent hatbrne relationes in diuinis: quia non fundantur nisi super idem. Et propter hoc in deo nullo modo 
       <lb ed="#B" n="36"/>pont sm relationem esse quaecunque trasmutatio, sicut est in creaturis, nisi ponatur in ipso trasmutatio sim 
       <lb ed="#B" n="37"/>substantiam. sicut in creaturis non potest esse transmutatio secundum relationem nisi ponatur trasmutatio secundum fun 
       <lb ed="#B" n="38"/>damentum in altero extremorum, vel in vtroque. In ad aliquid enim per se omnino non sit transmutatio, vm <name ref="#Aristotle">philosophum</name>  
       <lb ed="#B" n="39"/>v physi. Ex his vt aestimo prasent patere quaecumque obscura reliquimus circa relationes, maxime in creaturis 
       <lb ed="#B" n="40"/>de quibus per intentionem locuti non sumus alicubi nisi in quaestionibus de Quolibet.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
