<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 30</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 30</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="208-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2168">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2168-Hd1e96">Quaestio 30</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2168-d1e99">
        <lb ed="#B" n="4"/>Quaestio. xxx.<!-- why is this here as header -->
       <lb ed="#B" n="5"/>Irca secundum arguitur quod licet dimittere diuitias sub proposito mendicandi in  
       <lb ed="#B" n="6"/>saeculo, quinia dominus sollicitus est de egenis. in psalmo. Ego sum mendicus &amp; 
        pau<lb ed="#B" n="7" break="no"/>per: dominus autem sollicitus est mei. Sed licet hominem se committere diuinae  
       <lb ed="#B" n="8"/>sollicitudini. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2168-d1e115">
       CONtra. talis multis periculis se exponit quod non licet. Dl 
       <lb ed="#B" n="9"/>cendum quod duo tangit quaestio. Vnum an liceat dimittere diuitias. Alterum est, an di  
       <lb ed="#B" n="10"/>missis diuitiis liceat mendicare. Nisi enim vtrumque in se licitum esset, diuitias 
        di<lb ed="#B" n="11" break="no"/>mittere intentione mendicandi non liceret. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2168-d1e124">
       CIRca primum sciendum: quod possidens diuitias aut pos i 
       <lb ed="#B" n="12"/>sidet eas sicut persona publica: qui habet aliis necessaria ministrare: aut sicut persona priuata. 
        Pri<lb ed="#B" n="13" break="no"/>mo modo praelatis simpliciter non licet diuitias ecclesiae dimittere eas alienando. Et ideo neque hoc 
       <lb ed="#B" n="14"/>licet eis intentione mendicandi vt quod ipsi &amp; alii ministri ecclesiae mendicent. Sic etiam non licet eas 
       <lb ed="#B" n="15"/>dimittere virum politicum habentem vxorem &amp; filios, vt se &amp; ipsos simul mendicare compellat. de 
       <lb ed="#B" n="16"/>bent enim secundum apostolum parentes thesaurizcare filiis. Si vero sit persona priuata, sic simpli 
       <lb ed="#B" n="17"/>citer licitum est cuique dimittere diuitias: dum tamen ex hoc in talem egestatem non se ponat vt 
       <lb ed="#B" n="18"/>eum mori aut summam egestatem pati necesse sit. In eis enim quae sunt necessaria ad competentem 
       <lb ed="#B" n="19"/>victum tenetur quilibet sibi licite prouidere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2168-d1e144">
       CIRca secundum sciendum quod aut verisimile est ex. B 
       <lb ed="#B" n="20"/>ponenti se mendicationi quod mendicando non sibi prouideatur de necessariis vitae: aut verisimile est ei 
       <lb ed="#B" n="21"/>quod sic. Si primo modo, sic non licet habere intentionem mendicandi sicut non licet se exponere pericu 
       <lb ed="#B" n="22"/>lo necessitatis. Si vero sit verisimile quod mendicando sibi de necessariis prouideatur ab aliis: aut ergo vt 
       <lb ed="#B" n="23"/>risimile est tali quod maiorem oporteret eum habere sollicitudinem &amp; distractionem in mendicitate 
       <lb ed="#B" n="24"/>petendo aliena, aut non. Primo modo non licet: quia praua est intentio qua quis sollicitudinem &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>distractionem habere quaerit. Ad hoc enim sunt diuitiae &amp; vniuersaliter bona temporalia vt 
        neces<lb ed="#B" n="26" break="no"/>sitatem suppleant: &amp; ad opera virtutum nos expediant. Vnde sunt pro tanto dimittenda pro 
        quan<lb ed="#B" n="27" break="no"/>to nos impediunt vel nimia sollicitudine vel nimia affectione vel aliquo huiusmodi circa eas. &amp; quo ad  
       <lb ed="#B" n="28"/>hoc laudabilis est paupertas. Si vero verisimile est quod dimittendo diuitias minorem 
        sollicitudi<lb ed="#B" n="29" break="no"/>nem habeat in sibi necessaria mendicando quam propria conseruando: aut ergo in aliquo ea quae ab  
       <lb ed="#B" n="30"/>aliis in sui sustentationem recipit mendicando eis recompensat, aut non. Si non, illud non licet. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Talis enim non est bona mendicitas: quia non est vt quis magis proficiat, sed vt otio vacet. Si enim 
       <lb ed="#B" n="32"/>illam intenderet vt proficeret, proficiendo in doctrina vel orationibus plus valeret aliis 
        spirituali<lb ed="#B" n="33" break="no"/>ter quam ipsi sibi temporaliter. Vnde in solo casu quo verisimile est intendenti mendicare siue in 
        sae<lb ed="#B" n="34" break="no"/>culo siue in religione, super quo nihil ad praesens puto distinguendum, quod sibi mendicando 
        proui<lb ed="#B" n="35" break="no"/>deatur de necessariis vitae: &amp; hoc cum minori sollicitudine quam propria custodiendo: &amp; cum hoc 
       <lb ed="#B" n="36"/>quod in aliquo eis a quibus temporalia recipit recompenset: licitum est sua dimittere intentione  
       <lb ed="#B" n="37"/>mendicandi. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de opere monachorum capitulo decimoquinto. Propter occupa 
       <lb ed="#B" n="38"/>tiones seruorum dei vel infirmitates corporales non solum permittit apostolus sanctorum 
        indi<lb ed="#B" n="39" break="no"/>gentias suppleri a bonis fidelibus: sed etiam saluberrime hortatur. Et ne aliquis diceret: Verum e 
       <lb ed="#B" n="40"/>est de praelatis ecclesiae &amp; sacramentorum ministris: in quibus accipere ab aliis est potestas non mendicitas: non 
       <lb ed="#B" n="41"/>autem de aliis, in quibus accipere est mendicitas non potestas: continuo subdit dicens. Excepta enim illa potesta 
       <lb ed="#B" n="42"/>te quae se dicit ipse non vsum cui tamen seruiendum esse a fidelibus praecepit: etiam sanctis qui omnia sua vendita 
        distri<lb ed="#B" n="43" break="no"/>buerant ab ecclesiis gentium necessaria conferri praecepit &amp; hortatur. &amp; capitu. decimoseptimo. Non 
        cessa<lb ed="#B" n="44" break="no"/>uit apostolus immo spiritus dei possidens &amp; implens &amp; agens cor eius exhortari fideles qui 
        ha<lb ed="#B" n="45" break="no"/>berent huius mundi substantiam vt nihil deesset necessitatibus seruorum dei qui celsiorem sanctitatis 
        gra<lb ed="#B" n="46" break="no"/>dum in ecclesia tenere voluerint: vt spei saecularis vincula cuncta praeciderent &amp; animum diuinae  
       <lb ed="#B" n="47"/>militiae libere dedicarent. Coniungendo ergo membra, in quo scilicet licitum est diuitias 
        di<lb ed="#B" n="48" break="no"/>mittere, &amp; in quo licitum est mendicare: dico quod licitum est diuitias dimittere intentione 
        mendican<lb ed="#B" n="49" break="no"/>di: iuxta illud quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de ecclesi. dogmatibus. xxxvii. Bonum est facultates cum 
        dispensa<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tione pauperibus erogare: melius est pro intentione sequendi dominum semel donare &amp; absolutum sol 
       <lb ed="#B" n="51"/>licitudine cum Christo egere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2168-d1e223">
       DE tali ergo processit prima obiectio. Talis enim qui habet has duas  
       <!--458.xml-->
       <pb ed="#B" n="209-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>conditiones: quod scilicet omnia donat: &amp; hoc intentione sequendi dominum non otiandi, vt proficiendo  
       <lb ed="#B" n="2"/>recom penset in bonis spiritalibus bona temporalia quae mendicat: &amp; quod per hoc ab omni sollicitudine absoluitur, &amp; 
       <lb ed="#B" n="3"/>non maiori fatue implicatur: ad curam dei pertinet specialiter. Ad secundum: quod talis se multis periculis 
        ex<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ponit: dicendum quod hoc non est verum, dum tamen cor in deum habeat fixum: &amp; cum discretione hoc agat 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; adsint aliae conditiones praetactae.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>