<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2 [Badius 1518 Transcription]</title>
        <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2 [Badius 1518 Transcription]</title>
          <date when="2019-12-29">December 29, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="42"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="n3av8a-c1e96">
        <head xml:id="n3av8a-c1e96-Hd1e95">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="n3av8a-c1e96-d1e98">
          <lb ed="#B1" n="10"/>CIrca pertinentia ad primi principii assumptam humanitatem quaerebantur quaedam perrtinentia 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ad esse naturale humanitatis assumptae Quaedam vero pertinentia ad eius esse sacramen 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tale. Et circa primum illorum duo quaerebantur pertinentia ad statum vitae ipsius: vnum vero 
          <lb ed="#B1" n="13"/>pertinens ad statum mortis eius. CIRca pertinentia ad statum vitae: primum erat. vtrum deus  
          <lb ed="#B1" n="14"/>ab aeterno potuit sibi hominem assumere. SEcundum: vtrum Christus esset homo propter 
          <lb ed="#B1" n="15"/>vnionem animae cum corpore: an propter vnionem amborum in diuino supposito.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e96-d1e114">
          CIRca 
          <lb ed="#B1" n="16"/>primum arguebatur quod deus ab aeterno potuit sibi hominem assumere: quia erat aequalis potentia in deo ad  
          <lb ed="#B1" n="17"/>hominem assumendum ab aeterno, &amp; ab illo instanti quando assumpsit eum. Aequalis autem potentia semper  
          <lb ed="#B1" n="18"/>potest in opus aequale. ergo illa eadem potentia qua deus tunc assumpsit hominem, ab aeterno potuit assumere.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e96-d1e123">
          <lb ed="#B1" n="19"/>CONtra. Si deus ab aeterno potuit hominem assumere: homo ab aeterno potuit esse. consequens supponitur esse 
          <lb ed="#B1" n="20"/>falsum, &amp; falsum est, ergo &amp; antecedens.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e96-d1e130">
          SOlutio. Dicendum quod ista dependet ab illa quae infra sequitur.  
          <lb ed="#B1" n="21"/>An deus potuit facere creaturam fuisse sibi coaequaevam. si enim hoc potuit, &amp; hominem quem assumpsit, ab aeterno  
          <lb ed="#B1" n="22"/>fecisse potuit, &amp; sic ab aeterno eum assumpsisse. Si enim ab aeterno creaturam fecisse non potuit: quia assumi non po 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tuit, nisi factum &amp; existens: nec ab aeterno hominem assumpsisse potuit. Quia igitur (sicut nos infra dicemus) deus 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ab aeterno creaturam fecisse non potuit: dicimus absolute quod deus ab aeterno hominem assumere non potuit: sed  
          <lb ed="#B1" n="25"/>hoc non propter aliquam impotentiam ex parte dei sed solius creaturae, vt ibidem dicetur.
        </p>
        <p xml:id="n3av8a-c1e96-d1e144">
          AD argumentum in opposi 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tum, quod aequalis potentiae erat deus ab aeterno ad assumendum hominem sicut quando eum assumpsit: dicendum quod illa deter  
          <lb ed="#B1" n="27"/>minatio ab aeterno potest determinare illud verbum erat, &amp; sic est vera: vel illud gerundiuum assumendum: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sic est falsa, Deus enim ab aeterno aequalis erat potentiae ad assumendum hominem sicut quando eum assumpsit: quia semper 
          <lb ed="#B1" n="29"/>infinitae potentiae qua eum assumpsit, non tamen erat aequalis potentiae ad hominem assumendum ab aeterno sicut ad eum  
          <lb ed="#B1" n="30"/>assumendum ab illo instanti quando eum assumpsit: quoniam ipse non erat assumptibilis ab aeterno sicut nec erat  
          <lb ed="#B1" n="31"/>factibilis, sed solum erat assumptibilis ex tempore sicut &amp; factibilis. Vnde illud non arguit aliquem defectum po  
          <lb ed="#B1" n="32"/>tentiae ex parte dei sed ex parte creaturae solum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>