<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 21</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 21</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="81-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1182">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1182-Hd1e96">Quaestio 21</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1182-d1e99">
       <lb ed="#B" n="50"/>CIrca secundum arguitur: quod transgrediens statuta religionis etiam circa indifferentia &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>de se, quae licita essent si non essent prohibita, peccet mortaliter. Quia secundum aposto 
       <lb ed="#B" n="52"/>lum, qui potestati resistit, diuinae ordinationi resistit: &amp; damnationem sibi acquirit. Sed  
       <lb ed="#B" n="53"/>transgrediens potestati resistit: quia ordini suo &amp; praelato ordinis sui: qui statue- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tunt id quod transgreditur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1182-d1e112">
       IN contrarium est: quoniam tunc securior esset Ii 
       <!--203.xml-->
       <pb ed="#B" n="81-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>status saecularium quam multorum religiosorum: qui in aliquibus religionibus tot habent statuta quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>quasi necesse sit saepius hominem transgredi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1182-d1e123">
       DIcendum ad hoc: quod circa institutionem statutorum 
       <lb ed="#B" n="3"/>duo sunt attendenda: scilicet institutionis forma &amp; intentio instituentis per formam statuti expres- 
       <lb ed="#B" n="4"/>sa: quia vtrunque in obseruatione statuti custodiendum est. De vtroque igitur istorum obseruandorum  
       <lb ed="#B" n="5"/>in statutis distinguendum est. Quoniam statutum aut simpliciter &amp; absolute institutum est: &amp; insti 
       <lb ed="#B" n="6"/>tuens simplicem &amp; absolutam intentionem habuit eius obseruantiae absque omni obligatione adiunm-  
       <lb ed="#B" n="7"/>cta culpae aut poenae: aut institutum est sub certa obligatione. Si secundo modo, licet prohibita es- 
       <lb ed="#B" n="8"/>sent ex natura sua licita, obligarent tamen ad culpam &amp; ad poenam, iuxta id quod in forma statuti es- 
       <lb ed="#B" n="9"/>set expressum, iuxta illud Gen. secundo. De ligno scientiae boni &amp; mali non comedetis: in quacunque  
       <lb ed="#B" n="10"/>autem die de eo comederitis, morte moriemini. Super quo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> octauo libro super 
       <lb ed="#B" n="11"/>Gen. ad literam. Si aliquid mali esset lignum illud vnde hominem edere prohibuit, esu ipsius mali venena 
       <lb ed="#B" n="12"/>tus videretur ad mortem. Quia vero omnia ligna in paradiso bona plantauerat, qui fecit omniabo 
       <lb ed="#B" n="13"/>na valde, ab eo ligno quod malum non erat, prohibitus est vt ipsa per se praecepti obseruatio bonum  
       <lb ed="#B" n="14"/>illi esset, &amp; malum transgressio. Nec potuit melius &amp; diligentius demonstrari quantum malum sit sola 
       <lb ed="#B" n="15"/>inobedientia: cum ideo reus iniquitatis factus est homo quia eam rem tetigit contra prohibitionem 
       <lb ed="#B" n="16"/>quam si non prohibitus tetigisset: non vtique peccasset. In hoc ergo casu videat quilibet statuta religio- 
       <lb ed="#B" n="17"/>nis suae: &amp; iuxta formam obligationis institutorum intelligat transgressorem obligari ad culpam 
       <lb ed="#B" n="18"/>mortalem vel venialem, vel forte ad solam poenam, vt patebit in sequenti quaestione. Si primo mo- 
       <lb ed="#B" n="19"/>do: tunc obligatio statuti intelligenda est secundum communis iuris &amp; rationis rectae interpretatio- 
       <lb ed="#B" n="20"/>nem. Nunc autem certum est quod strictior &amp; maior non debet esse obligatio ad obseruantiam in prae 
       <lb ed="#B" n="21"/>ceptis humanis quam diuinis, dicentibus apostolis in actibus, Magis oportet obedire deo quam hominibus 
       <lb ed="#B" n="22"/>lta quod si dissentiant, praecepto diuino obtemperandum non humano. Hic dominus pharissaeos in  
       <lb ed="#B" n="23"/>euangelio increpans. Quare &amp; vos, inquit, transgredimini mandata dei propter traditiones vestras:  
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; per Esa. Sine causa, ait, colunt me, mandata &amp; doctrinas hominum tenentes. Vnde dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1182-Rd1e176">Bernar- 
       <lb ed="#B" n="25"/>dus in epistola ad Adam</ref>. Quod iubet homo, prohibet deus: &amp; ego audiam hominem surdus 
       <lb ed="#B" n="26"/>deo: In diuinis autem statutis negatiuis prohibitoriis simpliciter &amp; absolute propositis fine ali- 
       <lb ed="#B" n="27"/>qua obligatione expressa &amp; determinata, omnia peccata generaliter &amp; mortalia &amp; venialia quae per 
       <lb ed="#B" n="28"/>tinent ad genus illius peccati, prohibentur. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud Leuitici decimonono.  
       <lb ed="#B" n="29"/>Non facietis furtum: non mentiemini: quaerit in glossa: vtrum aliqua compensatione facienda 
       <lb ed="#B" n="30"/>sunt mendacia sicut &amp; pene videtur omnibus: quod mentiendum sit pro salute vbi nemo laeditur. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Et respondet dicens. Mendacium non possumus dicere tunc tantum esse cum a nocente dicitur. Men- 
       <lb ed="#B" n="32"/>dacium enim est siue quis laedat siue nemo laedatur. Absolute autem dicitur non mentiemini: si 
       <lb ed="#B" n="33"/>cut illud, Non facies tibi idolum: non moechaberis. Et sequitur post modicum. An ex quo dictum 
       <lb ed="#B" n="34"/>est inlege, Non mentiemini, ex illo dictum est quia non licuit in causa mentiri: Sed magis quia in-  
       <lb ed="#B" n="35"/>iustum erat mendacium, ideo prohibitum est: non quia prohibitum, ideo iniustum est. Ecce quod Au 
       <lb ed="#B" n="36"/>gusti, mendacium illud quo nemo laeditur, quod sit pro salute, quod clarum est esse veniale tantum, 
       <lb ed="#B" n="37"/>plane dicit prohiberi ex mandato legis diuinae quo dicitur Non mentiemini. Quia igitur statutum  
       <lb ed="#B" n="38"/>legis diuinae generaliter vnico statuto &amp; mortalia &amp; venialia illius generis: dum tamen de genere 
       <lb ed="#B" n="39"/>suo possit esse veniale, prohibet: &amp; secundum modos prohibitorum diuersos diuersae possunt esse 
       <lb ed="#B" n="40"/>transgressiones eis correspondentes: transgressio contra statuta diuinae legis absoluta non solum sem 
       <lb ed="#B" n="41"/>per est mortalis sed aliquando venialis. Quare cum vt dictum est non magis obligant statuta hu- 
       <lb ed="#B" n="42"/>mana in regula religionis quam diuina in lege decalogi: 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1182-d1e222">
       DIcendum est simpliciter quod transgrediens sta- 
       <lb ed="#B" n="43"/>tuta religionis maxime circa illa quae alias ex se essent indifferentia, de quibus procedit quaestio: non  
       <lb ed="#B" n="44"/>semper peccat mortaliter quantum est de natura talis statuti simpliciter &amp; absolute propositi. Ni 
       <lb ed="#B" n="45"/>si forte ex speciali intentione statuens intenderit transgressores obligari ad mortale. quae intentio de-  
       <lb ed="#B" n="46"/>bet subditis esse nota: vt si forte statutum sit simpliciter &amp; absolute in aliqua religione quod nullus bis 
       <lb ed="#B" n="47"/>comedat feria sexta. Immo aliquando peccant venialiter: &amp; non discernuntur in talibus transgressio 
       <lb ed="#B" n="48"/>venialis &amp; mortalis ex natura statuti sed solum ex qualitate &amp; quantitate contemptus &amp; libidinis 
       <lb ed="#B" n="49"/>in transgrediente. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1182-d1e241">
       AD obiectum in oppositum dicendum: quod bene concedendum est quod sic trans- 
       <lb ed="#B" n="50"/>grediens diuinae ordinationi resistit. Sed non oportet quod hoc sit mortaliter propter genus talis pro 
       <lb ed="#B" n="51"/>hibitionis, sed solum ratione contemptus. &amp; in hoc casu solummodo sibi damnationem acquirit: in  
       <lb ed="#B" n="52"/>transgressione autem veniali non acquirit sibi damnationem nisi per occasionem inquantum veniale est 
       <lb ed="#B" n="53"/>occasio ad inducendum mortale.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>