<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="523-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5076">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5076-Hd1e96">Quaestio 1</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5076-d1e99">
        <lb ed="#B" n="26"/>Incipit. vlll. 
       <lb ed="#B" n="27"/>Vodlibet nostrum. ciii. conti- 
       <lb ed="#B" n="28"/>nebat Quaestiones. xvii. Quarum quaedam erant de deo in comparatione ad crea 
       <lb ed="#B" n="29"/>turas &amp; econuerso: quaedam vero de creaturis secundum se. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5076-d1e110">
       CIRca primum erat 
       <lb ed="#B" n="30"/>vnum pertinens ad dei visionem: Vtrum scilicet deus possit videri a beato sub 
       <lb ed="#B" n="31"/>ratione veri absque hoc quod videatur ab eodem sub ratione boni. Aliud vero pertine 
       <lb ed="#B" n="32"/>bat ad dei dilectionem: &amp; erat. Vtrum deus plus possit diligi quam cognosci. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Tria vero alia ad dei potentiam pertinebant. Quorum primum erat circa id quid  
       <lb ed="#B" n="34"/>est extra mundum. Vtrum. scilicet deus possit facere corpus aliquid extra caelum quod non 
       <lb ed="#B" n="35"/>tangat caelum. Aliud erat circa assumptum ab ipso. Vtrum deus potuit facere 
       <lb ed="#B" n="36"/>quod anima Christi separata a suo corpore existente in sepulcro mortuo fuisset coniuncta corpori ipsius in alta 
       <lb ed="#B" n="37"/>ri vel in pyxide si tunc fuisset consecratum. Tertium erat circa assumendum: vtrum verbum dei potuit assu- 
       <lb ed="#B" n="38"/>mere substantiam non intellectualem in vnitatem personae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5076-d1e132">
       CIRca primum arguitur: quod deus possit videri a 
       <lb ed="#B" n="39"/>beato sub ratione veri absque eo quod videatur ab eodem sub ratione boni: quia omne prius saltem secundum in  
       <lb ed="#B" n="40"/>tellectum potest separari a posteriori: ratio autem veri prior est secundum rationem intellectus nostri in deo  
       <lb ed="#B" n="41"/>quam ratio boni: quia est simplicior. Ratio enim boni includit in se rationem veri: ergo &amp;c. Item quia alia 
       <lb ed="#B" n="42"/>ratio est essentiae diuinae vt in se &amp; absolute consideratur: &amp; alia ratio eiusdem vt est idea creatura 
       <lb ed="#B" n="43"/>rum: ideo diuina essentia potest videri a beato in se &amp; absolute sub ratione essentiae absque eo quod vi 
       <lb ed="#B" n="44"/>deatur sub ratione ideae. Nisi enim ita esset: diuina essentia non posset videri a beato, quin simul in ea 
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; cum ea viderentur creaturae inquantum est idea: quid tamen falsum est. Igitur poterit etiam videri sub ratione 
       <lb ed="#B" n="46"/>veri a beato absque eo quod videatur sub ratione boni. Item bonum operabile &amp; factibile potest intelli- 
       <lb ed="#B" n="47"/>gi ab intellectu speculatiuo sub ratione veri absque eo quod intelligatur sub ratione operabilis: vt inqui-  
       <lb ed="#B" n="48"/>rendo quid est virtus moralis &amp; quae partes eius &amp; huiusmodi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5076-d1e156">
       CONtra, non minus differunt in-  
       <lb ed="#B" n="49"/>ter se ratio essentiae in deo, &amp; ratio relationis, &amp; relationes diuinae personales, quam verum &amp; bonum in deo:  
       <lb ed="#B" n="50"/>sed essentia diuina non potest videri nisi in persona: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5076-d1e164">
       DIco quod in deo praeter pluralitatem &amp; di-  
       <lb ed="#B" n="51"/>stinctionem personarum &amp; proprietatum notionalium quae sunt secundum rem &amp; naturam, &amp; secundum relationes &amp; 
       <!--1087.xml-->
       <pb ed="#B" n="523-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>esse respectiuum nulla est pluralitas nec diuersitas aut distinctio nisi secundum rationem &amp; consideratio 
       <lb ed="#B" n="2"/>nem intellectus: &amp; secundum rationes attributales: prout hoc alias declarauimus. Et ideo cum diuina na 
       <lb ed="#B" n="3"/>tura intellectui beato obiectiue se offert &amp; representat vt vnum simpliciter sub vna ratione simplicissi- 
       <lb ed="#B" n="4"/>ma tantum, videlicet sub ratione esse, qua vniversalter est ratio secundum quam de quacumque re primus natus est forma. 
       <lb ed="#B" n="5"/>ri conceptus ab ipso intellectum: ita quod si intellectus apprehendens diuinam naturam sub ratione esse stet in sola 
       <lb ed="#B" n="6"/>apphensione tali, &amp; nequaquam operetur vlterius circa sic apprhensum suae considerationis intuitu: ne 
       <lb ed="#B" n="7"/>quaquam apprhendet aut discernet aliquam pluralitatem rationum in illa: quia nec est in illa secundum naturam ni 
       <lb ed="#B" n="8"/>si in virtute: &amp; secundum actum solummodo est in illa ex consideratione intellectus distinguentis illas in ipsa 
       <lb ed="#B" n="9"/>natura sub ratione quae est esse, quasi determinantis &amp; contrahentis ipsam. cuiusmodi sunt viuere, intel- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ligere, velle: quae significantur per modum actus. Et quia ab esse dicitur essentia, essentia est ratio 
       <lb ed="#B" n="11"/>secundum quam de quacumque re primus natus est conceptus formari ab ipso &amp; in ipso intellectum: ita quod si in  
       <lb ed="#B" n="12"/>tellectus apprhendens diuinam naturam sub ratione essentiae stet in sola apprehensione tali, &amp; nequaquam vl 
       <lb ed="#B" n="13"/>terius operetur suae considerationis intuitu circa sic apphensum, nequaquam apprhendet aliquam plurali 
       <lb ed="#B" n="14"/>tatem rationum in diuina natura, quia nec sunt in illa nisi virtute tantum: &amp; solummodo sunt in illa secundum  
       <lb ed="#B" n="15"/>actum ex consideratione intellectus distinguentis illas in ipsa natura sub ratione illa quae est essentia, quasi 
       <lb ed="#B" n="16"/>determinantis &amp; contrahentis ipsam: cuiusmodi sunt vita, intelligentia, veritas, voluntas, &amp; bonitas: quao  
       <lb ed="#B" n="17"/>significantur per modum habitus. Nec est ibi aliqua determinatio aut contractio ex natura rei: quia tuncin  
       <lb ed="#B" n="18"/>illa ex hoc esset aliqua compositio: sed solummo secundum rationem considerationis nostrae: quae non potest sub ra- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tione tantae simplicitatis illas comprhendere sub qua sunt in illa natura. In ipsa enim diuina natura  
       <lb ed="#B" n="20"/>quantum est ex ipsa natura non est nisi vna singularitas simplex sine omni ratione vniversalis: sine qua non est 
       <lb ed="#B" n="21"/>determinatio vel contractio in re ex ipsa natura rei. Quare cum in visione beatorum non est consideratio 
       <lb ed="#B" n="22"/>intellectus circa illa quae sunt in deo, discursiua, neque via inuestigationis vnius rationis post aliam: sed sim 
       <lb ed="#B" n="23"/>plex &amp; tota simul, de necessitate ergo beatus vnico &amp; simplici intuitu videt in ipsa diuina natura  
       <lb ed="#B" n="24"/>omnes illas rationes simul: &amp; earum pluralitatem atque diuersitatem siue distinctionem: quae etiam nullo modo possent 
       <lb ed="#B" n="25"/>videri nisi ipsis rationibus simul visis acsi secundum rem essent in ipsa diuina natura, &amp; sese ex natura rei 
       <lb ed="#B" n="26"/>offerrent intellectui &amp; mouerent illum ad videndum eas. Propter quid dico quod non potest deus videri a bea 
       <lb ed="#B" n="27"/>to sub ratione veri absque eo quod videatur sub ratione boni. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5076-d1e232">
       AD cuius ampliorem intellectum a contrario 
       <lb ed="#B" n="28"/>acceptum est aduertendum: quod si aliquid vnum &amp; ideo simplex secundum rem habet in se diuersas rationes: quod  
       <lb ed="#B" n="29"/>posset cognosci secundum vnam earum: &amp; non secundum aliam: hoc non videtur posse contingere nisi duabus de cau 
       <lb ed="#B" n="30"/>sis: propter quas vna earum possit intelligi seorsum sine alia. Quarum prima est: quod res illa potest hapbe rationem 
       <lb ed="#B" n="31"/>niversalis secundum diuersas intentiones generis &amp; differentiae: nec est ex se singularitas quaedam sicut in diuina natura, in  
       <lb ed="#B" n="32"/>quam non cadit ratio vniversalis. Propter hanc enim causam possum intelligere rationem animalitatis siue ani 
       <lb ed="#B" n="33"/>malitatem secundum rationem generis absque eo quod intelligam rationem rationalitatis aut irrationalitatis 
       <lb ed="#B" n="34"/>secundum rationem differentiae, &amp; similiter possum intelligere hominem &amp; videre siue cognoscere a longe 
       <lb ed="#B" n="35"/>venientem sub ratione animalis: quod tamen ipsum non cognoscam secundum rationem rationalis vel hominis: cuius rationem 
       <lb ed="#B" n="36"/>habet per rationale additum animali. Alia est: quia res illa in qua sunt ambae rationes: non se offert 
       <lb ed="#B" n="37"/>clare cognoscenti, aut ipse intellectus propter suam obtusitatem non sufficit eam primo intuitu clare con- 
       <lb ed="#B" n="38"/>spicere: sed oportet eum per discursum notitiam illius inuestigare: &amp; hoc singillatim singulas rationes 
       <lb ed="#B" n="39"/>singulis inuestigationibus. et ideo vna illarum inuestigata sic vt cognoscatur siue intelligatur, altera 
       <lb ed="#B" n="40"/>quia nondum inuestigata est non cognoscitur nec intelligitur. Et secundum hoc in vita ista possum cognosce 
       <lb ed="#B" n="41"/>re deum secundum quod est ens &amp; non secundum quod est vnus vel bonus &amp; huiusmodi. Haec enim diuersis inuestigationi  
       <lb ed="#B" n="42"/>bus, &amp; seorsum de deo in vita ista cognoscuntur. Nunc autem in proposito ita est: quod neutra harum cau- 
       <lb ed="#B" n="43"/>sarum locum habet in aperta visione dei in patria. Non prima: quia in deo non cadit ratio vniversalis: sed quod  
       <lb ed="#B" n="44"/>quid est in eo vna singularitas quaedam est: secundum quod alibi declaraui. Vnde quia ratio esse quae est primum 
       <lb ed="#B" n="45"/>cognoscibile de deo &amp; visibile in ipso &amp; simplicissima in eo, quoddam singul are est &amp; similiter viuere &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>intelligere, velle &amp; caeterae virtutes omnes, &amp; sunt omnes id quid ipsum in vna re singulari: &amp; vna earum secundum  
       <lb ed="#B" n="47"/>rem &amp; quantum est de natura rei est alia: licet secundum rationem nostram intelligendi vna includatur in alia vt 
       <lb ed="#B" n="48"/>esse in viuere, &amp; viuere in intelligere: &amp; verum in bono, &amp; sic de singulis, vt secundum hoc omnes simul per con 
       <lb ed="#B" n="49"/>siderationem intellectus in vnica singularitate secundum rem se offerant videnti, ratie scilicet ipsius esse in aliis vt qui  
       <lb ed="#B" n="50"/>bus quasi determinatur: &amp; rationes aliae sub ratione ipsius esse quae quasi ipsum determinant. Omnis ergo  
       <lb ed="#B" n="51"/>videns deum vera visione ipsum totum &amp; secundum omnes rationes eius videt eum: aut si subtrahatur visio haec vnius 
       <lb ed="#B" n="52"/>rationis, necessario omnium aliarum visio subtrahetur. Secunda autem causarum praedictarum nequaquamhabet lo- 
       <lb ed="#B" n="53"/>cum in proposito: quia in visione dei aperta nulla est cognitio ex inuestigatione &amp; discurlum. Pro- 
       <lb ed="#B" n="54"/>pter quid dico iterum quod deus non potest videri a beato sub ratione veri obiectiue, quin etiam simul vi- 
       <!--1088.xml-->
       <pb ed="#B" n="524-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>deatur sub ratione boni: in qua &amp; ratione veri est ratio elicitiuaactus videndi bonum, secundum quod nihil 
       <lb ed="#B" n="2"/>omnino intelligitur nisi sub ratione veri: sicut alibi exposui. Quid arguitur primo in contrarium: quod prius. 
       <lb ed="#B" n="3"/>secundum intellectum potest separari a posteriori: Dico quod non est verum quando prius non habet rationem vniversalis: lI 
       <lb ed="#B" n="4"/>aut cognoscens cognoscit rem per discursum: aut prius re differt a posteriori, sicut substantia differt 
       <lb ed="#B" n="5"/>ab accidente: quorum nullum contingit circa deum in visione beata. Ad secundum: quod essentia diuina potest 
       <lb ed="#B" n="6"/>videri absque eo quod alia. scilicet essentiae creaturarum videantur in ipsa &amp;c. Dico, quod non est simile: quia illa 
       <lb ed="#B" n="7"/>sunt extra diuinam essentiam, &amp; ipsa nuilum essentialem ordinem vel respectum habet ad illa. Propter quid  
       <lb ed="#B" n="8"/>per illam non in ordine ad essentias creaturarum extra, non necessario cognoscuntur ipsae essentiae crea- 
       <lb ed="#B" n="9"/>turarum: sed possunt occultari. Quare similiter ipsis occultatis nequaquam possunt cognosci ratio- 
       <lb ed="#B" n="10"/>nes ideales illorum in deo, eo quod relatio in vno extremo non potest cognosci nisi cognita relatione in  
       <lb ed="#B" n="11"/>alio extremo: quae cognosci non potest sine cognitione illius in quo est. Ad tertium: quod operabile vel 
       <lb ed="#B" n="12"/>factibile potest cognosci sub ratione veri, &amp; non simul sub ratione boni: Dico quod verum est vbi differt 
       <lb ed="#B" n="13"/>res &amp; vsus rei, &amp; de cognitione habita de illis in vita ista: quia non est nisi discursiua. Et sic non est si 
       <lb ed="#B" n="14"/>mile de cognitione rationum dei in patria: in qua omnes simul sub vno intuitu iugiter permanente absque  
       <lb ed="#B" n="15"/>vlla variatione cognoscentur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5076-d1e330">
       RAtio in oppositum concedenda est. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>