<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="222-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e116">
       <head xml:id="n3av8a-d1e116-Hd1e96">Quaestio 5</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e99">
        <lb ed="#B" n="40"/>Irca secundum arguitur quod anima Christi separata a suo corpore: eius gloria fuit dimi- 
       <lb ed="#B" n="41"/>nuta, per <name ref="#Augustine">Augustinus</name> qui in fine super Genesim ad literam dicit sic. Dubitandum non est raptam a 
       <lb ed="#B" n="42"/>carnis sensibus mentem, &amp; post mortem ipsa carne deposita: transcensis etiam similitudinibus cor 
       <lb ed="#B" n="43"/>porum non sic videre posse incommutabilem substantiam vt sancti angeli vident: siue aliqua  
       <lb ed="#B" n="44"/>latentiore causa: siue ideo quia inest ei naturalis quidam appetitus corpus admini- 
       <lb ed="#B" n="45"/>strandi. Quo appetitu retardatur quodammodo ne tota intentione pergat in illud  
       <lb ed="#B" n="46"/>summum caelum. sed eius anima existente in corpore tota intentione perrexit in illud: quia fides te- 
       <lb ed="#B" n="47"/>net quod erat perfectus comprehensor. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e122">
       IN contrarium est: quoniam tunc mors sua quae aliis profuit: sibi spi 
       <lb ed="#B" n="48"/>ritualiter in aliquo obfuisset: quod non est credendum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e127">
       DIcendum ad hoc: quod diminutio non sit in aliquo nisi per 
       <lb ed="#B" n="49"/>subtractionem alicuius quid ad eius pertinet integritatem. Si ergo gloria Christi hominis secundum aliquem gradum 
       <lb ed="#B" n="50"/>vel statum sit perfecta diuinitatis contemplatione &amp; fruitione, si fuerit diminuta: hoc non est nisi per alicuius 
       <lb ed="#B" n="51"/>perfectionis eius diminutionem: ne tantum secundum qualecumque genus perfectionis fruatur in sua separatione: quan-  
       <lb ed="#B" n="52"/>tum fecit in sua vnione. Quare cum gloria fruitionis accidens spiritale sit animae Christi: &amp; in accidente tali 
       <lb ed="#B" n="53"/>diminutio non est nisi per intensionis remissionem: remissio enim intensionis accidentis in subiecto non est nisi 
       <lb ed="#B" n="54"/>ab eo a quo causatur in subiecto: si igitur remissio est in gieleia animae Christi: illius causa inuestiganda est ex 
       <!--485.xml-->
       <pb ed="#B" n="222-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>parte illorum a quibus habet causari in ipsa. Gloria autem fruitionis in anima non habet causari nisi a duobus. s- 
       <lb ed="#B" n="2"/>ab obiecto sese tanquam fruibile virtuti fruitiuae in anima praesentante: vt ipsum attingat per intellectum &amp; volum 
       <lb ed="#B" n="3"/>tatem quibus fruitur: &amp; a subiecte scilicet ab anima ipsa recipiente in se obiectum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e153">
       PRImo modo non potest fie- 
       <lb ed="#B" n="4"/>ri in gloria fruitionis diminutio: nisi subtractione: vt scilicet ipsum obiectum non se repraesentet omnino vnifor-  
       <lb ed="#B" n="5"/>miter sicut prius. Quod non potest poni: quia non est ratio quare obiectum hoc ageret: eo quod ipsa anima bona vo 
       <lb ed="#B" n="6"/>luntate qua passionem sustinuit, potius meruisset vt se amplius manifestaret: &amp; gloriam eius augmentas-  
       <lb ed="#B" n="7"/>set si possibile fuisset. Si autem causa diminutionis contingat ex parte subiect scilicet ipsius animae: hoc non po- 
       <lb ed="#B" n="8"/>test fieri nisi retractione aut abstractione. Retractione: vt scilicet anima per aliquid ei superueniens retrahatur se 
       <lb ed="#B" n="9"/>cundum vires intellectus &amp; voluntatis ne omnino feratur in obiectum per cognitionem &amp; amorem sicut prius 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; per hoc retardatur in suis actibus quibus fruatur: &amp; ex hoc gloria fruitionis diminuitur, quemadmo- 
       <lb ed="#B" n="11"/>dum in ascensione leuis diminueretur velocitas motus sursum: si esset ei annexum aliquid retrahens: &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>per hoc ipsum retardatur, ne toto nisu quo posset: feratur in motum sicut ferretur si non retraheretur. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Et est causa quam. videmus tangere Augustinus. xii. super Gen. vt patet ex verbis suis inductis in opponendo  
       <lb ed="#B" n="14"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e180">
       SED circa animam ad sic retardandum posset esse duplex retractiuum: vnum accidentale superueniens 
       <lb ed="#B" n="15"/>vt passio doloris: quemadmodum contingit in nobis retractio voluntatis ab obiecto delectabili valde: ne 
       <lb ed="#B" n="16"/>per amorem feratur in ipsum: sed conditionaliter ipsum potius detestetur, quale delectabile est ipsum vi 
       <lb ed="#B" n="17"/>uere naturaliter &amp; deliberatiue amatum, a quo retrahitur voluntas in dira passis. secundum quod dicit philo- 
       <lb ed="#B" n="18"/>sophus in iii. politicae. Inest aliqua boni particula &amp; secundum ipsum viuere solum: si non diris secundum 
       <lb ed="#B" n="19"/>vitam excedatur valde. Palam autem quod perseuerant multa mala passi multi hominum inuiscati ad viue 
       <lb ed="#B" n="20"/>re: tanquam existente quodam solatio in ipso &amp; dulcedine naturali. Ista causa potius contigisset in anima Chri 
       <lb ed="#B" n="21"/>sti in passione ante animae separationem: quae tamen non retardauit animam coniunctam, sicut alias pote 
       <lb ed="#B" n="22"/>rit videri quaestione mota super hoc: quare multo minus neque separatam. Aliud vero posset esse retracti- 
       <lb ed="#B" n="23"/>uum interius naturale: quid tangit August scilicet naturalis appetitus animae ad vnionem cum corpore. sed  
       <lb ed="#B" n="24"/>istud vt videtur non potest esse causa sufficiens retrahendi animam ne feratur omnino in obiectum sicut 
       <lb ed="#B" n="25"/>prius: quoniam talis appetitus pure naturalis est &amp; in essentia animae: qua habet corpus suum substantialiter 
       <lb ed="#B" n="26"/>perficere: qualis econuerso est in essentia corporis tanquam in principio materiali ad animam vt ad formam qua  
       <lb ed="#B" n="27"/>perficiatur. Et est solum quaedam habilitas naturalis ad mutuam vnionem: &amp; per hoc quasi principium in  
       <lb ed="#B" n="28"/>clinatiuum ad vnionis: sed nec proprie inclinatiuum: quia nullo modo habet rationem principii moti- 
       <lb ed="#B" n="29"/>ui ad vnionem in illo in quo est: neque per accidens, quale est in grauibus &amp; leuibus: neque per se, quale est in  
       <lb ed="#B" n="30"/>animatis. non enim vllo modo dependet a voluntate vt est voluntas secundum quod est in anima separata: si- 
       <lb ed="#B" n="31"/>cut neque secundum quod est in corpore. Et est huiusmodi appetitus similis appetitui naturali voluntatis ad bo  
       <lb ed="#B" n="32"/>num simpliciter: quem habet nihil omnino volens. vnde est aequaliter in dormiente &amp; vigilante. Vnde &amp; ecom 
       <lb ed="#B" n="33"/>uerso voluntas vt voluntas est: &amp; actu volens, in suo actu ab illo appetitu in nullo dependet. Quare 
       <lb ed="#B" n="34"/>neque retrahitur aut retardatur. Quod sentiens Augustnus non dixit absolute: quia inest ei quidam naturalis 
       <lb ed="#B" n="35"/>appetitus: sed sub disiunctione dixit: siue alia latentiore causa, quae in rei veritate inuestiganda est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e228">
       NON 
       <lb ed="#B" n="36"/>ergo potest esse gloriae diminutio fruitionis in anima Christi separata subtractione aliqua ex parte obiecti: neque  
       <lb ed="#B" n="37"/>retractione aliquam ex parte subiecti. Oportet igitur si sit: quod sit Tertio mue. scilicet ex parte subiecti alicuius subtractione. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Quo subtracto vis sua qua ferri debet in obiectum, diminuitur: propter quod necessario retardatur, ne tanto feruo 
       <lb ed="#B" n="39"/>re feratur in ipsum sicut prius. In subiecto autem quod est anima non sunt nisi duo essentialite scilicet eius substantia: &amp; eius po 
       <lb ed="#B" n="40"/>tentiae: quae sunt intellectus &amp; voluntas. Subtractum igitur ab anima in separatione a corpore: aut subtractum est a po- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tentiis eius: aut ab ipsa substantia eius. Non a potentiis: quia potentiae illae quae sunt intellectus &amp; volun 
       <lb ed="#B" n="42"/>tas: ex hoc habent vigorem quo possunt in suos actus, quod sunt abstractae a materia &amp; in substantia immate  
       <lb ed="#B" n="43"/>riali: vt alibi declarauimus. Nunc autem in anima separata non minus sunt subtractae quam in coniuncta: 
       <lb ed="#B" n="44"/>immo videretur alicui quod magis: quia corpus quid corrumpitur aggrauat animam. vt dicitur Saprse. viii. Si er- 
       <lb ed="#B" n="45"/>go aliquid abstrahitur ab anima, quod causa sit praedictae retardationis: illud non videtur posse contingere 
       <lb ed="#B" n="46"/>nisi ex parte substantiae animae: a qua tamen nihil videtur subtrahi ex sua separatione: cum secundum suam sub- 
       <lb ed="#B" n="47"/>stantiam omnino sit incorruptibilis. Nullum igitur vt videtur sit impedimentum retardationis animae sepa 
       <lb ed="#B" n="48"/>ratae a persectione suae fruitionis non solum ex parte animae Christi: sed nec ex parte aliarum. Quod  
       <lb ed="#B" n="49"/>tamen necesse habemus ponere: etsi sit occultum ex parte secundum Augustinus. circa animas aliorum: &amp; ostende 
       <lb ed="#B" n="50"/>re illud non esse in anima Christi separata: sicut in animabus aliorum, si velimus sustinere quod in nullo fuerit eius 
       <lb ed="#B" n="51"/>gloria diminuta ex separatione. quid reuera necesse habemus ponere circa animam Christi: ne voluntaria 
       <lb ed="#B" n="52"/>mors sua quae potius debuit esse in gloriae augmentum, vergat ipsi in detrimentum: vt sic in eo quod aliis 
       <lb ed="#B" n="53"/>lucratur: animae suae detrimentum patiatur, contra suasionem euangelicam. Vnde etsi in aliis ani 
       <lb ed="#B" n="54"/>mabus nullam aliam causam dictae retardationis latentiorem possemus inuenire, quam naturalem appea 
       <!--486.xml-->
       <pb ed="#B" n="223-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>titum &amp; inclinationem: potius diceremus quod ad tempus a sua inclinatione erat suspensus si potuit suspen- 
       <lb ed="#B" n="2"/>di: aut quod ipsa voluntas in actum fruitionis aliquo dono fortificabatur: quantum ex huiusmodi inclinatione na-  
       <lb ed="#B" n="3"/>ta esset impediri: quam poneremus animae Christi gloriam fuisse diminutam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e283">
       DICImus igitur quod alia causa est 
       <lb ed="#B" n="4"/>ab omnibus praedictis super dicta retardatione in aliis animabus: quae non est in anima Christi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e288">
       AD cu 
       <lb ed="#B" n="5"/>ius inuestigationem sciendum est, quod in omni actione procedente ab agente per principium actiuum existens 
       <lb ed="#B" n="6"/>in eo: est duo considerare ex parte agentis scilicet illud quod agit: &amp; illud quo agit. Id quod agit est res ipsa habens ra 
       <lb ed="#B" n="7"/>tionem suppositi: &amp; secundum quod rationem suppositi habet. ld autem quo agit, est illud quod est principium 
       <lb ed="#B" n="8"/>absolutum formale in ipso. Vnde &amp; alibi determinauimus quod in diuinis non est agere: nisi suppositi secum 
       <lb ed="#B" n="9"/>dum quod est suppositum. Et non est formae, quae est ipsa diuina essentia: nisi sicut eius quo agit suppositum. 
       <lb ed="#B" n="10"/>Et hoc inquantum ipsa essentia sub ratione alicuius attributi habet rationem potentiae. Quia igitur vt pa 
       <lb ed="#B" n="11"/>tet ex iam supra inductis, ex parte animae vt forma est, &amp; sub ratione potentiae vt est principium intel 
       <lb ed="#B" n="12"/>lectualis &amp; voluntariae operationis, nullam est inuenire causam dictae retardationis: postquam ergo necesse ha-  
       <lb ed="#B" n="13"/>bemus eam ponere: necesse habemus eam inuestigare ex parte animae siue agentis vt natum est habe- 
       <lb ed="#B" n="14"/>re rationem suppositi: &amp; per hoc agentis principalis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e312">
       EST igitur sciendum vlterius: quod ratio suppositi 
       <lb ed="#B" n="15"/>est in creaturis quod existat in se separatum a quolibet alio: nec natum sit secundum suam naturam natu-  
       <lb ed="#B" n="16"/>raliter existere in alio vt aliquid eius. Propter quod natura humana dicta est assumpta a verbo: non suppo 
       <lb ed="#B" n="17"/>situm: quia etsi nata fuit existere in se si non fuisset assumpta: &amp; sic propriam habere rationem supposi- 
       <lb ed="#B" n="18"/>ti: tamen nunquam fuit in se existens separata: sed simul formata: &amp; in supposito verbi assumpta. In natura 
       <lb ed="#B" n="19"/>autem humana vt pura est secundum se, in aliis hominibus a Christo ratio suppositi cui per se debentur 
       <lb ed="#B" n="20"/>actiones intelligendi &amp; volendi, sistit in duplici natura. scilicet in composito ex anima &amp; corpore. ita quod anima 
       <lb ed="#B" n="21"/>etsi posset esse separata secundum se existens: semper tamen nata est existere in alio vt in corpore: &amp; contra 
       <lb ed="#B" n="22"/>suam naturam est &amp; naturalem eius inclinationem: quod sit extra corpus. Anima ergo etsi in se separata 
       <lb ed="#B" n="23"/>existat, perfectam rationem suppositi non habet sed diminute tantum. Nunc autem ita est quod quandocumque  
       <lb ed="#B" n="24"/>aliquid alteri convenit secundum aliquam rationem, si sit in ipso ratio illa diminute, diminute ei illud conve- 
       <lb ed="#B" n="25"/>nit. verbi genra: si actio videndi conuenit oculo secundum quod est compositum ex vi visiua &amp; organo, si alterum 
       <lb ed="#B" n="26"/>deficeret: aut tunc diminute ei actio conueniret: aut nullo modo. Cum ergo actio intelligendi &amp; volen- 
       <lb ed="#B" n="27"/>di per se convenit homini vt est suppositum subsistens in composito ex anima &amp; corpore, &amp; non nisi vt est 
       <lb ed="#B" n="28"/>subsistens in tali composito, in aliis hominibus a Christo altero illorum abstracto: aut non conuenit ei illa 
       <lb ed="#B" n="29"/>actio, aut diminute ei conuenit. Abstracto ergo corpore ab anima in aliis hominibus: actio intelligendi hominis vt 
       <lb ed="#B" n="30"/>est hominis, aut omnino non conuenit animae manenti: aut diminute ei conuenit. Nullo autem modo ei conuenire 
       <lb ed="#B" n="31"/>non potest cum sit substantia abstracta a materia: convenit ergo ei: sed diminute. Et hoc non quo ad aliquod  
       <lb ed="#B" n="32"/>vnum genus intelligend scilicet per phantasmata: sed quo ad quodcumque genus intelligendi, siue per phantasmata, siue 
       <lb ed="#B" n="33"/>per species aut habitus acquisitos absque phantasmate, siue per species innatas, aut per habitus ad modum  
       <lb ed="#B" n="34"/>angelorum, siue in diuina essentia: de quibus infra erit sermo. Non enim est aliquis modus intelligendi, 
       <lb ed="#B" n="35"/>cuius ratio est anima humana, qui non sit per se hominis vt suppositi intelligentis. Quia autem diminute convenit ani 
       <lb ed="#B" n="36"/>mae separatae: hoc non est nisi quia non est in ipsa personalitas siue ratio suppositi perfecta: quae requirit sub 
       <lb ed="#B" n="37"/>sistentiam in natura composita ex corpore &amp; anima ad hoc vt intelligens vim habeat vt perfectio secundum actum 
       <lb ed="#B" n="38"/>suum feratur in obiectum. Licet enim corpus non sit ratio intelligendi supposito subsistenti in composito ex 
       <lb ed="#B" n="39"/>anima &amp; corpore: vis tamen perfecte intelligendi non inest nisi tali composito. Et hoc communiter &amp; ab anima  
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; a corpore simul conmunitis. ita videlicet, quod si anima non fuerit subsistens in tali supposito neque in  
       <lb ed="#B" n="41"/>aliquo alio aliam rationem suppositi habente: nullo modo persectam rationem intelligendi aut volendi 
       <lb ed="#B" n="42"/>habere poterit. Est igitur in anima separata puri hominis ratio quare retardatur ne perfecte feratur 
       <lb ed="#B" n="43"/>per suam actionem in obiectum fruitionis quod scilicet non subsistit nisi in imperfecta personalitate. Et hoc ex corpo 
       <lb ed="#B" n="44"/>ris abstractione quod requiritur in natura quacumque ad hoc vt perfecto actu feratur in suum obiectum. 
       <lb ed="#B" n="45"/>In Christo autem ratio suppositi cui debentur actiones intelligendi &amp; volendi secundum duplicem naturam  
       <lb ed="#B" n="46"/>non subsistit per se nisi natura diuina: ita quod quocunque modo partes humanae naturae abinuicem separen- 
       <lb ed="#B" n="47"/>tur, semper tamen perfectam rationem suppositi habent in diuino supposito: quod numquam reliquit quicquid  
       <lb ed="#B" n="48"/>ab initio assumpsit. Quantum est ergo ex ratione suppositi, in anima Christi separata a suo cor- 
       <lb ed="#B" n="49"/>pore nulla est ratio imperfectionis ad eliciendum actum intelligendi aut volendi. Qualis quidem  
       <lb ed="#B" n="50"/>imperfectio vt dictum est: est in anima separata puri hominis. Propter quod etsi anima puri homi- 
       <lb ed="#B" n="51"/>nis separata a suo corpore retardetur in aliquo a persectione fruitionis propter defectum sui corpo- 
       <lb ed="#B" n="52"/>ris: anima tamen Christi in hoc nullo modo potest retardari. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e397">
       EST tamen aduertendum quod anima 
       <lb ed="#B" n="53"/>Christi puri hominis sic retardatur separata a perfectione fruitionis: quod non tam perfecte feratur per 
       <lb ed="#B" n="54"/>actum in suum obiectum quantum fertur suppositum completum si ipsa esset in corpore. Et hoc 
       <!--487.xml-->
       <pb ed="#B" n="223-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>contingit non tam propter defectum corporis quem patitur anima Christi separata quantum animae aliorum: 
       <lb ed="#B" n="2"/>sed propter defectum perfectae personalitatis, quem non patitur anima Christi sicut animae aliorum, vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Non autem quod aliquod impedimentum sentiat quin feratur in obiectum quantum naturae suae gradus &amp; glo 
       <lb ed="#B" n="4"/>riae requirit. aliter enim perfecte appetitus eius non satiaretur: nec voluntas eius voluntati diuinae omnino 
       <lb ed="#B" n="5"/>conformaretur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e116-d1e420">
       PER dicta patent vtriusque partis obiecta.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>