<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 29</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 29</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="392-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3972">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3972-Hd1e96">Quaestio 29</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3972-d1e99">
        <lb ed="#B" n="42"/>CIrca tertium vero nuilum proponebatur argumentum: &amp; ideo statim responden- 
       <lb ed="#B" n="43"/>dum est ad ipsum secundum formam qua propositum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3972-d1e106">
       DIcendo quod postquam vere spon- 
       <lb ed="#B" n="44"/>salia praecesserunt verbo &amp; mente contracta, licet affectu venereo ad hoc fuit ad-  
       <lb ed="#B" n="45"/>ductus: quod nullatenus veritatem sponsalium impediuit: &amp; post talia sponsalia car 
       <lb ed="#B" n="46"/>nalis copula est subsecuta: in qua non expresse cognouit se dissensisse in copulam con 
       <lb ed="#B" n="47"/>iugalem: nec consensisse: praesumendum est ex facto copulae carnalis quod consensit in co- 
       <lb ed="#B" n="48"/>pulam coniugalem. Praesumendum dico &amp; a seipso in conscientia sua, uod scilicet implici 
       <lb ed="#B" n="49"/>te consensit, &amp; etiam ab ecclesia tali praesumptione contra quam nullam admitteret exceptionem in con- 
       <lb ed="#B" n="50"/>trarium, sed sententiando iudicaret verum esse matrimonium perfectum &amp; consummatum. Quare cum tali 
       <lb ed="#B" n="51"/>modo astrictus vxori non habet potestatem subrrahendi se a confortio mulieris, defraudando eam de-  
       <lb ed="#B" n="52"/>bito quod habet in eius corpore, sicut nec econverso, dico sine suo consensu amborum: dicente Apost. 
       <lb ed="#B" n="53"/>i. Corin. vii. Mulier sui corporis potestatem non habet, sed vir: similiter &amp; vir sui corporis potesta- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tem non habet, sed mulier: propter quod nec possunt nec debent sibi in hoc defraudare nisi ex mu 
       <!--825.xml-->
       <pb ed="#B" n="392-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tuo consensu amborum. secundum quod continuo subdit Apostolus. Nolite fraudare inuicem nisi fortem 
       <lb ed="#B" n="2"/>ex consensu ad tempus. Super illud, Vir debitum reddat. Glossa. Postquam coniuncti fuerint. &amp; super il 
       <lb ed="#B" n="3"/>lud, Porestatem non habet. Non sibi alterutri negent. Post copulam enim carnalem neuter habet 
       <lb ed="#B" n="4"/>potestatem corporis sui ad vsum sui corporis denegandum alteri. Propter quod dicitur Roma. vii. 
       <lb ed="#B" n="5"/>Quae sub viro est mulier, viuente viro alligata est legi viri. &amp; similiter econuerso, quia in hoc pares 
       <lb ed="#B" n="6"/>sunt, vt dicit Glos. i. Corin. vii. super illud. Nolite fraudare. Gloss, id es. subtrahere debitum. vt etsi al- 
       <lb ed="#B" n="7"/>teri eorum perpetua continentia placeat, nisi ex alterius consensu non possit. Vnde nec quaerere debet 
       <lb ed="#B" n="8"/>occasionem dissolutionis. dicente Apostolo in eadem. Alligatus es vxori: noli quaerere solutionem. 
       <lb ed="#B" n="9"/>Glossa. Etsi instet necessitas. Propter quod dicit Apostolus ibidem. Praecipio non ego, sed dominus, vxo 
       <lb ed="#B" n="10"/>rem a viro non discedere. Intellige nec econuerso. Idcirco dicendum quod talis religioni per votum nul 
       <lb ed="#B" n="11"/>lo modo potuit se astringere, nec potest in ea permanere nisi obtento eius expresso consensu secun 
       <lb ed="#B" n="12"/>dum ordinationem ecclesiae, sed oportet ipsum ad saeculum reuerti, &amp; matrimonium cum illa so- 
       <lb ed="#B" n="13"/>lennizare &amp; tractare affectu matrimoniali. Sed quamquam sponsalia praecederent, &amp; carnalis copula sequere 
       <lb ed="#B" n="14"/>tur, si consensus non interueniret, non esset matrimonium quantum ad deum: nec etiam quantum  
       <lb ed="#B" n="15"/>ad ecclesiam, si constaret ecclesiae quod consensus non interuenisset. vt extra de sponsalibus. cap. Tua 
       <lb ed="#B" n="16"/>nos. Sed postquam illud ecclesiae constare non potest, stabit pro eo quod ei factum constat.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>