<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 37</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 37</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="149-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1767">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1767-Hd1e96">Quaestio 37</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1767-d1e99">
        <lb ed="#B" n="16"/>CIrca quartum arguitur, quod in sacramentis nouae legis sit virtus supernaturalis 
        creati<lb ed="#B" n="17" break="no"/>ua gratiae. videmus enim quod ignis naturalis agit in animam separatam vel in angelum super 
       <lb ed="#B" n="18"/>naturaliter ad causandum dolorem, quare vt videtur potest sacramentum corporaliter super 
       <lb ed="#B" n="19"/>naturaliter in animam ad creandum gratiam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1767-d1e110">
       IN contrarium est, quod tunc creatura crearet vel con 
       <lb ed="#B" n="20"/>municaret deo: quia gratia non sit nisi per creationem: quid non tenet ecclesia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1767-d1e115">
       DIcendum ad  
       <lb ed="#B" n="21"/>hoc: quod propter supereminentiam virtutis, quam necesse habemus secundum fidem ponere in 
        sa<lb ed="#B" n="22" break="no"/>cramentis nouae legis super sacramenta veteris legis, in hoc videlicet quod sacramenta veteris legis quia non  
       <lb ed="#B" n="23"/>habebant adiutricem gratiam: sicut sacramenta nouae legis: occidere enim dicebantur transgressores: 
        Sacra<lb ed="#B" n="24" break="no"/>menta vero nouae legis viuificare, &amp; iustificare, secundum doctrinam apostoli, quaestio praesens a Theologis intro 
       <lb ed="#B" n="25"/>ducta est. Non est enim euidens in quo consistit illa virtutis supereminentia: nisi consistat in aliqualiter 
        cre<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ando gratiam: de quo tamen multum dubium est vtrum possit virtu scilicet sacramenti super hoc: cum sacramentum 
       <lb ed="#B" n="27"/>sit creatura siue creatum quid, &amp; gratia non causatur nisi per creationem: in creando autem potius creditur 
        crea<lb ed="#B" n="28" break="no"/>turam nihil omnino posse cooperari creatori quam posse: licet credatur posse ministerium aliquod exhibere 
       <lb ed="#B" n="29"/>vt orationis vel alicuius talis, ordinans &amp; disponens ad gratiae susceptionem quae habetur per creationem, quid  
       <lb ed="#B" n="30"/>non solum creditur: immo rationabiliter asseritur. &amp; hoc ratione sumpta, &amp; ex parte ipsius actus crean 
       <lb ed="#B" n="31"/>di generaliter, &amp; ex parte gratiae creatae specialiter. Ex parte autem actus creandi ratio est: quia creatio est actio 
       <lb ed="#B" n="32"/>ex non subiecto, hoc est ex nihilo: &amp; omnis actio creaturae est ex subiecto susceptibili praesupposito, eo quod  
       <lb ed="#B" n="33"/>est potentiae finitae: &amp; productio ex nihilo omnino est opus potentiae infinitae. Quia inter omnino nihilum  
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; ens in actu est distantia infinita: quam non potest absoluere nisi potentia infinita. Inter vero id quod est ens 
       <lb ed="#B" n="35"/>in potentia praecedens: &amp; ens in actum: non est nisi distantia finita: quae potest absolui per agens finitum. Ex par 
       <lb ed="#B" n="36"/>te vero gratiae creandae etsi non haberet esse per creationem: ratio est: quia gratia eo quod eleuat animam ad esse 
       <lb ed="#B" n="37"/>quoddam supernaturale, necessario est effectus quidam supernaturalis: licet in se sit natura &amp; creatura 
        ali<lb ed="#B" n="38" break="no"/>qua: in quem nulla creatura potest: quia virtus eius non est nisi virtus naturalis, &amp; nulla virtus 
        natu<lb ed="#B" n="39" break="no"/>ralis potest in effectum supernaturalem: inquanum. scilicet supernaturaliter habet fieri: licet in se sit natura aliqua  
       <lb ed="#B" n="40"/>neque potest ad ipsum etiam vllo modo attingere. In quo ergo consistit supereminentia sacramentorum nouae  
       <lb ed="#B" n="41"/>legis, quod habent adiutricem assistentem gratiam super sacrameta veteris legis quae illam non habebant, cum non  
       <lb ed="#B" n="42"/>possit consistere in ipsam gratiam creando siue causando virtute sua naturali. Vtrum consistat in cre 
       <lb ed="#B" n="43"/>ando ipsam supernaturaliter, &amp; ad hoc habeat virtutem supernaturalim: secundum quod quaerit 
        propo<lb ed="#B" n="44" break="no"/>sita quaestio, &amp; tenet communitas doctorum, &amp; in ipsis vniuersalis ecclesia: quod sacramenta veteris legis 
        nul<lb ed="#B" n="45" break="no"/>lo modo sunt effectiua gratiae praesentis: sed tantum signa significatiua vel figuratiua gratiae futurae: quae si 
       <lb ed="#B" n="46"/>gnificatio quasi quaedam de futuris erat instructio: Sacramenta vero nouae legis non solum sunt significatiua gere 
       <lb ed="#B" n="47"/>non dico futurae sed praesentis: vt in hoc tantum ponamus differentiam sacramentorum veteris legis &amp; nouae: sed si 
       <lb ed="#B" n="48"/>mul sunt &amp; signa gratiae praesentis, &amp; causa eius. Quae tamen due scilicet esse signum &amp; causam gratiae, non l 
       <lb ed="#B" n="49"/>bene determinauit illa opinio aliquorum quae dicebat quod sacramenta nouae legis non sunt causa gratiae 
       <lb ed="#B" n="50"/>per virtutem aliquam eis inditam ipsam creando: sed quia deo assistente sacramentis cum exhibentur, gratiam cream 
       <lb ed="#B" n="51"/>do confert. Sed hoc modo sacramentum non est causa gratiae propter quam sit: immo sine qua non. &amp; hoc non  
       <lb ed="#B" n="52"/>sicut sine qua non posset fieri: quemadmodum figura non posset imprimi caerae a sigillo, nisi esset mollis: non  
       <lb ed="#B" n="53"/>tamen propter ipsam imprimitur: sed solummodo sine qua ordinauit, quasi ex quadam pactione siue 
       <lb ed="#B" n="54"/>statuto, ne imprimens eam imprimeret. Et sic quantum est ex se non agit, nisi quod gratiam praesentem esse 
       <!--340.xml-->
       <pb ed="#B" n="150-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>significat: vt secundum hoc in modo significandi differant solummodo sacramenta veteris legis, &amp; nouae 
       <lb ed="#B" n="2"/>uod scilicet illa significabant gratiam futuram: ista vero iam praesentem. Quod quia est nimis modicum, praeferre sacramen 
       <lb ed="#B" n="3"/>ta nouae legis sacramentis legis veteris: ideo est aliorum opinio quod sacramenta nouae legis aliquid 
        ope<lb ed="#B" n="4" break="no"/>rantur in creando genram: non sicut per se agens, &amp; praeer formam in se existentem: quemadmodum actione 
        natura<lb ed="#B" n="5" break="no"/>li calidum calefacit &amp; lucidum illuminat: sed sicut instrumentum motum ab agente per se: quemadmodum serra 
       <lb ed="#B" n="6"/>operatur in sectione lignorum regulari: quid non competit ei, nisi inquantum est artificialiter mota ab artifice. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Quod non potest stare. quoniam quandocumque aliquid cooperatur ad aliquem effectum: vt instrumentum in virtute pri 
       <lb ed="#B" n="8"/>cipalis agentis: oportet quod habeat aliquam virtutem propriam in agendo illud, quemadmodum agit calidum in  
       <lb ed="#B" n="9"/>calido: propter hoc quod agit generando vt instrumentum in virtute agentis principalis, aut quod habeat in se ali 
       <lb ed="#B" n="10"/>quam dispositionem naturalem qua attingit effectum in agendo. quemadmodum serra secundum suam formam si 
       <lb ed="#B" n="11"/>ue figuram habet dispositionem qua attingit ligna in diuidendo ea. Cum ergo sacramenta nouae legis non 
       <lb ed="#B" n="12"/>plus habeant propriam virtutem in agendo aliquid ad creandum gratiam, neque dispositionem 
        supna<lb ed="#B" n="13" break="no"/>turalem qua attingunt gratiam creatam, quam sacramenta veteris legis etiam supernaturaliter: quia quan 
       <lb ed="#B" n="14"/>tuncumque esset supernaturaliter in esse productum: tamen aliqua creatura esset in natura sua, quae nullo modo at 
       <lb ed="#B" n="15"/>tingere posset ad purum non ens, quale est omne creabile. Nullo ergo modo penes iam dictum modum  
       <lb ed="#B" n="16"/>plus sunt causa gratiae sacramenta nouae legis quam veteris. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1767-d1e230">
       ET ideo dicendum est: quod sacramenta nouae 
        le<lb ed="#B" n="17" break="no"/>gis nullo modo aliquid agunt ad gratiam creandam: neque in creando attingunt eam plus quam sacramen 
       <lb ed="#B" n="18"/>ta veteris legis: sed solum dicuntur esse causa gratiae praesentis, cuius sunt signa in hoc, quod sunt contenti 
       <lb ed="#B" n="19"/>ua eius quod est per se causa creatiua gratiae inquantum creat eam. Licet enim deus qui est creator gra 
       <lb ed="#B" n="20"/>tiae, per essentiam &amp; substantiam in omnibus sit, tamen quo ad aliquem effectum est in vna re: ita quod non 
       <lb ed="#B" n="21"/>in alia: secundum quod deitas existens in carne Christi per gratiam vnionis ad tactum manus eius 
        cura<lb ed="#B" n="22" break="no"/>bat leprosos: vt deitas dicatur illud egisse: non vt deitas tantum: sed vt existens in manu Christi. &amp; per hoc quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>illa existens in manu Christi curabat illum sicut agens principale, dicitur quod curabat ipsum manus 
        Chri<lb ed="#B" n="24" break="no"/>sti vt agens instrumentale: vt secundum hunc modum dicamus quod sacramenta nouae legis sunt causa gra 
       <lb ed="#B" n="25"/>tiae instrumentaliter, non quia aliquid agunt in producendo gratiam plus quam sacramenta veteris legis: sed  
       <lb ed="#B" n="26"/>quia deus vt existens est in ipsis ad tactum eorum circa illos quibus administratur, confert gratiam 
       <lb ed="#B" n="27"/>creando eam in ipsis. Et per hunc modum dicuntur esse instrumenta creatiua gratiae: inquantum scilicet ad  
       <lb ed="#B" n="28"/>tactum eorum deus existens in eis confert gratiam: &amp; similiter vasa gratiae, inquantum continent eum 
       <lb ed="#B" n="29"/>qui est fons &amp; origo, a quo emanat gratia vt est in eis. Vnde &amp; illud sacramentum nouae legis in quo  
       <lb ed="#B" n="30"/>Christus continetur corporaliter, habens sibi vnitam diuinitatem corporaliter, cuiusmodi est sacramen 
       <lb ed="#B" n="31"/>tum altaris, praecipue dicitur sacramentum gratiae &amp; contentiuum &amp; effectiuum. Alia vero 
        sacramen<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ta inquantum aliquid virtutis eius participant: in continende scilicet virtualiter quod illud sacramentum 
        prae<lb ed="#B" n="33" break="no"/>cipuum continet realiter: secundum quod aqua baptismi habet virtutem sanguinis Christi. propter quid secundum 
       <lb ed="#B" n="34"/>quod dicit Apostolus, quotquot baptizati sumus in sanguine eius baptizati sumus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1767-d1e273">
       ET per hoc plane 
        diffe<lb ed="#B" n="35" break="no"/>runt sacramenta nouae legis a sacramentis veteris legis: quoniam ad tactum sacramentorum veteris legis aut non 
        da<lb ed="#B" n="36" break="no"/>batur regulariter gnra a deo: sicut contingebat in aliis sacramentis eius a circuncisione, aut si aliquando dabatur  
       <lb ed="#B" n="37"/>hoc non erat instrumentaliter ex parte tactus illius: sed ex deuotione tangentis. Et ita dabatur a deo, non vt 
       <lb ed="#B" n="38"/>erat in illis sacramentis: sed vt erat in corde deuoti. In sacramento vero circuncisionis: etsi regulariter 
       <lb ed="#B" n="39"/>ad tactum dabatur genra a deo: hoc erat solummo quasi ex sola pactione habita cum Abraham: ad quam implendam deus 
       <lb ed="#B" n="40"/>vt assistens sacramento dabat genram: non vt existens in ipso, &amp; de ipso. &amp; sic neque illud sacramentum 
        vl<lb ed="#B" n="41" break="no"/>lo modo dabat siue causabat gratiam instrumentaliter, sicut dant siue causant sacramenta nouae legis: vt 
       <lb ed="#B" n="42"/>dictum est iam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1767-d1e293">
       PER iam dicta in parte patet ad obiectum. Dicendum enim ad primum quod non est simile de agen 
       <lb ed="#B" n="43"/>do supernaturaliter ignem in animam vel angelum &amp; creaturam in aliquid ad ipsum creandum: quoniam effectus 
       <lb ed="#B" n="44"/>ille passionis quantuncumque supernaturaliter sit in aliquid subtractum, fit vt supernaturaliter tanquam instrumentum 
       <lb ed="#B" n="45"/>virtute superiori possit illud attingere: actio autem quae est creatio in nuilum subtractum omnino fit. &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>ideo id nulla creatura omnino potest attingere, &amp; per hoc neque ad ipsum creandum instrumentaliter 
       <lb ed="#B" n="47"/>agere vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1767-d1e306">
       AD secundum dicendum quod creatum creare vel coagere in creando vt agens principale, vel 
       <lb ed="#B" n="48"/>aliqua dispositione sua attingendo creatum, inquantum creatur tanquam agens instrumentale, omnino est im 
       <lb ed="#B" n="49"/>possibile: vt dictum est. Creare tamen instrumentaliter id quid creatur tanquam continens in se creans 
        prin<lb ed="#B" n="50" break="no"/>cipale: &amp; vt de quo agit creatura: non est inconueniens creaturae: vt iam expositum est. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Explicitae sunt Quaestiones. XXXVllde Quarto Quolibet. Magistri Henrici a Gandauo, 
        Ar<lb ed="#B" n="52" break="no"/>chidiaconi Tornacensis, disputatae in scholis eius.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>