<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 24</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 24</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="476-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4563">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4563-Hd1e96">Quaestio 24</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4563-d1e99">
        <lb ed="#B" n="17"/>SEquuntur pertinentia ad administrationem sacramenti poenitentiae specialiter:  
       <lb ed="#B" n="18"/>quorum vnum pertinebat ad illusionem confessoris passiuam. Vtrum si confessus pec 
       <lb ed="#B" n="19"/>cata quae dicit se habere, recipiat poenitentiam satisfactoriam pro illis ex confessoris 
        in<lb ed="#B" n="20" break="no"/>iunctione, &amp; reuersus sequenti die in confessione alia dicat eidem confessori quod in praecedem 
       <lb ed="#B" n="21"/>ti confessione fuit omnino mentitus: &amp; confiteatur alia cum illo mendacio, pro quibus pe 
       <lb ed="#B" n="22"/>tit sibi iniungi poenitentiam salutarem: vVtrum inquam confessor poenitentiam satisfactoriam in  
       <lb ed="#B" n="23"/>iunctam in prima confessione debeat reuocare &amp; nouam in illa secunda confessione iniungere. Alia autem duo perti 
       <lb ed="#B" n="24"/>nebant ad illusionem confessoris actiuam. Primum per actum confitendi: vtrum clericus non existens in sacris 
       <lb ed="#B" n="25"/>ordinibus assumens habitum confessoris: si audiat sic alicuius confessionis: fingens se esse sacerdotem 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; confessorem: qua audit a dicit se delusisse confitentem &amp; deridet eum: vtrum inquam clericus 
       <lb ed="#B" n="27"/>ille sit suspensus: vt non possit de caetero ad sacros ordines promoueri. Secundum per actum 
        deti<lb ed="#B" n="28" break="no"/>nendi fidei commissum: vtrum confessus habens rem alienam quam iusto metu non audet 
        restitue<lb ed="#B" n="29" break="no"/>re illi cui est restituenda: si committat eam confessori suo vt eam restituat: confessor autem eam 
       <lb ed="#B" n="30"/>non restituit: Vtrum inquam confessus ille sit absolutus a debito illius rei. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4563-d1e132">
       CIRca primum arguitur 
       <lb ed="#B" n="31"/>quod ille confessor debet primam satisfactionem reuocare, &amp; nouam iniungere: quia reuocata causa 
       <lb ed="#B" n="32"/>debet reuocari effectus: &amp; noua causa superueniente debet sequi nouus effectus. Peccata autem 
       <lb ed="#B" n="33"/>hic sunt reuocata propter quae facta fuit illa iniunctio: &amp; noua sunt confessa propter quae debet fieri 
       <lb ed="#B" n="34"/>noua satisfactionis iniunctio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4563-d1e143">
       CONtra. confessor non debet reuocare quod nescit: sed nec 
       <lb ed="#B" n="35"/>scit illa peccata prioris confessionis, nec quod iniunxerat pro illis: quia vt dicit Augustinus, nihil minus 
       <lb ed="#B" n="36"/>scitur quam quod in confessione scitur. ergo &amp;c. Item confessor non debet reuocare quod nescit an sit 
        re<lb ed="#B" n="37" break="no"/>uocandum: sed nescit an illa iniunctio sit reuocanda an non: Nec debet illi super hoc credere: quia  
       <lb ed="#B" n="38"/>qua ratione dixit se fuisse mentitum in prima confessione: eadem ratione posset dicere se fuisse men 
       <lb ed="#B" n="39"/>titum in secunda, &amp; sic de caeteris: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4563-d1e156">
       DIcendum: quod confessor aut percipere potest quod sana 
       <lb ed="#B" n="40"/>vel non sana mente fecerit primam confessionem: aut non: sed manet semper in dubio. Si potest per 
       <lb ed="#B" n="41"/>cipere quod non sana, totum quod factum est in illa prima confessione, pro nihilo debet reputari &amp; pro 
       <lb ed="#B" n="42"/>non facto: &amp; debet iniungi noua satisfactio pro confessis in secunda confessione. Si autem manet in  
       <lb ed="#B" n="43"/>dubio, debet potius praesumere quod non sana mente fecerit primam confessionm: sed secundam: quia 
       <lb ed="#B" n="44"/>non est praesumendum quod in secunda confessione in qua percipitur esse sanae mentis sit immemor suae 
       <lb ed="#B" n="45"/>salutis. et tunc redit in idem ac si percipere posset ipsum tunc fuisse sanae mentis. Propter quod etsi non  
       <lb ed="#B" n="46"/>multum debet ei credere: debet tamen secundae confessioni magis inhaerere: quia semper praesumendum 
       <lb ed="#B" n="47"/>est quod confitens sanae mentis verum dicat in confitendo retroacta. Et ideo magis debet reputare 
        satisfa<lb ed="#B" n="48" break="no"/>ctionem primo iniunctam non fuisse iniungendam tamquam tunc fuisset mentitus, &amp; non in secunda confessione. Non  
       <lb ed="#B" n="49"/>tamen debet illud simpliciter reputare: quia forte in prima confessione non est mentitus: sed in secunda:  
       <lb ed="#B" n="50"/>et ideo potius primam debet reuocare &amp; nouam secundam iniungere, quam illam primam ratam habere &amp; quam 
       <lb ed="#B" n="51"/>secundam confessionem pro nihilo reputare: nec pro ea aliquid iniungere, non tamen simpliciter: sed dicendo com 
       <lb ed="#B" n="52"/>fesso sub conditione. Si verum dixisti in prima confessione, non reuoco tibi iniuncta in illa: nec habeo 
       <lb ed="#B" n="53"/>ratam confessionem quam modo facis: &amp; quod tibi iniungam. Si autem mentitus es in illa confessione, vt dicis 
       <lb ed="#B" n="54"/>nihil habeo ratum de factis a me in illa confessione: sed reuoco totum. &amp; tunc debet ei iniungere poe- 
       <!--993.xml-->
       <pb ed="#B" n="476-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nitentiam secundum exigentiam secundae confessionis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4563-d1e199">
       AD primum in argumentum: quod peccata prae 
       <lb ed="#B" n="2"/>cedentis confessionis reuocantur. ergo &amp;c. Dicendum quod verum est forte verbo solum: sed nequaquam 
       <lb ed="#B" n="3"/>secundum rem. propter quod iniuncta poenitentia pro ibi confessis non debet reuocari nisi sub condi 
       <lb ed="#B" n="4"/>tione secundum iam dictum modum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4563-d1e208">
       AD primum in oppositum quod confessor nescit facta in 
        pri<lb ed="#B" n="5" break="no"/>ma confessione secundum Augustinum. Dicendum quod verum est vt reuelanda, etiam si esset super 
        reue<lb ed="#B" n="6" break="no"/>latione facienda adiuratus in publico iudicio: nisi forte alio modo sciret eadem: quia quod in 
        confes<lb ed="#B" n="7" break="no"/>sione scit: non scit confessor vice personae propriae, sed solummodo vice dei. Scit tamen illa 
        simpli<lb ed="#B" n="8" break="no"/>citer vt memoriter retenta. Et debet confessor vt perfectius in qualibet confessione ex ordine ad  
       <lb ed="#B" n="9"/>confessionem praecedentem agnoscat pecoris sui vultum niti vt memoriter retineat quae in 
        con<lb ed="#B" n="10" break="no"/>fessione audit &amp; facit poenitentias iniungendo. Per hoc enim melius cognoscendo statum eius cum 
       <lb ed="#B" n="11"/>iterum ad confitendum ipsi reuertitur: melius &amp; discretius potest ei consulere. Ad secundum quod 
       <lb ed="#B" n="12"/>nescit confessor an prima iniunctio sit reuocanda: quia nescit an sit confitenti credendum in 
        con<lb ed="#B" n="13" break="no"/>fessione secunda: Dicendum quod licet non sit ei simpliciter credendum in illa: potius tamen 
        creden<lb ed="#B" n="14" break="no"/>dum est ei quam non credendum. Et ideo alia satisfactio iniungenda est non simpliciter: sed sub 
        condi<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tione, vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>