<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 11</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 11</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="168-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1918">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1918-Hd1e96">Quaestio 11</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e99">
       <!--377.xml-->
        <pb ed="#B" n="168-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Equuntur quaesita pertinentia ad creaturas. Quorum quaedam pertinentgenerali 
       <lb ed="#B" n="2"/>ter ad omnes creaturas. Quaedam vero specialiter ad quasdam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e110">
       CIRca primumqua- 
       <lb ed="#B" n="3"/>rebantur duo. Quorum primum erat. Vtrum esse cuiuslibet creaturae sit in conti 
       <lb ed="#B" n="4"/>nuo fieri: an simul, &amp; in facto esse. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e117">
       SEcundum: vtrum quaecumque diuersitas intentionum  
       <lb ed="#B" n="5"/>in aliquo faciat compositionem in illo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e122">
       CIRca primum arguitur quod esse cuiuslibet 
       <lb ed="#B" n="6"/>creaturae sit in continuo fieri, quoniam illud quod continue quantum est de se tendit in  
       <lb ed="#B" n="7"/>non esse non habet esse nisi illud ab alio continue recipiendo, vt continue reparetur si 
       <lb ed="#B" n="8"/>cut continue decidit, sicut patet de esse motus &amp; temporis. esse cuiuslibet creaturae est huiusmodi, quantum  
       <lb ed="#B" n="9"/>est ex parte ipsius creaturae: quia ex se omnino non habet esse sed non esse: &amp; quaelibet res quantum est 
       <lb ed="#B" n="10"/>ex se tendit in id quid est nata hatberne ex se ab illo quod habet ab alio: sicut aqua calida in infrigidationem. er- 
       <lb ed="#B" n="11"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e139">
       CONtra. si esse creaturae esset in continuo fieri, cum non habet neque recipit esse nisi productione sua in esse: con 
       <lb ed="#B" n="12"/>tinue ergo produceretur in esse: &amp; sic pluries crearetur, quid falsum est. Item si esse creaturae esset in continuo 
       <lb ed="#B" n="13"/>fieri: aut ergo illud esset vnum &amp; idem, aut semper aliud &amp; aliud. Non idem: quia iam habitum esset antequam fieret 
       <lb ed="#B" n="14"/>Non aliud &amp; aliud, quia tunc aut praecedens corrumperetur adueniente sequente, aut non: sed simul cum ipso ma 
       <lb ed="#B" n="15"/>neret. Non primo modo, quia non est assignare causam corruptionis. Non secundo modo, quia tunc essent 
       <lb ed="#B" n="16"/>diuersa esse simul, aut vnum fieret ex pluribus, &amp; esset augmentum, &amp; semper maius &amp; maius, quae 
       <lb ed="#B" n="17"/>omnia falsa sunt. Quidam considerantes esse creaturae in comparatione ad esse dei, dicunt quod sicut 
       <lb ed="#B" n="18"/>esse dei dicitur vere esse, quia ipse stabilitatem &amp; fixionem habet in suo esse, quod est omnino im- 
       <lb ed="#B" n="19"/>mutabile esse: a quo necesse est omnem creaturam deficere: sic esse creaturae dici debet non vere esse 
       <lb ed="#B" n="20"/>tanquam non habens stabilitatem et fixionem in se &amp; permanentiam immutabilitatis, sed potius aliquem flu- 
       <lb ed="#B" n="21"/>xum &amp; mutationem. Fluxus autem &amp; mutatio in ipso esse non est nisi fieri quiddam eius, sicut fluxus in  
       <lb ed="#B" n="22"/>stantis non est nisi continuum fieri eius in tempore: &amp; fluxus albedinis non est nisi continuum fieri eius in motu 
       <lb ed="#B" n="23"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e168">
       SEcundum hoc ergo dicunt quod esse creaturae non est stans neque permanens, sed in continuo fieri &amp; flum i 
       <lb ed="#B" n="24"/>a primo ente. secundum quod dant exemplum de luce: cuius esse est in continuo fieri: non autem in facto esse &amp; per- 
       <lb ed="#B" n="25"/>manenti. Aliter enim recedente (ut dicunt) corpore luminoso maneret medium illuminatum. Nunc autem  
       <lb ed="#B" n="26"/>(vt dicunt) esse cuiuslibet creaturae se habet ad deum, sicut esse luminis siue lucis in medio. Tantum enim de 
       <lb ed="#B" n="27"/>pendet esse creaturae ab esse dei, quantum esse luminis ab esse lucis. quia sicut luce recedente &amp; cessante in  
       <lb ed="#B" n="28"/>fluere lumen, omnino deficit lumen in medio, sic primo esse recedente a creatura ne esse continuo influat ei 
       <lb ed="#B" n="29"/>necesse est esse creaturae deficere omnino. Necesse est ergo ponere (ut dicunt) quod esse creaturae non sit 
       <lb ed="#B" n="30"/>in permanentia siue in facto esse: sed in continuo fluxu et fieri ab esse primi: quemadmodum esse lumi 
       <lb ed="#B" n="31"/>nis vel lucis in medio non est in medio in permanentia &amp; facto esse: sed solummodo in continuo fluxu 
       <lb ed="#B" n="32"/>&amp; fieri a corpore luminoso. dicente Augustino. viii. super Genesim cap. xix. Aer praesente lumine non 
       <lb ed="#B" n="33"/>factus est lucidus: sed fit. quia si factus esset: non autem fieret: etiam absente lumine lucidus esset. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e192">
       POsi 
       <lb ed="#B" n="34"/>tio istorum stare non potest omnino in substantiis, neque in accidentibus aliis a motu &amp; tempore, nisi 
       <lb ed="#B" n="35"/>quatenus esse eorum motui &amp; tempori coniungitur, vt statim patebit. Si enim esse rei sit in continuo fie 
       <lb ed="#B" n="36"/>ri &amp; successiue, hoc non potest intelligi nisi aut quod res ipsa &amp; natura subiecta ipsi esse sit vna &amp; eadem 
       <lb ed="#B" n="37"/>manens, aut semper alia &amp; alia. Sl secundo modo, tunc nulla res esset vna &amp; eadem numero in duo  
       <lb ed="#B" n="38"/>bus momentis: &amp; sequetur opinio dicentium quod nihil idem est manens propter rerum mutationem 
       <lb ed="#B" n="39"/>ita quod non sit idem bis signare: quia in secunda signatione non est idem quod prius erat. Contra quam  
       <lb ed="#B" n="40"/>disputat Aristoteles, &amp; eam improbat in quarto metaphysicae, secundum quod sufficienter huius positionis 
       <lb ed="#B" n="41"/>falsitatem exposuimus in quadam quaestione art id est quaest. i. de possibilitate sciendi. Sl primo modo, aut ergo res 
       <lb ed="#B" n="42"/>manens est eadem simpliciter absque intensione &amp; remissione, aut diuersificata penes esse intensum &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>remissum. Sl secundo modo, sequaretur quod omnia creata intensionem et remissionem reciperent, cuius oppositum deter  
       <lb ed="#B" n="44"/>minauimus in alio Quolibet. Sequeretur etiam quod res quaelibet in quolibet instanti inueniretur variata per in-a  
       <lb ed="#B" n="45"/>tensionem et remissionem, quod non oportet: cum causa eadem possit esse, et vniformiter agens prius et posterius. Sl 
       <lb ed="#B" n="46"/>primo modo, aut esse manet circa rem vnum et idem, aut continue variatur. Sl secundo modo, hoc non potest stare 
       <lb ed="#B" n="47"/>quoniam res non manet nisi inquantum effectus dei est: &amp; ex hoc habet esse actuale quod est dei effectus, vt alias sepius 
       <lb ed="#B" n="48"/>habitum est. Non ergo manet vna et eadem res nisi vno et eodem esse manente in ipsa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e227">
       PRAEterea non 
       <lb ed="#B" n="49"/>posset esse aliud et aliud esse nisi quia vno corrupto fieret aliud esse, eo quod plura esse substantialia non 
       <lb ed="#B" n="50"/>possunt esse simul in eodm: sed quocunque esse corrupto et alio generato fit processus ad non esse, con 
       <lb ed="#B" n="51"/>trario esse corrupto, et ab ipso non esse contrario esse generato. et sic idem continue secundum esse sub- 
       <lb ed="#B" n="52"/>stantiale esset generatum et corruptum pluries, quid est impossibile. quoniam non est idem numero generatum et 
       <lb ed="#B" n="53"/>corruptum, nisi fiat eadem transmutatio ad vtrumque, secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> quinto Physicorum de sanitate primo cor 
       <lb ed="#B" n="54"/>rupta, et deinde iterum regenerata. Eadem autem transmutatio non potest esse illa quae posterior cum illaquae  
       <!--378.xml-->
       <pb ed="#B" n="169-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est prior: quia non sunt eodem tempore. quod requiritur ad eandem transmutationem numero se- 
       <lb ed="#B" n="2"/>cundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in eodem. Primo mod. scilicet prout esse circa rem manet vnum &amp; idem, intelligitur esse rei consi- 
       <lb ed="#B" n="3"/>stere in continuo fieri, non ex parte esse ipsius aut essentiae rei: sed ex parte ipsius fieri quo res suum esse ha-  
       <lb ed="#B" n="4"/>bet ab alio. Quod non contingit intelligi nisi tripliciter: quoniam illud fieri aut est vnum &amp; idem simplex manens, aut 
       <lb ed="#B" n="5"/>vnum continuum distinctum penes prius &amp; posterius: aut semper aliud &amp; aliud discretum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e264">
       CONtra 
       <lb ed="#B" n="6"/>primum modum vt videtur fundatur aliquorum intentio: videlicet quod res in sua essentia, &amp; in esse suo substan- 
       <lb ed="#B" n="7"/>tiali &amp; essentiali manet vna &amp; eadem: sed tamen quod non habet esse nisi per fieri ab alio, hoc non potest habere vni 
       <lb ed="#B" n="8"/>co fieri ne sit simplex &amp; totum simul: sicut est esse dei, &amp; ne ponatur in se subsistere abque actione aliqua pri 
       <lb ed="#B" n="9"/>mi agentis: sicut expositum est: sed sicut in principio esse suum habet per suum fieri: sic &amp; ipsum con 
       <lb ed="#B" n="10"/>tinue habet &amp; permanenter per suum continuum fieri vnicum, aut per diuisa fieri vnum post alterum. Sed quod sunt 
       <lb ed="#B" n="11"/>diuersa discreta simul existentia siue sese concomitantia, hoc omnino est impossibile: quia vt dictum est diuersae 
       <lb ed="#B" n="12"/>transmutationes non sunt nisi ad diuersos terminos: vt diuersae trasmutationes grae ad diuersos terminos 
       <lb ed="#B" n="13"/>genere: diuersae vero specie ad diuersos terminos specie: diuersae vero numero ad diuersos termimos nu- 
       <lb ed="#B" n="14"/>mero, secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> quinto Physicae. Sed quod sit fieri vnum continuum habens prius &amp; posterius: hoc similiter est im- 
       <lb ed="#B" n="15"/>possibile: quia illud fieri non est nisi motus. &amp; secundum philosophum. vi. Physic. eadem est diuisio temporis &amp; motus &amp; eius 
       <lb ed="#B" n="16"/>in quod sit motus. Cum ergo essentia siue esse rei vt dictum est sit simplex &amp; indiuisibile: non potest fieri esse eius com- 
       <lb ed="#B" n="17"/>tinuum &amp; diuisibile. Sed propter hoc forte videbitur aliquibus hic distinguendum: quod continuum distinctum 
       <lb ed="#B" n="18"/>penes prius &amp; posterius duplex est: quoddam cum innouatione &amp; veteratione: quoddam absque innouatione  
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp; veteratione. Primo modo quemadmodum aqua exit de fonte quae semper est alia &amp; alia. &amp; tale fieri conti- 
       <lb ed="#B" n="20"/>nuum habens prius &amp; posterius est motus: cuius vna pars cum innouatur &amp; recipit esse, pars praecedens 
       <lb ed="#B" n="21"/>recedit ab esse &amp; inueterascit. &amp; tale continuum vt dicunt non est fieri quo continuatur esse rei: sed est fieri 
       <lb ed="#B" n="22"/>secundo modo: quemadmodum enim dicunt radium procedere a sole: a quo non semper aliud &amp; aliud emittitur 
       <lb ed="#B" n="23"/>sed quod semel emissum est, vnico &amp; simplici fieri &amp; in esse conseruatur &amp; continuatur continuo fieri: sic dicunt esse 
       <lb ed="#B" n="24"/>creaturae procedere a deo. Non quod aliquid creaturae vel esse eius amittitur, &amp; aliud acquiritur: aut similiter eius fieri: si 
       <lb ed="#B" n="25"/>cut contingit in motu quod semper aliquid eius acquiritur &amp; aliquid amittitur, &amp; in re in quae est motus semper aliquid post ali 
       <lb ed="#B" n="26"/>ud acquiritur per generationem, &amp; aliquid post aliud amittitur per corruptionem: vt infra magis apparebit in quaestio 
       <lb ed="#B" n="27"/>ne de aeuo angeli. Sed quod esse creaturae primo datum vnico &amp; simplici fieri per continuam influentiam  
       <lb ed="#B" n="28"/>conseruatur: ita quod propter continuitatem conseruationis est ibi successio in fieri: sed quia conserua- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tur in esse est vnum simplex totum simul: ideo ibi nulla omnino est innouatio. Quod non potest stare, quia prius 
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; posterius quae sunt in illo continuo fieri conseruationis totius, aut sunt simul secundum totum &amp; manent: 
       <lb ed="#B" n="31"/>aut sibi mutuo succedendo: &amp; vna decidit quando altera aduenit. Si isto secundo modo, tunc dicere quod est prius &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>posterius sine innouatione, &amp; inueteratione, contradictionem implicat: quia quid decidit inueterascit, &amp; quid  
       <lb ed="#B" n="33"/>aduenit innouatur. Nec valet quod dicunt quod ibi nulla est inueteratio vel innouatio, quia quod conseruatum  
       <lb ed="#B" n="34"/>est in esse estisimplex totum simul &amp; in esse, &amp; in essentia sua. licet enim in huiusmodi termino sue scilicet in ipso con- 
       <lb ed="#B" n="35"/>seruato non habet innouationem: habet tamen eam intra se &amp; suam essentiam per suas partes aduenientes &amp; dece 
       <lb ed="#B" n="36"/>dentes: vt dictum est. Si vero partes ponantur esse simul, hoc est contra naturam continui in transmutatio 
       <lb ed="#B" n="37"/>nibus existentis. Praeterea ponendo simul partes existere ipsius fieri, non poterunt obtinere intentum. pro 
       <lb ed="#B" n="38"/>pter quod negant vnum simplex fieri in esse rei, &amp; ponunt ipsum habere partes. Hoc enim ponunt non moti ratio 
       <lb ed="#B" n="39"/>ne: sed propter fugam inconuenientium: quae tamen ex hoc non effugiumt scilicet ne esse creaturae ponatur actus purus 
       <lb ed="#B" n="40"/>sine futuritione &amp; praeteritione: sed totum simuel &amp; simplex erit infinitum. Siue enim fieri illud ponatur simplex, siue 
       <lb ed="#B" n="41"/>habens partes simul existentes, non plus ex vno illorum vitantur illa inconvenientia quam alia: vt patet inspicienti. 
       <lb ed="#B" n="42"/>Dicendum est ergo simpliciter quod esse creaturae &amp; quo ad se, &amp; quo ad essentiam cuius est, &amp; quo ad fieri eius 
       <lb ed="#B" n="43"/>est totum simul: nullo autem modo in continuo fieri: vt patet ex iam dictis in prosecutione membrorum. Ad cuius ta 
       <lb ed="#B" n="44"/>men intellectum sciendum est: quod eorum quae sunt, quaedam habent subsistere in se: vt substantiae: quaedam vero alteri inhae 
       <lb ed="#B" n="45"/>rere: vt accidentia realia. Quorum quaedam inhaerent subiecto: vt in se, &amp; absolute consideratur: quaedam vero vt con 
       <lb ed="#B" n="46"/>sideratur sub respectu quodam ad aliud diuersimode secundum diuersitatem partium existentium, &amp; permanentium in ip 
       <lb ed="#B" n="47"/>so. Primo modo habent esse in subiecto omnia alia accidentia a tempore &amp; motu. Secundo modo habent esse in subiecto 
       <lb ed="#B" n="48"/>tempus &amp; motus: sed tempus per motum, mutatio enim quae est indiuisibile quid in motu sequitur substantiam siue 
       <lb ed="#B" n="49"/>subiectum secundum quod mutatum est super aliquod signum determinatum in situ, vel in qualitate, vel in quanti- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tate. Inquantum vero transfertur successiue a priori manente in loco, vel in qualitate, vel in quantitate: ipso 
       <lb ed="#B" n="51"/>autem non manente in illo: sed transeunte ab vna parte in aliam, sequitur eam motus. propter quid siue quid acquiritur per motum 
       <lb ed="#B" n="52"/>sit manens: siue in motu: vt cum acquiritur quaelitas in ipso moto per alterationem, aut quantitas per augmentationem, vel 
       <lb ed="#B" n="53"/>in eo super quid mouetur localiter: vt si aliqua qualitas mansiua maneret in pariete per motum solis super 
       <lb ed="#B" n="54"/>ipsum: siue sit aliquid transiens vel circa mobile localiter: vt situs diuersi quos acquirunt vnum post 
       <!--379.xml-->
       <pb ed="#B" n="169-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>alium, vel circa id super quid mouetur: vt cum sol transit per aerem lux quam generat in eo in recta oppositione, desi 
       <lb ed="#B" n="2"/>cit quando recedit a recta oppositione: siue sic inquam: siue sic sit de eo quod acquiritur per motum: semper tamen motus se- 
       <lb ed="#B" n="3"/>cundum partes suas decedit &amp; aduenit: diuisibiles tamen secundum diuisiones partium rei in qua sit motus. 
       <lb ed="#B" n="4"/>Tempus autem consimiliter sequitur motum: sicut motus id quod fertur secundum prius &amp; posterius in id in quod est 
       <lb ed="#B" n="5"/>motus. propter quid etiam consimiliter tempus partes non habet permanentes: sed tantum succedentes. Aliis autem omni 
       <lb ed="#B" n="6"/>bus entibus siue sint simplicia, siue partes habeant in essentia: vt habent locus, quantitas, &amp; qualitas in qui-  
       <lb ed="#B" n="7"/>bus habet esse motus, essentiale est quod sint permanentes in natura sua, &amp; essentia simplici, si sunt simplicia 
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp; similiter quod partes suas habeant simul. accidit autem quod succedentes. Vnde cum sit augmentum in quantitate, manent 
       <lb ed="#B" n="9"/>partes acquisitae per motum partibus motus non remanentibus. Et similiter cum sit motus in qualitate. Si enim 
       <lb ed="#B" n="10"/>non maneant huiusmodi res vel in esse suo simplici, vel secundum partes suas, hoc accidit eis propter aliquem modum  
       <lb ed="#B" n="11"/>dependentiae ad suam causam. Est igitur intelligendum quod in causis actiuis quaedam sunt a quibus causata de 
       <lb ed="#B" n="12"/>pendent quo ad fieri tantum: vt contingit in partibus propagantibus aut aliquid generantibus instru- 
       <lb ed="#B" n="13"/>mentaliter &amp; ministerialiter tantum, quemadmodum medicus agit ad generationem sanitatis instrumentali 
       <lb ed="#B" n="14"/>ter: vbi agens principale est natura agens intra. &amp; quemadmodum agit asinus ad generationem asini qui agit 
       <lb ed="#B" n="15"/>instrumentaliter: vbi agens principale sunt corpus caeleste, &amp; intelligentia, maxime prima. In talibus agens princi 
       <lb ed="#B" n="16"/>pale manet genitum recedente agente secundario. Alia vero sunt a quibus dependent causata, non tantum quo ad fieri:  
       <lb ed="#B" n="17"/>sed etiam quo ad esse eorum: sicut velite dependet creatura a deo, &amp; lumen in acre a corpore luminoso. In talibus non 
       <lb ed="#B" n="18"/>manet omnino causatum ad absentiam veritatis suae causae. Non quia alia actione secundum rem agens esse dat &amp; datum con 
       <lb ed="#B" n="19"/>seruat: vt vult opinio iam dicta: sed quia non habet aliquae coagens ad fieri sui esse: sed idem ipsum: ita quod id ipsum in agen 
       <lb ed="#B" n="20"/>te quod est causa fieri esse causati ex quadam directione ad ipsum, &amp; coniunctione cum ipso, id ipsum ex per  
       <lb ed="#B" n="21"/>manentia in eadem directione &amp; coniunctione est cauam conseruationis ipsius esse causati. Ita quod sicut ipsa virtus 
       <lb ed="#B" n="22"/>agens, &amp; eius directio &amp; coniunctio cum creato est eadem numero manens: sic est actio sua eadem circa cau 
       <lb ed="#B" n="23"/>satum manens vna &amp; eadem numero. Et similiter ipsum causatum praeter hoc quod cum effectus primo recipit 
       <lb ed="#B" n="24"/>esse a tali causa: tunc dicitur fieri causatum: deinceps autem conseruatio est. Nihil tamen aliud egit agens primo cau- 
       <lb ed="#B" n="25"/>sando fieri, quam modo causando conseruari: nec econuerso: ita quod sicut ex parte agentis idem sunt re facere &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; conseruare, sic ex parte causati idem sint re fieri &amp; conseruari: differentia autem sola ratione: &amp; hoc quem- 
       <lb ed="#B" n="27"/>admodum cum sigillum imprimitur aquae, ex contactu partium aquae ad partes sigilli fit in aquae sigilli figura: &amp; eo- 
       <lb ed="#B" n="28"/>dem contactum conseruatur in esse quamdiu manet ille contactus: et hoc absque omni alia influentia: &amp; absque omni 
       <lb ed="#B" n="29"/>alio &amp; nouo fieri in aqua procedente a sigillo: quo figura illa conseruetur quae prius erat impressa. Vnde si 
       <lb ed="#B" n="30"/>cut ibi circa esse figurae sigilli in aqua contingit, quod non solum ipsum est simplex &amp; totum simul: sed etiam con- 
       <lb ed="#B" n="31"/>similiter simplex est: &amp; totum simul fieri illud quo primo habet esse &amp; deinceps conseruari: &amp; hoc absque  
       <lb ed="#B" n="32"/>omni successione, &amp; innouatione non solum ex parte ipsius esse figurae, sed etiam ex parte ipsius fieri: sic esse 
       <lb ed="#B" n="33"/>cuiuslibet rei creatae alterius a tempore &amp; motu, &amp; eorum quae annexa sunt eis inquantum huiusmodi, quamdiu ma-  
       <lb ed="#B" n="34"/>net eadem directio causae ad ipsam, &amp; coniunctio cum eadem, simplex est &amp; totum simul absque omni successi 
       <lb ed="#B" n="35"/>one partium, vel in se vel in fieri suae conseruationis: ita quod in eodem instanti quo subtrahitur aei sua causa, ne 
       <lb ed="#B" n="36"/>ad ipsam dirigatur &amp; coniungatur sicut prius, cadit in nihilum. Quiod si talis causa generet aliquid in alio: vt 
       <lb ed="#B" n="37"/>corpus luminosum lumen in aere, si continue per motum suum localem aliam &amp; aliam directionem &amp; coniunctionem 
       <lb ed="#B" n="38"/>rectae oppositionis habeat ad aerem, continue generat aliud &amp; aliud lumen in aere alio &amp; alio fieri, &amp; conti 
       <lb ed="#B" n="39"/>nue vno decedente oritur aliud secundum successionem partium motus &amp; temporis quo connectuntur. Si tamen stet sol 
       <lb ed="#B" n="40"/>in eadem directione, oppositione, &amp; coniunctione, non est ibi nisi vnicum lumen generatum &amp; conseruatum vnico 
       <lb ed="#B" n="41"/>simplici fieri, si tamen fieri dici possit. Immo vt videtur non debet dici fieri vel factio, nisi quo ad primum instans 
       <lb ed="#B" n="42"/>quo causatum prosilit in esse ad praesentiam suae causae. Postmodum autem quo ad totam temporis successionem debet 
       <lb ed="#B" n="43"/>dici rei manentis conseruatio absque omni factione. Per quod aparte euitantur omnia inconuenientia propter quae vitan- 
       <lb ed="#B" n="44"/>da praedicti contraria ei quid dictum est posuerunt, non obstante enim quod esse creaturae simplex sit &amp; simul 
       <lb ed="#B" n="45"/>vt dictum est: ipsum deficit omnino a simplicitate &amp; simultate esse dei tanquam non habens esse fixum &amp; stabile re- 
       <lb ed="#B" n="46"/>spectu esse dei: immo fluidum omnino &amp; mutabile. Non quod semper fluat &amp; mutetur, vel in se secundum suarum par- 
       <lb ed="#B" n="47"/>tium successionem, vel in suo fieri per partium illius successionem: vt per hoc esse creaturae semper sit in potentia &amp; 
       <lb ed="#B" n="48"/>numquam in esse ponatur: vt illi dicunt: sed quod esse eius fixionem &amp; stabilitatem suam ex se non habet: sed ab alio. 
       <lb ed="#B" n="49"/>immo quantum est ex se simul cum sua fixione, &amp; esse ab alio habet potentiam qua prona est statim causa 
       <lb ed="#B" n="50"/>sua subtracta cadere in nihilum: ita quod ista potentia ad non esse semper est coniuncta actui quo habet ab  
       <lb ed="#B" n="51"/>alio esse. Propter quod eius actualitas non est actus purus: sed admixtus potentia. Et ideo non est in eo perse 
       <lb ed="#B" n="52"/>cta simplicitas, sed compositio ex potentia &amp; actum: neque perfecta simultas: quia deficit aliquid a perfe- 
       <lb ed="#B" n="53"/>cta ratione actus: licet illud actus quod habet est totum simul &amp; simplex. quoniam fluxibilitas ista &amp; mu- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tabilitas non est nisi in potentia tantum. et ideo nullum fluxum aut mutationem actualem ponit. quare nec 
       <!--380.xml-->
       <pb ed="#B" n="170-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vllum fieri aut successionem omnino. Propter quod quo ad actum oppositum illi, potentia non est in facto esse 
       <lb ed="#B" n="2"/>nec potest esse omnino: quia esset actus purus. Vnde exemplum de luce a sole in aere bonum est ad propo- 
       <lb ed="#B" n="3"/>situm nostrum. nec eis valet. falsum enim supponunt scilicet quod sit in continuo fieri a sole: non autem in facto esse: 
       <lb ed="#B" n="4"/>eo quod non manet recedente corpore luminoso. Illud enim non manere recedente sole non repugnat eius fa- 
       <lb ed="#B" n="5"/>cto esse stante sole. Vnde quod modo lumen nunquam est in aere in facto esse: sed semper est in fieri alterius, &amp; alterius par 
       <lb ed="#B" n="6"/>tis lucis secundum aliud &amp; aliud fieri, hoc accidit essentiae, &amp; esse lucis siue luminis in aere: quoniam quantum  
       <lb ed="#B" n="7"/>est de se, nata esset manere tota simul in facto esse, si causa sua in eadem coniunctione &amp; oppositione ad ae 
       <lb ed="#B" n="8"/>rem maneret: sicut dictum est. Sed quod nunc non manet, hoc ei accidit propter motum solis &amp; mutationem 
       <lb ed="#B" n="9"/>oppositionis: vt dictum est. Vnde vbi non mutatur coniunctio causae cum causato, manet in facto esse cau 
       <lb ed="#B" n="10"/>satum quamdiu manet coniunctio: vt patet in gratiae &amp; charitatis influentia in animam sanctam a deo, quae  
       <lb ed="#B" n="11"/>tota simul est in esse simplici consistens praeterquam cum augmentatur: tunc enim innouatur in esse &amp; essentia sua 
       <lb ed="#B" n="12"/>per nouum fieri. Nec valet eis auctoritas <name ref="#Augustine">Augustini</name> praeinducta. Ad cuius intellectum notandum est 
       <lb ed="#B" n="13"/>quod res existens ex eo dicitur in facto esse, quod potentiam habet reductam ad esse stans &amp; manens, secundum 
       <lb ed="#B" n="14"/>quod domus dicitur esse in facto esse: quando potentia quae erat in lignis &amp; lapidibus ad formam domus 
       <lb ed="#B" n="15"/>iam sic est deducta: vt in eis secundum actum sit forma domus. Vnde quando potentia non potest deduci nisi 
       <lb ed="#B" n="16"/>ad esse secundum actum fluens: vt est potentia ad esse temporis, &amp; motus vel diuisionis infinitae in con 
       <lb ed="#B" n="17"/>tinuo, aut appositionis in discreto: tale quid semper dicitur esse in fieri solo, &amp; nunquam in facto esse. Sed  
       <lb ed="#B" n="18"/>potentiam reduci ad actum esse stantis, contingit intelligi dupliciter. Vno modo quod reducatur ad actum  
       <lb ed="#B" n="19"/>sic perfectum quod nullo modo indiget ad actus conseruationem causa qua habet actum sui esse: quemadmo 
       <lb ed="#B" n="20"/>dum domus sic per artificem reducitur de potentia materiae ad esse domus in actu quod nullo modo eget eo ad sui 
       <lb ed="#B" n="21"/>conseruationem. Et hoc quia non est omnino causa eius esse scilicet quo ad esse suum &amp; principiorum eius in quo  
       <lb ed="#B" n="22"/>conseruatur esse formae inductae ab artifice ad eius absentiam. Hoc modo lumen non reducitur ad actum  
       <lb ed="#B" n="23"/>in aere per solem, neque esse alicuius creaturae a deo: quoniam tunc nulla omnino maneret potentia admixta esse 
       <lb ed="#B" n="24"/>creaturae: quid est impossibile: vt dictum est. Vnde quantuncumque creatura habet perfectum esse a deo: semper 
       <lb ed="#B" n="25"/>tamen habet potentiam ad non esse dupliciter sibi admixtam, &amp; simpliciter &amp; absolute quantum est de 
       <lb ed="#B" n="26"/>se: quia non potest sibi auferri: &amp; respectu suae causae: quia fine ipso conseruante esse necesse est eam ad  
       <lb ed="#B" n="27"/>actum purum non essendi perduci. Et consimilem potentiam, ad non esse scilicet &amp; simpliciter, quantum est 
       <lb ed="#B" n="28"/>de se &amp; respectu suae causae, habet lux vel lumen in aere, &amp; gratia vel iustitia in anima. Sed potentiam ta- 
       <lb ed="#B" n="29"/>lem ad non esse non habet forma domus in lignis &amp; lapidibus, qauis enim habet potentiam ad non esse 
       <lb ed="#B" n="30"/>simpliciter &amp; absolute, quantum est ex se: non tamen habet eam ex respectu ad artificem: vt scilicet sit necesse 
       <lb ed="#B" n="31"/>eam perduci ad actum non esse nisi eam conseruet in esse, talem enim dependentiam non habet res a sua causa 
       <lb ed="#B" n="32"/>accidentali producente eam in esse: sed a sua causa essentiali. talis autem causa accidentalis est omne 
       <lb ed="#B" n="33"/>agens artificiale. Est etiam omne generans sibi simile in naturalibus. vnde talia egent essentialiter causante 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; conseruante, non quod est agens motum: sed quod est agens omnino immobile ad quod reducuntur omnia 
       <lb ed="#B" n="35"/>alia agentia: sine cuius actione non posset continuari actio aliorum agentium. secundum quod dicit philosophus. viii. Physi. 
       <lb ed="#B" n="36"/>Quamuis milies sint quaedam principia immobilium, quaedam mouentium, &amp; multa seipsa mouentia corrumpan- 
       <lb ed="#B" n="37"/>tur, alia autem fiant: et hoc quidem immobile: aliud autem mouetur: sed nihil minus est aliquid quod continet extra:  
       <lb ed="#B" n="38"/>ex hoc extra vnumquidque est quod est causa alia quidem esse: alia vero non &amp; continuae motionis. Vbi dicit com 
       <lb ed="#B" n="39"/>mentator. Ista indigent motore extrinseco: vt largiatur eis esse qui continet totum: quia generans in istis non  
       <lb ed="#B" n="40"/>dat nisi principium generationis: deinde dimittit generabile. Necesse est ergo vt sit complens genera- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tum ex se per principium quod est in eo per se, &amp; conseruans ipsum vt non compleatur generatio alicuius eorum 
       <lb ed="#B" n="42"/>quae generant se, nisi sit ille generans extra praeter generans propinquum. Et in hoc non discordamus omni- 
       <lb ed="#B" n="43"/>no a philosophis, nisi quod nos ponimus primum agens cum omni agente agere immediate: philosophi au 
       <lb ed="#B" n="44"/>tem non nisi mediante motu corporum caelestium. Et sic tam nos quam ipsi proprie loquendo dicimus quod pri 
       <lb ed="#B" n="45"/>mum mouens in vnoquoque ente per se est causa esse &amp; causa conseruationis eius: omne autem aliud agens 
       <lb ed="#B" n="46"/>est causa fieri tantum. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in dicto suo comparat esse eius quod sit a tali causa a qua omnino depen 
       <lb ed="#B" n="47"/>det, ad eius esse quod fit a causa a qua non dependet omnino: negando comparationem esse eandem: in eo 
       <lb ed="#B" n="48"/>videlicet quod sicut res se habent ad causas secunda scilicet quod respectu eius sunt in facto esse perfecto: quia non 
       <lb ed="#B" n="49"/>est necesse eas per illas in esse conseruari, aut in non esse perduci, si non ab illis in esse conseruentur: sic po 
       <lb ed="#B" n="50"/>nantur se habere ad causam primam. hoc enim non est verum. respectu enim talis esse nuilum causa- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tum eius hoc modo habet esse in facto esse. Quin tamen simpliciter &amp; absolute sit in facto esse nullo mo- 
       <lb ed="#B" n="52"/>do negat: quod manifeste liquet ex verbis suis quae omittunt: quibus exponendo illud. Mihi autem adhae  
       <lb ed="#B" n="53"/>rere deo bonum est. ostendit quam multo amplius nostrum bonum quo sumus, est a deo, quam bonum quo  
       <lb ed="#B" n="54"/>sunt quaedam alia causata a causis suis. et hoc secundum modum iam expositum. vnde dicit sic. Neque  
       <!--381.xml-->
       <pb ed="#B" n="170-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>aliquid tale est homo vt factus deserente qui fecit eum possit aliquid agere bene tanquam ex seipso. Sed tota eius actio 
       <lb ed="#B" n="2"/>bona est ad eum conuerti a quo factus est, &amp; ab eo iustus, pius, sapiens, beatusque semper fieri: non fieri &amp; 
       <lb ed="#B" n="3"/>recedere: sicut a corporis medico sanari &amp; abire: quia medicus operarius corporis siue extrinsecus ser- 
       <lb ed="#B" n="4"/>uiens naturae, intrinsecus operanti subditur. Non igitur ita se debet homo ad deum conuertere: vt cum 
       <lb ed="#B" n="5"/>ab eo factus fuerit iustus, abscedat: sed ita vt ab illo semper fiat. &amp; quippe ipse cum ab illo non discedit eius 
       <lb ed="#B" n="6"/>sibi praesentia iustificatur, &amp; illuminatur, &amp; beatificatur operante, &amp; custodiente deo. Neque enim sicut ope- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ratur homo terram vt culta atque foecunda sit: qui cum fuerit operatus abscedit relinquens eam, vel siquid  
       <lb ed="#B" n="8"/>aliud manente opere quod factum est cum operator abscesserit: ita deus operatur hominem iustum iustificando  
       <lb ed="#B" n="9"/>eum: vt si abscesserit maneat in absente quod fecit. Sed potius sicut aer praesente luce non factus est luci- 
       <lb ed="#B" n="10"/>dus: sed fit: quia, si factus esset: non autem si fieret, etiam absente luce lucidus maneret: sic homo deo prae 
       <lb ed="#B" n="11"/>sente illuminatur: absente autem continuo tenebratur. llle itaque operetur hominem bonum: atque custodiat: qui inconmu 
       <lb ed="#B" n="12"/>tabiliter bonus est. Semper enim ab illo fieri semperque perfici debemus inhaerentes ei, &amp; in ea conversione quae  
       <lb ed="#B" n="13"/>ad illum est permanentes. lpsius enim sumus figmentum: non tantum ad hoc vt homines simus: sed etiam ad  
       <lb ed="#B" n="14"/>hoc vt boni simus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e660">
       ATTENde lector si vales quid <name ref="#Augustine">Augustinus</name> intendat: &amp; aduerte quod cum dicit: Neque  
       <lb ed="#B" n="15"/>aliquid tale est homo vt factus &amp;c. non negat quin verum sit dicere de creatura quod sit in facto esse. Sed  
       <lb ed="#B" n="16"/>non sic vt deserta maneat: immo sic vt ei coniuncta perseueret. Quod appellat eam semper fieri non aliud &amp; 
       <lb ed="#B" n="17"/>aliud recipiendo: nec idem per aliud &amp; aliud fieri continuo tenendo vt illi dicunt: quemadmodum si pel- 
       <lb ed="#B" n="18"/>uis in fonte super aquam aliam &amp; aliam scaturientem semper in supernatando teneretur: sed idem per eandem 
       <lb ed="#B" n="19"/>actionem qua id in esse produxit, in esse custodiat. Quae tamen actio non proprie fieri dicitur, nisi quo ad primum in-  
       <lb ed="#B" n="20"/>stans quo res primo producta est. Vnde exponens quomodo intellexit quod dixit, Semper fit iustus: subdit 
       <lb ed="#B" n="21"/>duo dicens. Operante &amp; custodiente deo. vt vnum pertineat ad primam productionem: alterum vero ad con- 
       <lb ed="#B" n="22"/>seruationem. Nec est in hoc differentia neque quo ad esse naturae totius creaturae, neque quo ad bene esse gratiae 
       <lb ed="#B" n="23"/>neque quo ad esse luminis in aere &amp; aliorum huiusmodi. Patet etiam ex hoc quomodo secundum dictum modum po  
       <lb ed="#B" n="24"/>nendi esse creaturae in facto esse non oportet ipsum ponere secundum se subsistere absque omni diuina  
       <lb ed="#B" n="25"/>actione. Patet etiam quomodo intellectus bene potest cogitare qualiter ab illo simplici esse potest creatura 
       <lb ed="#B" n="26"/>cadere in non esse. Quae omnia illi negant, &amp; inducunt contra istam positionem, &amp; plura alia quae pertinent ad ra- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tionem mensurae &amp; durationis creaturae in esse, quibus respondebimus inferius, loquendo de aeuo an  
       <lb ed="#B" n="28"/>geli. Per idem patet quomodo duo obiecta ad istam partem inducta bene procedunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1918-d1e697">
       AD obiectum in op- 
       <lb ed="#B" n="29"/>positum: quid continue ex se tendit in non esse, continue recipit ab alio esse. &amp;c. Dicendum quod continue 
       <lb ed="#B" n="30"/>tendere in non esse potest intelligi dupliciter: vel semper continue partem ipsius esse amittendo post 
       <lb ed="#B" n="31"/>partem, vel essendo semper dispositum si causa sua deseratur: vt statim cadat in non esse. De eo quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>primo semper tendit in non esse: verum est quod continuatur in esse partem eius recipiendo post par- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tem, &amp; per aliud &amp; aliud fieri. Sed sic non est verum quod creatura continue tendit in non esse. immo quia  
       <lb ed="#B" n="34"/>esse suum consistit in simplici, simul totum &amp; in instanti deserente suo conseruatore cadit in non esse 
       <lb ed="#B" n="35"/>sicut &amp; simul procedit in esse: nisi forte in illis quae recipiunt magis &amp; minus possit fieri continua ac- 
       <lb ed="#B" n="36"/>quisitio partis esse post partem in augmento, &amp; amissio in diminutione, sicut &amp; partis essentiae post 
       <lb ed="#B" n="37"/>partem, secundum quod alias in quarta disputatione nostra de Quolibet dictum est: &amp; infra aliquid vide- 
       <lb ed="#B" n="38"/>bitur. De eo vero quod secundo modo continue tendit in non esse, non est verum. Sic enim existens si 
       <lb ed="#B" n="39"/>mul in creaturis continue tendit in non esse: quia nuiium est nunc quin deserente suo conseruatore  
       <lb ed="#B" n="40"/>statim de necessitate in illo cadat in non esse. Et similiter conseruatur continue in esse: quia nuilum est 
       <lb ed="#B" n="41"/>nunc, quin nisi praeseruetur a suo conseruatore statim in illo cadat in non esse. quod appellat Augu- 
       <lb ed="#B" n="42"/>stinus continue eam fieri: licet totum sit simul: sicut illud appellatur tendere continue in non esse cum 
       <lb ed="#B" n="43"/>est, licet nunquam tendat in non esse ipsum perfectum, nisi totum simul tendat: vt dictum est. Et quod dixit Au- 
       <lb ed="#B" n="44"/>gustinus in sua auctoritate semper fieri, non intellexit illud fieri circa rem ipsam secundum se &amp; abso- 
       <lb ed="#B" n="45"/>lute consideratam: sed secundum respectum quendam ad tempus in quo sunt prius &amp; posterius: quae  
       <lb ed="#B" n="46"/>complectitur aeuum quod est mensura permanentium inquantum permanentia sunt: vt infra di-  
       <lb ed="#B" n="47"/>cetur: respectu quorum dicitur semper fieri illud licet in se fixum sit totum simul stans.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>