<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="171-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1944">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1944-Hd1e96">Quaestio 13</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e99">
        <lb ed="#B" n="17"/>SEquuntur quaesita circa quasdam creaturas specialiter. Quorum quaedam quaerebantur circa creatu 
       <lb ed="#B" n="18"/>ram pure spirituale scilicet circa angelum. Quaedam vero alia circa creaturam partim spiritu 
       <lb ed="#B" n="19"/>alem, &amp; partim corporale. scilicet circa hominem. Circa angelum quaerebatur vnum pertinens ad eius 
       <lb ed="#B" n="20"/>durationem. Vtrum. scilicet in aeuo sit successio aliqua omnino. Quaedam vero alia quaerebantur per 
       <lb ed="#B" n="21"/>tinentia ad eius cognitionem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e112">
       CIRca primum arguitur quod in aeuo quid est mensura 
        duratio<lb ed="#B" n="22" break="no"/>nis angeli, sit successio. quia esse aeuiterni nunc est &amp; secundum fidem semper erit a deo 
        con<lb ed="#B" n="23" break="no"/>seruatum in esse continuo. Aut ergo nunc habet de esse suo totum simul quod habiturum 
       <lb ed="#B" n="24"/>est in perpetuum, aut non. Si sic, tunc nihil accipiendum de suo esse expectaret sua conseruatione a deo: &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>sic conseruatione non egeret: sed esset ex se fixum &amp; permanens. Si non, ergo in esse aeuiterni vt angeli est ve 
       <lb ed="#B" n="26"/>ra successio quia prius &amp; posterius. Duratio autem habens prius &amp; posterius tempus est. aeuum ergo esset 
       <lb ed="#B" n="27"/>tempus. hoc autem falsum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e128">
       HIC oportet reducere ad memoriam aliqua quae 
        determinaui<lb ed="#B" n="28" break="no"/>mus alias articulo. xxxi, quod prima, circa dei aeternitatem: videlicet quod aeternitas aeuum &amp; tempus non sunt ni 
       <lb ed="#B" n="29"/>si quaedam morae rei in essendo: per hoc quod non sunt nisi mensurae ipsius esse rei in qua moratur in essendo  
       <lb ed="#B" n="30"/>respicientes esse rei non sub ratione eius quidquid est aut quale, sed sub ratione qua quantum quid est. Mensu 
       <lb ed="#B" n="31"/>ra enim secundum philosophum. iiii. Metaphysicae est id per quod cognoscitur quantitas rei. &amp; vt dicit ibidem, mensura debet esse 
       <lb ed="#B" n="32"/>vnigenia mensurato. Et ideo species &amp; qualitas mensurae debet cognosci secundum qualitatem &amp; speciem 
       <lb ed="#B" n="33"/>rei mensuratae: sicut econuerso quantitas rei mensuratae secundum quantitatem mensurae. Diuersitatem igitur in specie 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; qualitatem dictarum mensurarum oportet accipere secundum diuersitatem mensuratorum: &amp; secundum quod differunt 
       <lb ed="#B" n="35"/>specie &amp; modo essendi, differunt &amp; ipsae mensurae: quia secundum hoc differt duratio siue mora in essendo: in  
       <lb ed="#B" n="36"/>qua consistit quantitas. de qua ad praesens intendimus. Proprio enim modo essendi respondet proprius modus du  
       <lb ed="#B" n="37"/>rationis in essendo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e152">
       MOdus autem essendi non est nisi triplex in vniuersitate entium. Est enim quiddam ens omnino 
       <lb ed="#B" n="38"/>immutabiliter existens actu absque omni potentia ad mutationem. Est &amp; aliud ens omnino actu existens 
        immutabili<lb ed="#B" n="39" break="no"/>ter: in potentia tamen quantum est ex se, est ad mutationem si sibi relinquaeretur. Est tertium ens omnino actu mutabile 
       <lb ed="#B" n="40"/>existens &amp; potentia. Mensura quantitatis essendi siue mora in essendo primo modo aeternitas di quae propter esse 
        omnimo<lb ed="#B" n="41" break="no"/>dam immmutabilitatem necessario est tota simil: quia nihil restat acquirendum sicut nec in esse sic nec in eius mora siue 
       <lb ed="#B" n="42"/>aeternitate. Propter vero impotentiam ad mutationem est ex se stans fixa in eodem propter quid tota aeternitas 
       <lb ed="#B" n="43"/>non est nisi nunc stans ex se immutabiliter &amp; indiuisibiliter, partes non habens, nec simul existentes: nec fi 
       <lb ed="#B" n="44"/>bi succedentes, &amp; quantum est ex se &amp; ratione sui mensurati nullam habet rationem continui: sed solum quantum ad 
        com<lb ed="#B" n="45" break="no"/>siderationem nostri intellectus in respectu &amp; comperatione ad temporis successionem protendentis ipsum per esse praeteritum 
       <lb ed="#B" n="46"/>esse praesens &amp; esse futurum. Et non est continuitas huiusmodi protensionis in ipso tunc solum: sed in ipsa intellectus nri 
        acce<lb ed="#B" n="47" break="no"/>ptione est diuisibile stans diuisibili modo applicantis secundum omnes partes suas. Et secundum hoc anima distinguit inter 
       <lb ed="#B" n="48"/>esse praesens praeteritum &amp; futurum: vt de eo dicatur illud Apoc. i. Qui est qui erat, &amp; qui venturus est. Mensura quan 
       <lb ed="#B" n="49"/>titatis essendi siue mora in essendo secundo modo, aeuum dicitur: quae propter actualem immutabilitatem necessario 
       <lb ed="#B" n="50"/>est tota simul: quia nihil restat in esse aeuiterni accipiendum. Propter vero potentiam ad mutabilitatem  
       <lb ed="#B" n="51"/>in aeuiterno secundum quod expositum est supra in quaestione. xi. praecedente non est ex se stans fixa: sed ab  
       <lb ed="#B" n="52"/>alio solum: non quia possit fluere in continuum habens ex se partes, sicut potest nunc temporis: sed quia ca 
       <lb ed="#B" n="53"/>dere potest, &amp; necessitatem cadendi habet in non esse nisi ab alio in esse conseruetur: vt dictum est supra. Propter 
       <lb ed="#B" n="54"/>quod totum aeuum aeuiterni non est nisi nunc stans immutabiliter ab alio &amp; indiuisibimiliter, partes non habens neque potens 
       <!--384.xml-->
       <pb ed="#B" n="172-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>habere omnino sicut nec aeternitas: nisi per intellectus protensionem in respectu &amp; comperatione ad partes 
        tem<lb ed="#B" n="2" break="no"/>poris: vt dictum est. licet aliqui hic contradicant vt iam videbitur. Mensura vero quantitatis essendi siue mora in  
       <lb ed="#B" n="3"/>essendo tertio modo, dicitur tempus quid propter actualem mutationem rei temporalis, cuius tempus est per se 
        mensu<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ra, non est totum simul sed succedens: quia in esse rei temporalis, proprie, cuiusmodi est motus, semper restat ali 
       <lb ed="#B" n="5"/>quid accipiendum: &amp; propter potentiam semper admixtam suo actui, semper est fluens, numquam fixum stans, habens partes con 
       <lb ed="#B" n="6"/>tinue sibi succedenres, &amp; nunquam manentes. In quo communi differentia differunt aeternitas &amp; aeuum a tempore: 
        si<lb ed="#B" n="7" break="no"/>cut patet in conmento antepenultimae propositionis de Causis. vbi dicitur quod durabilitatis duae sunt speci 
       <lb ed="#B" n="8"/>es: quarum vna est stans fixa: alia temporalis &amp; mota. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e214">
       REspondeo ergo ad quaestionem &amp; dico simpliciter &amp; 
        abso<lb ed="#B" n="9" break="no"/>lute: quod aeuum partes in se non habet omnino: nec in eo est aliqua successio, sicut nec in esse substantiali aeuiterni, nec 
       <lb ed="#B" n="10"/>in fieri conseruationis eius: vt patet ex dictis in quaestione. xi. praecedente. Sed huic dicto duae opiniones 
        contrariam<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tur. Vna dicentium quod aeuiternum deficit ab aeterno &amp; abundat in temporali: eo quod aeternum est res fixa stans im 
       <lb ed="#B" n="12"/>mobilitur secundum substantiam &amp; operationem temporalem, &amp; tempus est res fluens secundum substantiam &amp; operationem. Vnde cum 
       <lb ed="#B" n="13"/>vt dictum est mensura debet respondere mensurato: sicut aeternitas nullo modo habet partes: quia est mensura 
       <lb ed="#B" n="14"/>rei omnino stantis: &amp; tempus non est nisi habens partes: quia est mensura rei omnino fluentis: sic aeuum est mensura me 
       <lb ed="#B" n="15"/>dia inter vtrumque conveniens secundum aliquid cum vna &amp; secundum aliquid cum alia: vt scilicet sit indiuisibilis: inquantum respicit 
       <lb ed="#B" n="16"/>substantiam: protensa vero &amp; habens partes secundum quod respicit operationem. &amp; sic in vltima conditione attingit 
        ten<lb ed="#B" n="17" break="no"/>pus: in prima attingit aeternitatem. Sed plane apparet quod dictum istorum defectiuum est: quoniam in re quae fixa est 
        se<lb ed="#B" n="18" break="no"/>cundum substantiam, &amp; fluens secundum operationem: aliud est esse secundum rem ipsius substantiae, aliud ipsius operationis: si 
       <lb ed="#B" n="19"/>cut alia res est substantia: alia res ipsa operatio. Cum igitur vt iam dictum est secundum quaelitatem &amp; speciem esse rei sit spe 
       <lb ed="#B" n="20"/>cies &amp; diuersitas mensurae: sicut ergo aliud est in forma &amp; specie &amp; modo durandi esse substantiae &amp; 
        opera<lb ed="#B" n="21" break="no"/>tionis: alia in specie debet esse mensura huius esse &amp; illius. Nec debet dici quod mensura esse substantiae 
        proten<lb ed="#B" n="22" break="no"/>datur vt fiat mensura operationis. hoc nm iplicat contradictionem scilicet quod idem simpliciter sit stans omnino non habens partem 
       <lb ed="#B" n="23"/>respectu vnius mensurati: fluens autem &amp; stans respectu alterius. lllud etiam patet manifeste in corpore caelesti, 
       <lb ed="#B" n="24"/>cuius substantia mensuratur aeuo: motus vero &amp; operatio circa haec inferiora non nisi tempore. Et hoc est quod dicit 
       <lb ed="#B" n="25"/>illa penultima propositio de Causis. Inter rem, cuius substantia &amp; actus sunt in momento aeternitatis &amp;c. 
        se<lb ed="#B" n="26" break="no"/>cundum quod patet ex conmento. Nec est distinguendum aeuum ab aeternitate &amp; tempore, quod tempus mensura est esse 
       <lb ed="#B" n="27"/>omnino mutabilis, aeternitas vero immutabilis: aeuum vero est mensura esse immutabilis: cuius est primo 
        men<lb ed="#B" n="28" break="no"/>sura: sed secum compatitur esse mutabile: cuius est mensura secundario. Immo in hoc differunt a 
        ten<lb ed="#B" n="29" break="no"/>pore quod est mensura esse omnino immutabilis secundum partes succedentes: &amp; in hoc ab aeternitate, 
       <lb ed="#B" n="30"/>quod est mensura esse mutabilis in non esse, &amp; ab alio stantis in esse. Vnde si in angelis est motus &amp; 
       <lb ed="#B" n="31"/>successio affectionum, &amp; conceptuum, esse illorum non mensuratur aeuo: sed tempore, cuiuscunque generis 
       <lb ed="#B" n="32"/>sit illud tempus. Aliorum est opinio quae in praefata quaestione. xi. tacta est circa esse creaturae, quod scilicet in aeuo est 
       <lb ed="#B" n="33"/>accipere partes &amp; successionem secundum prius &amp; posterius: aliter tamen quam in tempore. quoniam in tempore est successio 
       <lb ed="#B" n="34"/>partium cum variatione, renouatione, &amp; inueteratione: in aeuo vero secundum durationis extensionem tantum: 
       <lb ed="#B" n="35"/>absque variatione, innouatione, &amp; inueteratione. Et hoc quia, vt dictum est. secundum eos nullum causatum in  
       <lb ed="#B" n="36"/>vno simplici totum suum esse possidet: quoniam vt probatur libro de Causis, nihil secundorum accipit bonitatem quo fluit a pri 
       <lb ed="#B" n="37"/>mo secundum illum modum simplicem quo est in primo. propter quid cum non possit recipre esse suum totum simul, ac 
       <lb ed="#B" n="38"/>cipit ipsum in fieri secundum partes &amp; partes. vt sic aeuiterna nec secundum suam operationem, nec secundum suam substantiam 
       <lb ed="#B" n="39"/>immobiliter habeant esse. hesternum enim esse eorum, &amp; modernum, et crastinum non sunt simul: neque vnum et idem. esse 
       <lb ed="#B" n="40"/>enim secundum istos non est nisi continua influentia a primo principio. Sed sicut in esse rei successio fine 
        innoua<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tione et veteratione implicat contradictionem: vt ostensum est supra: sic in aeuo. Et quod dicunt quod nuilum causatum 
       <lb ed="#B" n="42"/>in simplici totum suum esse possidet simul: Dicendum quod si possidere intelligatur in simplici non habere totum suum esse 
       <lb ed="#B" n="43"/>simul, hoc falsum est, siue intelligamus de ipso esse rei, siue de fieri eius quo habet produci et conseruari: vt 
        pa<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tet ex praedeterminatis. Si vero possidere proprie intelligatur: sicut intelligitur possessio in definitione aeternitatis 
       <lb ed="#B" n="45"/>tamquam ex se ab intus, et in potestate sua habitum: sic nulla creatura esse suum possidet, nec simul nec 
        succes<lb ed="#B" n="46" break="no"/>siue: quia quod ipsum habet hoc non est ex se: sed ab alio mendicatum et custoditum. et ita nullo modo nec proprie posse 
        s<lb ed="#B" n="47" break="no"/>sum: et quo ad hoc non recipit bonitatem a primo eadem simplicitate qua est in primo: qua. scilicet in primo est actus 
       <lb ed="#B" n="48"/>purus, in creatura est actus mixtus in potentia non quia fluat: sed quia necesse habet fluere si a suo conseruatore  
       <lb ed="#B" n="49"/>deseratur: vt dictum est supra. Habet etiam plures modos compositionis esse siue essentia in creaturis 
       <lb ed="#B" n="50"/>quibus exceditur a simplicitate diuina: vt determinauimus in quaestionibus de simplicitate dei 
        ar<lb ed="#B" n="51" break="no"/>ticulo. xxix. Vnde quod dicto modo creatura habeat suum esse totum simul: in nullo derogat 
        simplici<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tati esse dei. Vnde falsum est dicere quod esse creaturae hesternum et crastinum non sit idem et simul. 
       <lb ed="#B" n="53"/>Est enim simul quantum est ex se et ex parte aeuiterni. Si autem intelligatur non esse simul, hoc est se 
       <lb ed="#B" n="54"/>cundum modum intellectus nostri protendentis aeuum ad partes temporis. Intellectus enim videtur 
       <!--385.xml-->
       <pb ed="#B" n="172-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sic esse cum continuo &amp; tempore: vt ea quae in se fixa sunt in esse secundum totum tempus non possit intelligere, nisi 
       <lb ed="#B" n="2"/>intelligendo esse eorum protensum secundum differentias temporis. &amp; in hoc omnino est defectiuus. Vnde 
       <lb ed="#B" n="3"/>quid dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> pro sol. cap. x. Tu transis omnia aeterna: quia tua &amp; illorum aeternitas tibi tota 
        prae<lb ed="#B" n="4" break="no"/>sens est: cum illa nondum habent de sua aeternitate quod venturum est, sicut iam non habent quod praeteritum est. hoc non 
       <lb ed="#B" n="5"/>dicit nisi in respectu ad protensionem temporis. e scilicet quod in ipsis non est quod scilicet esse quod habent in praesenti nunc, 
        habe<lb ed="#B" n="6" break="no"/>ant in nunc sequenti: neque ex se habent nunc esse quod prius habuerunt: immo esse creaturae vt ange 
       <lb ed="#B" n="7"/>li quantum est de se, habet terminari: dei autem esse nequaquam. Vnde esse creaturae non est habitum per 
       <lb ed="#B" n="8"/>continuum influxum, nisi habendo aspectum ad temporis protensionem, sicut dictum est. ad quod eti 
       <lb ed="#B" n="9"/>am secundum protensionem siue processionemaliter se habent aeternitas &amp; aeuum: quia aeternitas se habet ad totum 
       <lb ed="#B" n="10"/>tempus non potens omnino deficere: aeuum autem potest in quolibet instanti quantum est ex se 
        defice<lb ed="#B" n="11" break="no"/>re &amp; concludi sub tempore. Et sic ratione suae potentiae ad corruptionem quodammodo habet rationem 
       <lb ed="#B" n="12"/>temporalis, quam nullo modo habet aeternitas. Omnia enim illa, proprie habent esse in tempore quae exceduntur a tempore. 
        qua<lb ed="#B" n="13" break="no"/>re &amp; illa quoquo modo quae possunt concludi sub tempore, &amp; ab illo excedi: sed nullo modo nisi secun 
       <lb ed="#B" n="14"/>dum nostram rationem intelligendi deus qui excedit aeuum, &amp; omnia tempora. Et secundum hoc dicit Hieronymus 
       <lb ed="#B" n="15"/>ad Marcellam: quod tantum deus non nouit fuisse aut futurum esse: ita quod in eo quod esse habet simul &amp; ex se, nullo 
       <lb ed="#B" n="16"/>modo differunt esse, fuisse, &amp; fore: differunt autem in quolibet quod habet esse simul: sed ab alio: ita quod postquam 
       <lb ed="#B" n="17"/>fuit iuxta protensionem temporis praeteriti, de caetero impossile est ipsum non fuisse iuxta illud prae 
       <lb ed="#B" n="18"/>teritum. Simpliciter tamen impossibile est non fore iuxta protensionem illam factam non fuisse. Et iuxta 
       <lb ed="#B" n="19"/>talem temporis protensionem etiam dicitur angelica duratio infinita ad modum durationis temporis cum in se 
       <lb ed="#B" n="20"/>simpliciter finita sit, sicut eius esse &amp; essentia. Et iuxta huiusmodi protensionem, dicitur vnum aeuiternum diu  
       <lb ed="#B" n="21"/>tius fuisse quam alterum: et si nunquam tempus fuisset, protensio aeui sumenda esset per imaginationem aut in  
       <lb ed="#B" n="22"/>tellectum iuxta discursum temporis quod imaginari, aut intelligi potuit fuisse. ita etiam quod si ponatur non 
       <lb ed="#B" n="23"/>fuisse possibile tempus fore in existentia: tunc illa protensio durationis fuisset in solo intellectu aut 
        ima<lb ed="#B" n="24" break="no"/>ginatione. Sed si ponatur nec fuisse possibile tempus fore nec in re neque in intellectu aut imaginatione: tunc 
       <lb ed="#B" n="25"/>nullo modo circa angelum &amp; eius durationem intelligi possent, neque secundum se, neque in comparatione ad  
       <lb ed="#B" n="26"/>alium angelum: quam modo intelliguntur circa ipsum ex respectu &amp; comparatione siue protensione facta secundum intel 
       <lb ed="#B" n="27"/>lectum aut imaginationem dicto modo ipsius nunc aeui angelici ad tempus. Primo enim nullo modo esset possibile 
       <lb ed="#B" n="28"/>circa durationem angeli intelligi aut imaginari alicuius durationis protensionem secundum fuisse aut fore. im 
       <lb ed="#B" n="29"/>mo angelus non intelligeretur esse in diuisibili nunc, quid est suum aeuum &amp; mensura sui esse: quod cum angelus 
       <lb ed="#B" n="30"/>accepit a deo: accepit &amp; illud nunc simul esse suum. &amp; per hoc augelus incipit suum esse habere in illo nunc 
       <lb ed="#B" n="31"/>sicut mensuratum in propria mensura sua, &amp; similiter istud nunc habere esse suum in angelo &amp; in eius esse si 
       <lb ed="#B" n="32"/>cut mensura in proprio mensurato: quod si deus angelum &amp; eius nunc desineret conseruare in esse, ambo ili 
       <lb ed="#B" n="33"/>co caderent in non esse, &amp; per hoc angelus desineret esse in illo nunc, &amp; non haberet esse, &amp; illud nunc 
        desi<lb ed="#B" n="34" break="no"/>neret esse in angelo. &amp; sic modo contrario vnum eorum incipit esse in alio &amp; desinit esse in eodem. Vtrumque enim 
       <lb ed="#B" n="35"/>incipit esse in alio incipiendo esse simpliciter: vtrumque vero eorum desinit esse in alio desinendo esse sim 
       <lb ed="#B" n="36"/>pliciter: vt incipere vnum eorum in alio exponatur omnino positiue: desinere autem vnum eorum esse in alio exponatur 
        om<lb ed="#B" n="37" break="no"/>nino negatiue. vt non sequatur argumentatio qua aliqui arguunt sic. Angelus cum incipit esse habet esse, &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>cum desinit esse habet non esse, si ergo incipit esse in illo nunc indiuisibili. &amp; desinit esse in eodem. ergo in eodem 
       <lb ed="#B" n="39"/>nunc indiuisibili habet esse &amp; non esse: quid est ipossibile. ergo impossibile est quod postquam angelus incepit esse in illo 
       <lb ed="#B" n="40"/>nunc indiuisibili, desinat esse in illo, &amp; non est dare in alio: quia illud secundum protensionem esset acceptum, quale positum 
       <lb ed="#B" n="41"/>est nec esse nec posse esse aut intelligi aut imaginari: nec potest desinere esse, nisi in eodem, aut in alio. nul 
       <lb ed="#B" n="42"/>lo ergo modo angelus posset desinere esse si non haberet nisi simplex nunc indiuisibile in quo inciperet esse. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Et patet quod prima deductio procedit acsi angelus diceretur desinere esse in illo tunc positiue: sicut intelligitur 
       <lb ed="#B" n="44"/>in illo incipere esse positiue, quod non est verum: quia positiue nec in illo nec in alio desinit esse: vt loquendo  
       <lb ed="#B" n="45"/>de desinere esse in aliquo nunc positiue, falsum sit quod vltimo assumit scilicet quod non potest desinere esse nisi in il 
       <lb ed="#B" n="46"/>lo tunc aut in alio. solum enim negatiue desinit esse &amp; hoc in illo &amp; non in alio: quia solummo per defectum esse 
       <lb ed="#B" n="47"/>&amp; suiipsius &amp; illius nunc: &amp; illud nunc angeli si ponatur diuisibile per diuersa nunc non potest poni desinere 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; nullo modo positiue in aliquo vltimo signo aut indiuisibili nunc illius diuisibilis nisi idem 
        inconue<lb ed="#B" n="49" break="no"/>niens quod prius consequatur eos: vt patet. Vnde siue nunc angelicae durationis ponatur indiuisibile 
       <lb ed="#B" n="50"/>siue diuisibile, &amp; necesse sit ponere quod angelus non possit desinere esse. quod hoc sit in alio nunc vltimo 
        indi<lb ed="#B" n="51" break="no"/>uisibili quo mensuratur suum esse: hoc non potest esse nisi negatiue, scilicet quia simul cum esse 
        ange<lb ed="#B" n="52" break="no"/>li necessario desinit omnino esse illud nunc: sicut si omnino desineret esse motus non desineret esse in tempore: 
       <lb ed="#B" n="53"/>neque in nunc temporis: nisi quia simul omnino desinerent esse motus &amp; temproenus &amp; nunc temporis. Vnde non sequitur illud: si angelus 
        inci<lb ed="#B" n="54" break="no"/>pitesem in illo nunc indiuisibili &amp; desinit esse in eodem: ergo in eodem nunc habet esse &amp; non esse. quia affirmatur 
       <!--386.xml-->
       <pb ed="#B" n="173-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>R habet in vtraque parte copulatiuae. Sed sequitur solummodo: ergo in eodem nunc habet esse: &amp; non habet esse 
       <lb ed="#B" n="2"/>vt ly habet imputatur sub negatione ex altera parte copulatiuae: scilicet quo ad desinere esse in illo nunc. Cum enim 
       <lb ed="#B" n="3"/>lhabet non cadit sub negatione, positiue dicitur desinere esse in illo: quasi in aliqua duratione iam existenti cum 
       <lb ed="#B" n="4"/>angelus non est: quemadmodum in illa incipit esse cum esse. vt sit sensus, angelus desinit esse in a, si sit a illud  
       <lb ed="#B" n="5"/>nunc. i. angelus in a habet suum non esse: vt a sit duratio existens &amp; mensura illius non esse, quemadmodum sensus est: 
       <lb ed="#B" n="6"/>angelus incipit esse in ad i. angelus in a habet suum esse: quia est duratio existens &amp; mensura eius esse. Sed cum l ha 
       <lb ed="#B" n="7"/>bet cadit sub negatione, negatiue dicitur desinere esse in illo nunc, quasi in mensura simul desinente esse &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>accipiente non esse, cum angelus desinit esse &amp; accipit non esse. Et sic ponendo nunc aeui esse simplex &amp; 
        indi<lb ed="#B" n="9" break="no"/>uisibile, aeque faciliter ponitur angelus posse desinere esse, sicut ponendo ipsum esse diuisibile. &amp; eadem 
       <lb ed="#B" n="10"/>sequitur difficultas &amp; eodem modo dissolubilis: vt patet ex iam dictis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e467">
       AMplius, si ponatur nec fuisse tem 
       <lb ed="#B" n="11"/>pus, nec possibile fore, nec in re, nec in intellectu aut imaginatione: tunc secundo circa durationem angeli 
       <lb ed="#B" n="12"/>secundum se nullo modo possibile esset intelligi primum &amp; vltimum: sed tantum simul totum: vt cum angelus 
       <lb ed="#B" n="13"/>incipit esse non exponamus sic. i. nunc primo habet esse: sed praecise dicamus, ergo nunc non habet non 
        es<lb ed="#B" n="14" break="no"/>se. SlMlliter tertio circa esse angeli comparati ad suum non esse nullo modo possibile esset intelligi prius 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; posterius, neque simul, scilicet duratione, sed natura tantum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e480">
       QVARto etiam sequitur quod circa durationem es 
       <lb ed="#B" n="16"/>se angeli comparati ad esse &amp; durationem alterius angeli, non esset possibile intelligi prius &amp; posterius: vt 
       <lb ed="#B" n="17"/>vnus intelligatur prius esse recepisse &amp; alter posterius: aut quod vnus intelligitur prius dimisisse esse: alter vero poste 
       <lb ed="#B" n="18"/>rius. Quinto sequeretur etiam quod non esset possibile intelligi vnum angelum longiorem habere durationem quam al 
       <lb ed="#B" n="19"/>terum. Et omnia ista sequerentur: quia longum, breue, prius, &amp; posterius in duratione nullo modo possunt intel 
       <lb ed="#B" n="20"/>ligi circa aliquam rem nisi in se sit diuisibilis &amp; extensa sicut est tempus: aut nisi sit intellecta &amp; imaginata 
       <lb ed="#B" n="21"/>in protensione seu comparatione quadam ad durationem illam quae in se ex natura sua diuisibilis est &amp; extensa 
       <lb ed="#B" n="22"/>ad hoc vel ad hoc vt est in re existens, vel vt est intellecta, vel imaginata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e498">
       SED rem protendi &amp; compara 
       <lb ed="#B" n="23"/>ri ad huiusmodi durationem ex se diuisibilem potest esse dupliciter. aut enim consistit in opere intellectus 
       <lb ed="#B" n="24"/>solummodo absque aliquo in re super quod fundatur: aut concipit intellectus in re aliquid supe quod fundatur eius 
       <lb ed="#B" n="25"/>comparatio in faciendo illam protensionem. Primo mod dicitur homo ille qui vltimo nasceretur diutius ha  
       <lb ed="#B" n="26"/>buisse non esse quam Adam primus homo: &amp; non esse illius longiorem habuisse durationem quam illius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e509">
       SEcundo 
       <lb ed="#B" n="27"/>modo dicitur angelus nunc primo habuisse esse cum esse incepit: et si nunc desineret esse, diceretur nunc 
       <lb ed="#B" n="28"/>vltimo habere esse: aut nunc primo habere non esse: &amp; in quolibet nunc intermedio habuisse suum esse. 
       <lb ed="#B" n="29"/>Et similiter dicitur prius habuisse non esse quam esse. Et similiter dicitur vnus angelus prius recepisse esse quam alter:  
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; prius posse dimittere esse quam alter. Et similiter vnus longiorem habere durationem in esse quam alter, &amp; diu  
       <lb ed="#B" n="31"/>tius extitisse. Et secundum hoc, etiam modo deus dicitur semper fuisse &amp; futurus esse: &amp; prius habere esse 
        se<lb ed="#B" n="32" break="no"/>cundum durationem quam creatura: &amp; posse esse post omnem creaturam. Et esset sic prius &amp; posterius &amp; lon  
       <lb ed="#B" n="33"/>gius &amp; breuius intelligere aut imaginari circa dei aeternitatem &amp; circa aeuum angeli, ex protensione quadam  
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; comparatione per intellectum, aut imaginationem aeternitatis, aut aeui ad tempus: etsi non esset in re secundum 
       <lb ed="#B" n="35"/>quod haberet esse in intellectu aut imaginatione fundatis super id quod concipitur in re, siue super ipsum nunc 
        aeter<lb ed="#B" n="36" break="no"/>nitatis &amp; aeui. Aeternitas enim sicut mensura excedens continet in se virtute totum discursum temporis: 
        quen<lb ed="#B" n="37" break="no"/>admodum continet creatura superior virtute &amp; modo quodam supereminenti quicquid est in inferiori. Ita quod po 
       <lb ed="#B" n="38"/>nendo aeternitatem aut aeuum existere in rerum natura: non solum impossibile est ponere secundum se tempus 
       <lb ed="#B" n="39"/>non posse existere, neque in re, neque in intellectu aut imaginatione: immo est impossibile ponere posito quod  
       <lb ed="#B" n="40"/>sit in re aeternitas aut aeuum, quemadmodum non solum impossibile est ponere quod nulla creatura possit esse: sed est 
       <lb ed="#B" n="41"/>etiam incompossibile ponere posito quod deus sit deus. de natura enim deitatis est quod possit creaturas producere: 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; quod habeat rationes perfectionum earum: quid non esset si incompossibile esset omnino creaturam esse. Quia er 
       <lb ed="#B" n="43"/>go ex isto impossibili posito, scilicet quod tempus non possit esse, nec in re, nec in intellectu aut imaginatio 
       <lb ed="#B" n="44"/>ne: quid non solum secundum se est impossibile: sed incompossibile illi posito: scilicet quod aeternitas sit in deo aut 
       <lb ed="#B" n="45"/>aeuum in angelo, sequantur illa impossibilia in vltimis quatuor modis inconuenientium conclusa, non est 
       <lb ed="#B" n="46"/>mirum. Quae tamen nullo modo sequi possunt ex hoc quod nunc aeui ponitur simplex &amp; indiuisibile: quoniam virtu 
       <lb ed="#B" n="47"/>te habet in se quod sic protendatur per intellectum aut imaginationem ad tempus. eodem enim modo sequeretur 
       <lb ed="#B" n="48"/>alia illarum circa dei aeternitatem: scilicet quod non possit intelligi prius fuisse angelo: aut diutius durasset: si 
       <lb ed="#B" n="49"/>cut patet in quarto modo &amp; quinto. Sed sequuntur omnia illa ex illo non solum impossibili: sed incompossibi 
       <lb ed="#B" n="50"/>li praedicto: cuius opposito posito tanquam necessario, scilicet tempus esse aut posse esse in rerum natura: aut 
       <lb ed="#B" n="51"/>in intellectu seu imaginatione in protensione aeui ad ipsum quod est in re extra: aut in intellectu seu 
        imagi<lb ed="#B" n="52" break="no"/>natione contraria omnium illorum conclusorum, facillime intelliguntur, vt patet ex dictis, quae alio modo na 
       <lb ed="#B" n="53"/>tura rei requirente omnino non habent esse nec intelligi: ita quod si non intelligatur aeuum diuersorum angelorum sub 
       <lb ed="#B" n="54"/>protensione quadam &amp; in comparatione ad tempus, vel in re, vel in intellectu aut in imaginatione nullo modo  
       <!--387.xml-->
       <pb ed="#B" n="173-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est prius, aut posterius, aut simul intelligere in eis, aut etiam principium &amp; finis, sicut neque in puncto, nisi in  
       <lb ed="#B" n="2"/>comparatione ad diuersas lineas: &amp; hoc propter aeui simplicitatem. Neque etiam intelligere est quomodo deus ha  
       <lb ed="#B" n="3"/>beat esse ante creaturam omnem postquam habuit initium sui esse: cum clarum sit quod absque omni comparatione ad 
        ten<lb ed="#B" n="4" break="no"/>pus in aeternitate dei nullo modo est accipere, aut intelligere prius aut posterius: &amp; tamen ibi necesse est 
       <lb ed="#B" n="5"/>intelligere deum fuisse prius &amp; creaturam posterius: &amp; simul esse vtrumque postquam creatura ab eo esse accepit. 
       <lb ed="#B" n="6"/>Vnde cum quaeritur quis prius erat deus aut angelus: &amp; quis plus durauit: si positiue intelligamus prius &amp; posterius 
       <lb ed="#B" n="7"/>plus &amp; minus: &amp; quaestio intelligatur ab omni protensione ad tempus cuius est in se habere prius &amp; posterius:  
       <lb ed="#B" n="8"/>quaestio falsum supponit: scilicet quod in aliquam duratione sit prius &amp; posterius, plus &amp; minus: quia ista cum 
        po<lb ed="#B" n="9" break="no"/>nant comparationem: &amp; comparatio non est nisi in vnico: oportet ea esse in aliqua natura vniuoca quae in se 
       <lb ed="#B" n="10"/>hoc habet: qualis natura non est natura aeternitatis aut aeui. Et non est aliud quaerere quis erat prius altero:  
       <lb ed="#B" n="11"/>&amp; quaerere an vox albior sit colore. Et sic positiue impossibile est dicere deum esse prius angelo: sed solum ne 
       <lb ed="#B" n="12"/>gatiue debet dici deum esse angelo non existente: &amp; angelum non fuisse deo existente. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e603">
       DIcant ergo i 
       <lb ed="#B" n="13"/>qui non ponunt prius &amp; posterius tale in comparatione ad tempus intellectum in qua vna mensura 
       <lb ed="#B" n="14"/>habeant esse ipsa prius &amp; posterius. Et non est ponere in qua. Vnde quia aeuiterna quodammodo 
        appropin<lb ed="#B" n="15" break="no"/>quant temporalibus &amp; tempori, recedunt ab aeterno &amp; aeternitate: quia cum in suo esse non habeant nisi sta 
       <lb ed="#B" n="16"/>tum licet ab alio in quo communiter differunt a temporali &amp; aeterno: vt dictum est, potentiam istam ad non esse 
       <lb ed="#B" n="17"/>habent diuersitate diuersa: quae tamen habent aeuum suum sub maiori vicinitate ad tempus quam alia. Sciendum igitur quod  
       <lb ed="#B" n="18"/>tempore proprie per se &amp; primo non mensuratur nisi motus habens partes defluentes &amp; non mobile nisi inquantum est in  
       <lb ed="#B" n="19"/>motu. Sed motus iste duplex potest esse. vel continuus secundum partes comnexas, &amp; indiuisibile quid est mutatio 
       <lb ed="#B" n="20"/>qualis est in corporalibus. vel discretus secundum partes incomnexas: cuiusmodi sunt angelorum conceptus &amp; affe 
       <lb ed="#B" n="21"/>ctiones &amp; caeterae huiusmodi eorum actiones: quae large loquendo motus dicuntur: &amp; dicuntur in angelis mensurari tempore 
       <lb ed="#B" n="22"/>alterius generis quam sit tempus motuum corporalium: de quo nihil ad praesens. Et quia trasmutatio secundum illos 
       <lb ed="#B" n="23"/>motus nihil abiicit a substantia angeli vel ab eo a quo dependet eius substantia: idcirco etsi operatio eorum 
        men<lb ed="#B" n="24" break="no"/>suretur quodam tempore: substantia tamen &amp; eius esse substantiale non dicitur mensurari nisi aeuo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e633">
       MOtus autem 
        con<lb ed="#B" n="25" break="no"/>tinuus in corporalibus aut sit secundum dispositiones non imprimentes per se in substantiam rei vt est variatio se 
       <lb ed="#B" n="26"/>cundum situs &amp; secundum illuminationem &amp; obscurationem: quae dicuntur non imprimentes: quia per se variatio in eis n 
       <lb ed="#B" n="27"/>hil abiicit a substantia rei neque ab eo a quo in re dependet eius esse substantiale vnde habet esse in corporibus 
       <lb ed="#B" n="28"/>caelestibus: quorum variatio secundum illas mensuratur tempore: cum substantia eorum non mensuretur nisi aeuo. Aut 
       <lb ed="#B" n="29"/>sunt dispositiones per se imprimentes in substantiam rei: quarum variatio etsi nihil abiicit per se de substantia rei: quia  
       <lb ed="#B" n="30"/>non habet partem &amp; partem vt vna corrumpatur post aliam: abiicit tamen ab eo a quo dependet esse substantiale 
       <lb ed="#B" n="31"/>rei vt est variatio secundum calidum &amp; frigidum humidum &amp; siccum: quae tantummodo est in generabilibus 
       <lb ed="#B" n="32"/>&amp; corruptibilibus: in quibus motus huiusmodi per se &amp; primo tempore mensuratur: non autem ipsa mobilia: nisi 
        inquan<lb ed="#B" n="33" break="no"/>tum aliquid abiicit in eis huiusmodi trasmutatio vel adiicit. Quae huiusmodi trasmutatio vel adiicit aliquid abiecto: vl 
       <lb ed="#B" n="34"/>sit successiue aliquid abiiciendo &amp; contrarium adiiciendo vel tota simul. Primo modo quantitas &amp; qualitas in quaes fiunt 
       <lb ed="#B" n="35"/>motus vel a quibus per se tempore mensurantur: sed non primo. verbi genera, cum albedo continue generetur motu augmenti 
       <lb ed="#B" n="36"/>secundum intensionem inquantum per partes motus continue acquiruntur partes albedinis, album &amp; albedo per se licet non primo, 
       <lb ed="#B" n="37"/>tempore mensurantur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e664">
       SEcundo modo esse rei substantiale quid mutatione generationis acquiritur &amp; mutatione corruptio 
       <lb ed="#B" n="38"/>nis in fine motus augmenti vel alterationis, tempore mensuratur: inquantum scilicet periodo temporali determinatur: 
        in<lb ed="#B" n="39" break="no"/>tra quem per alterationem secundum quaelitates imprimentes necesse est in fine corrumpi. Ita quod esse talium rerum generabilium 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; corruptibilium est considerare dupliciter. Vno modo inquantum inter generationem &amp; corruptionem manent in toto esse 
       <lb ed="#B" n="41"/>suo substantiali sine adiectione. sic tempore non mensuratur. Alio modo inquantum ab instanti generationis continue secundum  
       <lb ed="#B" n="42"/>periodum currit motus alterationis secundum quaelitates imprimentes: quibus in fine est necesse corrumpi. sic tempore mensu 
       <lb ed="#B" n="43"/>ratur: sed minus quam accidentia in quibus sit abiectio &amp; adiectio continua secundum partes, iuxta partes temporis &amp; 
       <lb ed="#B" n="44"/>motus, quae dupliciter possunt considerari. Vno modo aspiciendo ad partes continue adiectas vel abiectas. Alio 
       <lb ed="#B" n="45"/>modo ad partes simul habitas post abiectionem aut adiectionem. Primo modo proprie tempore mensurantur: non 
       <lb ed="#B" n="46"/>autem secundo modo: quia secundum illas partes simul habitas inquantum huiusmodi esse in eis stans est &amp; fixum: &amp; 
        quae<lb ed="#B" n="47" break="no"/>cumque talia sunt inquantum huiusmodi accedunt ad mensuram aeui. Est igitur intelligendum quod talis est ordo in esse rerum 
       <lb ed="#B" n="48"/>vniuersali, quod est quaedam res quae non habet esse nisi in partium successione vt motus: &amp; talis per se &amp; primo mensuratur tem 
       <lb ed="#B" n="49"/>pore &amp; solo tempore: quia partes eius oriuntur &amp; moriuntur cum tempore &amp; partibus eius. Est alia res quae habet in sua 
       <lb ed="#B" n="50"/>essentia partium successionem: vt sunt qualitates &amp; quantitates in quibus sunt motus alterationis &amp; augmentis 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; retinent partes simul post acquisitionem: necessario tamen periodialiter amittendas per motus contrarios. Ista 
       <lb ed="#B" n="52"/>quo ad partes succedentes per se &amp; non primo mensurantur solo tempore. Inquantum tamen simul habent 
       <lb ed="#B" n="53"/>eas in esse, non mensuratur nisi quodam modo aeui: tempore autem inquantum periodialiter necesse habent quandoque suum 
       <lb ed="#B" n="54"/>esse amittere: sed hoc per accidens: inquantum quies &amp; quiescentia apta moueri, dum non mouentur, dicuntur mensura 
       <!--388.xml-->
       <pb ed="#B" n="174-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ri &amp; esse siue quiescere in tempore, vt dicit philosophus. iiii. Physicorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e710">
       POgT has quantitates &amp; qualitates sunt 
       <lb ed="#B" n="2"/>substantiae &amp; accidentia in quibus non est, motus, sed quaedam permutationes, quae in fine motuum generantur &amp; cor 
       <lb ed="#B" n="3"/>rumpuntur: quae inquantum habent esse &amp; essentiam suam simul medio tempore: non mensurantur nisi sicut 
        quiescen<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tia &amp; inquantum periodialiter necesse habent corrumpi sub tempore: sed necessario mensurantur aliquo modo aeui 
       <lb ed="#B" n="5"/>Post has substantias generabiles &amp; corruptibiles sunt corpora caelestia: quorum motus per se mensuratur 
        ten<lb ed="#B" n="6" break="no"/>pore: substantia autem nequaquam: nisi inquantum sunt possibilia corrumpi deo deserente: eo quod nullam habent poten 
       <lb ed="#B" n="7"/>tiam ad corruptionem periodialem sub tempore per trasmutationes quascumque possibiles fieri in tempore. Vnde secundum  
       <lb ed="#B" n="8"/>suam substantiam habent aeuo mensurari tantummodo. Post caelestia corpora sunt substantiae spirituales in cor 
       <lb ed="#B" n="9"/>pore, quae non mouentur motibus consimilibus corporum. propter quid etsi mouentur, motus eorum mensurantur alio tem 
       <lb ed="#B" n="10"/>pore quam sit tempus nostrum. Substantia autem earum quae non recipit impressiones aliquas quibus habeat necessitatem 
       <lb ed="#B" n="11"/>corrumpendi: non nisi aeuo mensuratur: ita quod si non dicamus, proprie tempore mensurari nisi illa quae succedunt 
        se<lb ed="#B" n="12" break="no"/>cundum partes penes partes temporis &amp; motus quae solummo per se dicuntur tempore mensurari: non solum substan  
       <lb ed="#B" n="13"/>tiae spirituales &amp; caelestia corpora: sed etiam generabilia &amp; corruptibilia inquantum esse suum habent simul 
       <lb ed="#B" n="14"/>aeuo debent dici mensurari. licet alia consideratione tempore mensurari dicuntur vt dictum est. Vnde &amp; secundum  
       <lb ed="#B" n="15"/>hoc quidam dicunt aeuum diuersum esse in substantiis spiritualibus &amp; incorruptibilibus caelestibus: &amp; in generabi 
       <lb ed="#B" n="16"/>libus &amp; corruptibilibus: eo quod substantiae spirituales quia non habent formam existentem in potentia materiae sicut 
       <lb ed="#B" n="17"/>habent omnia corporalia, minus tendunt in non esse quam corpora caelestia. Et illa corpora quia non habent formam 
       <lb ed="#B" n="18"/>in materia contrarietati subiectam, sicut habent corporalia alia, multo minus tendunt in non esse quam illa quae propter 
       <lb ed="#B" n="19"/>contrarietatem in materia necesse est secundum periodos certos corrumpi: de quo nihil ad praesens. Concedenda est 
       <lb ed="#B" n="20"/>ergo ratio probans quod in aeuo non est successio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1944-d1e754">
       AD argumentum in oppositum quod aeuiternum aut habet totum 
       <lb ed="#B" n="21"/>esse simul quod habiturum est, aut non: dicendum quod sic, loquendo de aeuiterno proprie dicto quale est angelus vel 
       <lb ed="#B" n="22"/>corpus caeleste. Et quid assumitur: quod tunc nihil expectaret assumendum a deo conseruante: dicendum quod verum est. Et 
       <lb ed="#B" n="23"/>quid ex hoc infertur: ergo deo conseruante non eget: dicendum secundum praedicta quod falsum est &amp; non sequitur. licet enim 
       <lb ed="#B" n="24"/>non egeret ad accipiendum non habitum, indiget tamen ad ipsum conseruandum secundum modum determinatum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>