<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 34</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 34</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="338-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3544">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3544-Hd1e96">Quaestio 34</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3544-d1e99">
        <lb ed="#B" n="23"/>Equuntur quaesita pertinentia ad creaturae inanimatae virtutem. Vbi quaerebantur 
       <lb ed="#B" n="24"/>duo pertinentia ad virtutem actiuam corporalis in spirituale: &amp; duo alia 
        perti<lb ed="#B" n="25" break="no"/>nentia ad virtutem passiuam corporalis a corporali. Primum istorum erat: vtrum 
       <lb ed="#B" n="26"/>ignis corporalis veram passionem possit agere in spiritum. Secundum. vtrum ali 
       <lb ed="#B" n="27"/>quis lapis possit sua virtute fugare daemones. Tertium. vtrum ex speciebus sacra 
       <lb ed="#B" n="28"/>menti possit generari vermis. Quartum. vtrum ignis possit frigefieri. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3544-d1e115">
       CIRca primum 
       <lb ed="#B" n="29"/>arguitur quod non: quia non propria virtute: vt agens principale. quia omnino est inferio 
       <lb ed="#B" n="30"/>ris naturae: &amp; minus in actu quam spiritus. Agens autem secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> semper debet esse praestantius patiente: nec 
       <lb ed="#B" n="31"/>in virtute superioris agentis vt instrumentum: quia omnino attingere ad spernitm non potest: sicut debet 
        in<lb ed="#B" n="32" break="no"/>strumentum ad passum. Quaestio ista supponit ignem quo patientur spiritus fore materialem, quid tamen <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in  
       <lb ed="#B" n="33"/>dubio dimittit. xx. de ciui. dei: vt in praedicta auctoritate supra: &amp; ibidem ca. xxii. vbi dicit sic. In poenis 
       <lb ed="#B" n="34"/>autem malorum &amp; inextinguibilis ignis &amp; viuacissimus vermis ab aliis atque aliis aliter atque aliter est ex 
       <lb ed="#B" n="35"/>positus. Alii quippe vtrumque ad corpus: alii vtrumque ad animam retulerunt: alii proprie ad corpus ignem 
       <lb ed="#B" n="36"/>tropice ad animam vermen: quod esse credibilius videtur. Sed si tropice ad animam vermis: quomodo non tropice: sed  
       <lb ed="#B" n="37"/>proprie ad animam ignis: Sed Greti. de hoc amplius assecurat nos: cum dicit in iiii. dial.s ca. xxvi. Credi ne 
       <lb ed="#B" n="38"/>cesse est quod a die exitus sui reprobos exurat ignis. Ex qua ratione credendum est: quia rem incorpoream te 
       <lb ed="#B" n="39"/>nere ignis corporeus potest: vt in tormento sit viuendo &amp; sentiendo ignem, namque eo patitur quo viuit: &amp; quia  
       <lb ed="#B" n="40"/>cremari se aspicit crematur. sicque sit vt res corporeas incorporea exurat dum ex igne visibili ardor inuisi 
       <lb ed="#B" n="41"/>bilis trahitur: vt per ignem corporeum mens incorporea etiam corporea flamma crucietur. Ecce plane quia ille 
       <lb ed="#B" n="42"/>ignis corporeus est &amp; erit. quod firmiter credendum est: quia hoc Christus dicit in euangelio. lbuntr in ignem 
       <lb ed="#B" n="43"/>aeternum &amp;c. &amp; ignem vrentem non solemus appellare nisi corporeum. Sed quis sit modus quo agere possit in  
       <lb ed="#B" n="44"/>spantum, de hoc est difficultas. Et erat vna opinio quod anima separata etsi non sit corpus gerit tamen similitudinem 
       <lb ed="#B" n="45"/>in se corporis in quo vere possit pati: dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de immortalitate animae. Neque hoc disserere me aesti 
       <lb ed="#B" n="46"/>mes. scilicet quod anima non sit corpus) tamquam negen fieri posse: vt anima mortui sicut dormitantis in similitudinem corporis 
       <lb ed="#B" n="47"/>sui sentiat siue bona siue mala. &amp; infra. Quia si tale aliquid apud inferos geritur: &amp; in eis se non corporibus:  
       <lb ed="#B" n="48"/>sed corporum similitudinibus se cognoscunt. Cum enim tristia patimur quamuis in sonnis etsi membrorum corporeorum  
       <lb ed="#B" n="49"/>sit illa similitudo non membra corporea: non est tamen poenae similitudo: sed poena. Sed hoc non potest stare: quia si 
       <lb ed="#B" n="50"/>militudines corporum non sunt nisi in parte sensitiua imaginatiua: secundum quas anima patitur decepta in 
        so<lb ed="#B" n="51" break="no"/>mno: aestimando similitudines corporum esse corpora: vt similitudinem ignis esse ignem. Nunc autem anima non habet 
       <lb ed="#B" n="52"/>vim imaginatiuam: nisi in organo corporali: &amp; ita vt est coniuncta: non vt est spiritus &amp; separata.  
       <lb ed="#B" n="53"/>Praeterea talis passio non procedit nisi ex deceptione aestimando se corpoream &amp; pati ab igne aestima. 
       <lb ed="#B" n="54"/>to. Nunc autem in proposito quaerimus veram passionem realem. ldeo alii dicunt quod in anima est 
       <!--718.xml-->
       <pb ed="#B" n="339-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vis qua pati potest ab igne corporali: &amp; hoc naturaliter vt est existens in corpore &amp; mediante corpore 
       <lb ed="#B" n="2"/>in quo ipsa per se dolorem verum ab igne patitur: non autem corpus nisi pro eo quod est animatum. dicente <ref xml:id="n3av8a-c1e3544-Rd1e191">Aug. xxi. 
        <lb ed="#B" n="3"/>de ciui. dei. c. iii.</ref> 
       <quote xml:id="n3av8a-c1e3544-Qd1e196" source="http://scta.info/resource/adcd-l21-d1e3435">Dolor corporis magis ad animam pertinet: animae enim est dolere: non corporis. Sed etiam ei quam  
       <lb ed="#B" n="4"/>do causa dolendi existit in corpore: cum in eo loco laeditur vbi laeditur corpus</quote> &amp;c. Quare cum virtute diui 
       <lb ed="#B" n="5"/>na quid potest agere in eam mediate, potest &amp; immediate: quia in omni actione potest causas medias 
        ab<lb ed="#B" n="6" break="no"/>soluere: eadem ergo vi qua patitur pure naturaliter in corpore ab igne: potest pati ab eodem extra corpus 
       <lb ed="#B" n="7"/>quodammodo supernaturaliter. Quod non potest stare: quoniam in corpore pati non potest nisi secundum vim sensiti 
       <lb ed="#B" n="8"/>uam actu extensam per organum corporeum: quam separata omnino habere non potest. ldeo alii addunt &amp; di 
       <lb ed="#B" n="9"/>cunt tertio modo: quod licet in anima separata non sit vis sensitiua secundum actum: quia non habet organum 
        cor<lb ed="#B" n="10" break="no"/>poreum in quo extendatur: est tamen in ipsa virtute: &amp; quasi in radice &amp; potentia. Nunc autem non est mirum si 
       <lb ed="#B" n="11"/>diuina virtute operante potest pati per illam potentiam: vt est in radice &amp; virtute in anima 
        separa<lb ed="#B" n="12" break="no"/>ta vt est separata: per quam patitur pure naturaliter: vt est per organum extensa. Sed etsi sic posset dici ex 
       <lb ed="#B" n="13"/>parte animae: hoc non valet ex parte angeli: in quo nec in virtute &amp; vt in radice est aliqua vis sensiti 
       <lb ed="#B" n="14"/>ua. ldeo quaerto modo dicunt aliqui alii iuxta praedicta in auctoritate Grego, quod spiritus separatus ab igne  
       <lb ed="#B" n="15"/>corporeo sic quasi includitur &amp; ei alligatur quod nullo modo ab eo potest separari: per quid impeditur ab 
        agen<lb ed="#B" n="16" break="no"/>do quae agere cupit: &amp; in hoc summe affligitur. vt hoc intelligat Grego. per hoc quid dicit: dum ex igne 
       <lb ed="#B" n="17"/>visibili ardor inuisibilis trahitur. Sed hoc modo non pateretur ab igne inferente passionem nisi occasio 
       <lb ed="#B" n="18"/>naliter: sed ipse in se huiusmodi dolorem excitaret: sicut homo in se excitat passionem iracundiae ad praesentiam 
       <lb ed="#B" n="19"/>contrarii repugnantis. ldeo dicitur quinto modo quod patitur ab igne: non vt est natura naturaliter 
        af<lb ed="#B" n="20" break="no"/>flictiua: sed vt est instrumentum diuinae iustitiae, infligendo modum alicuius passionis ad quam spiritus est in  
       <lb ed="#B" n="21"/>potentia: vt est diuinae iustitiae instrumentum: quam ex natura propria ei nullo modo infligeret. Sed sic non 
       <lb ed="#B" n="22"/>potius pateretur ab igne inquantum calidus, quam ab aere: immo posset aer esse instrumentum diuinae iusti 
       <lb ed="#B" n="23"/>tiae in affligendo spiritum sicut &amp; ignis, nec ignis vllo modo diceretur affligere in eo quod est calidus. cui 
       <lb ed="#B" n="24"/>videntur discordare dicta sanctorum. ldeo oportet dicere sexto modo quod ignis affligit spiritum inquantum  
       <lb ed="#B" n="25"/>calidus: &amp; eodem genere afflictionis quo affligeret sensum corporis. Sed cum non est actiuum sine passiuo 
       <lb ed="#B" n="26"/>sibi correspondente: non potest ignis agere sua naturali actione in spiritum ipsum affligendo, nisi 
        spiri<lb ed="#B" n="27" break="no"/>tus possit pati ab ipso passionem veram qualem sensus reciperet ab igne: potentia autem propria 
       <lb ed="#B" n="28"/>in recipiendo huiusmodi passionem non est nisi sensus: &amp; actus actiuorum non sunt nisi in patiente &amp; disposito 
       <lb ed="#B" n="29"/>diabolus autem vim sensitiuam non habet: restat ergo difficultas ex parte spiritus quomodo passionem 
       <lb ed="#B" n="30"/>ab igne corporali in se possit recipere. Nec potest dici quod est in eo naturaliter: quia tunc indifferenter pateretur 
       <lb ed="#B" n="31"/>existens in igne infernali spiritus peccator &amp; non peccator &amp; magis peccator &amp; minus peccator: cum peccatum non 
       <lb ed="#B" n="32"/>sit dispositio ad poenam nisi meritorie. Illud autem falsum est dicente <ref xml:id="n3av8a-c1e3544-Rd1e262">Grego. iiii. Diali. c. xliii.</ref> Vnus gehem 
       <lb ed="#B" n="33"/>nae ignis non eodem modo cruciat peccatores. Vnusquisque enim quantum exigit culpa tantum illic sentit 
       <lb ed="#B" n="34"/>de poena. Nec potest dici quod deus in hoc naturam spiritus mutet: quia tunc non sustineret poenam qui  
       <lb ed="#B" n="35"/>commisit culpam. Restat igitur vt videtur quod deus naturae spiritus angelici &amp; humani conmunem vim qua 
        pa<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ti possit ab igne corporali, imprimit supernaturaliter. Vel sic vtrique naturaliter inest: licet nobis latet. 
       <lb ed="#B" n="37"/>&amp; sic illam temperat vt peccatis poenam correspondentem per illam sustineat: vt secundum quod dicit Grego. ix. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Morai, quamuis angelorum atque hominum sit natura dissimilis: vna tamen poena implicat quos vnus in  
       <lb ed="#B" n="39"/>crimine reatus ligat.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>