<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="430-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4148">
      <head xml:id="n3av8a-c1e4148-Hd1e96">Quaestio 10</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4148-d1e99">
       <lb ed="#B" n="47"/>SEquuntur quaesita quae pertinent ad creaturam, quae est homo, specialiter. Vbi quae  
       <lb ed="#B" n="48"/>rebantur quaedam pertinentia ad omnes homines generaliter: vt de quibusdam  
       <lb ed="#B" n="49"/>potentiis animae: &amp; quaedam pertinentia ad quaedam genera hominum specialiter. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4148-d1e110">
        <lb ed="#B" n="50"/>CIRca primum quaerebatur vnum pertinens communiter ad vires intellectiuas &amp; sen- 
       <lb ed="#B" n="51"/>sitiuas: vtrum. scilicet appetitus sensitiuus potest mouere voluntatem ad consentiendum alicui: 
       <lb ed="#B" n="52"/>nulla de hoc existente notitia in intellectum: &amp; vnum pertinens specialiter ad intel- 
       <lb ed="#B" n="53"/>lectum: vtrum scilicet possibile sit homini quod assentiat propositioni cuius contrarium apparet sibi perra 
       <lb ed="#B" n="54"/>tionem: &amp; vnum pertinens specialiter ad voluntatem: videlicet vtrum amicitia sit virtus. Deinde quae  
       <!--902.xml-->
       <pb ed="#B" n="431-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>rebantur quaedam alia pertinentia communiter ad intellectum &amp; voluntatem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4148-d1e128">
       CIRca primum arguitur quod appetitus sensi 
       <lb ed="#B" n="2"/>tiuus non potest mouere voluntatem ad consentiendum alicui de quo nullam habet notitiam in intellectum: quia or- 
       <lb ed="#B" n="3"/>dinem naturalem habent inter se cognitiua intellectiua, &amp; appetitiua, quia appetitiua sua actione ne- 
       <lb ed="#B" n="4"/>cessario sequitur cognitiuam. non praecedente ergo notitia cognitiuae intellectiuae de aliquo appeti 
       <lb ed="#B" n="5"/>bili, per illud appetitiua sensitiua nullo modo potest mouere voluntatem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4148-d1e139">
       CONtra. si cognitiua intelle 
       <lb ed="#B" n="6"/>ctiua apprehendit motum appetitus sensitiui prius quam sensitiuus mouet intellectiuum, tunc appetitus 
       <lb ed="#B" n="7"/>intellectiuus siue voluntas non mouetur ab appetibili sensitiuo nisi ratio prius obumbretur errore, &amp; non 
       <lb ed="#B" n="8"/>inficitur voluntas per malitiam, nisi prius obumbretur intellectus per errorem. Si oportet illam notitiam in  
       <lb ed="#B" n="9"/>intellectu praecedere: ergo oportet prius intellectum obumbrari per errorem, quam appetitus sensitiuus moueat vo 
       <lb ed="#B" n="10"/>luntatem, quod falsum est vt videtur, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4148-d1e153">
       DIcendum ad hoc quod notitia in intellectu de motu existente 
       <lb ed="#B" n="11"/>in appetitu sensibili contingit dupliciter. Vno modo simpliciter quasi notitia speculatiua, cognoscendo  
       <lb ed="#B" n="12"/>id quod est motiuum in appetitu sensitiuo, &amp; motum ac modum motus. Alio modo cognoscendo  
       <lb ed="#B" n="13"/>eadem quasi practice eis assentiendo &amp; approbando. Si quidem neutro modo notitia appetitus sen- 
       <lb ed="#B" n="14"/>sitiui sit in intellectum, quamquam sit in sensu, nullo modo appetitus sensitiuus potest mouere voluntatem 
       <lb ed="#B" n="15"/>ad consentiendum illi, quoniam voluntas vt dictum est non potest ferri in bonum nisi cognitum, 
       <lb ed="#B" n="16"/>&amp; quia non est virtus organica non fertur in bonum sub ratione qua particulare est primo, &amp; sub com 
       <lb ed="#B" n="17"/>ditionibus materiae &amp; boni vt nunc, sed sub ratione vniuersalis &amp; boni simpliciter abstracti a condi 
       <lb ed="#B" n="18"/>tionibus particularibus. Bonum autem mouens appetitum sensitiuum inquantum huiusmodi, &amp; etiam 
       <lb ed="#B" n="19"/>sensum, habet rationem particularis boni: rationem autem vniuersalis &amp; boni simpliciter non ha  
       <lb ed="#B" n="20"/>bet nisi per abstractionem in notitia intellectus. Et ideo nisi notitia intellectualis praecedat de eo quid  
       <lb ed="#B" n="21"/>mouet, &amp; modo motus in appetitu sensitiuo, non potest ab illo moueri voluntas. Si vero non sit de ap 
       <lb ed="#B" n="22"/>petitu sensitiuo notitia in intellectu secundo modo: sed primo tantum: in hoc credo consistere quaestionis 
       <lb ed="#B" n="23"/>difficultatem: vtrum scilicet appetitus sensitiuus potest mouere voluntatem ad consentiendum illi mo- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tui, &amp; appetendum illud de quo ipsa mouetur. de quo tamen intellectus nullam habet notitiam assensus 
       <lb ed="#B" n="25"/>aut approbationis, sed speculationis tantum, vt sm hoc in tali notitia nullus sit error praecedens circa iudi- 
       <lb ed="#B" n="26"/>cium rationis ipsam malitiam voluntatis. Quod non est aliud quam quaerere, an possit esse malitia per appe 
       <lb ed="#B" n="27"/>titum in voluntate ab appetitu sensitiuo trahente &amp; alliciente, nullo praecedente errore in ratione  
       <lb ed="#B" n="28"/>circa illud quod appetit sensitiuus appetitus. &amp; hoc siue error rationis ponatur esse per se causa 
       <lb ed="#B" n="29"/>propter quam sit malitia in appetitu voluntatis, siue saltem causa sine qua non. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4148-d1e197">
       ET est dicendum 
       <lb ed="#B" n="30"/>quod secundum quod dicit articulus tertius tactus in quaestione praecedenti, stante ratione recta, &amp; in vni 
       <lb ed="#B" n="31"/>uersali &amp; in particulari pro hora in qua stat potest voluntas ei contrariari, &amp; per appetitum gene- 
       <lb ed="#B" n="32"/>rari malitia in voluntate, vt sciens manens sciens &amp; perseuerans in sua scientia possit contra scien- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tiam suam agere. Vnde super illud psal. cxxii. Forsitan viuos absorbuisset nos, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ori 
       <lb ed="#B" n="34"/>ginali. Hi sunt qui viui forbentur qui sciunt malum esse &amp; consentiunt, consentiunt &amp; viuunt 
       <lb ed="#B" n="35"/>scilicet sciendo malum in quod manentes scioli incidunt voluntarie. Sed completa malitia: tunc 
       <lb ed="#B" n="36"/>primo perfecte moriuntur opinando contrarium eius quod prius sciuerunt. propter quod sub- 
       <lb ed="#B" n="37"/>dit continuo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicens. Absorpti moriuntur. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquens de eodem, su- 
       <lb ed="#B" n="38"/>per illud prfal. lxviii. Fiat mensa eorum coram ipsis in laqueum, quaerit sic. Quid est viuos: consentien 
       <lb ed="#B" n="39"/>tes &amp; scientes, quia consentire non debeamus. ecce norunt muscipulam &amp; pedem mittunt: tantum valet 
       <lb ed="#B" n="40"/>animi praesumptio, vt &amp; coram ipsis muscipula sit, &amp; incidant in eam. Muscipula siue laqueus 
       <lb ed="#B" n="41"/>peccatum est siue malitia in voluntate: esca in laqueo lucrum aliquod, vel delectationis vel al- 
       <lb ed="#B" n="42"/>terius alicuius expetitio. Tunc autem est coram ipsis muscipula quando peccatum notum &amp; cogni 
       <lb ed="#B" n="43"/>tum est in intelligentia. Vnde super illud psal. cxxxix. Non tradas me domine a desiderio viro pec- 
       <lb ed="#B" n="44"/>catori, dicit Augustinus. Tu desiderio tuo facis locum diabolo. ecce diabolus proposuit lucrum &amp; 
       <lb ed="#B" n="45"/>inuitat ad fraudem. lucrum habere non poteris nisi fraudem feceris, sed lucrum esca est, fraus la- 
       <lb ed="#B" n="46"/>queus. Sic attendas ad escam vt videas laqueum. Fraudem enim si feceris, capieris. Frena de-  
       <lb ed="#B" n="47"/>siderium, &amp; non cades in laqueum. Si autem vicerit te desiderium escae, mittet tibi collum in  
       <lb ed="#B" n="48"/>laqueum &amp; capiet te auceps animarum. Sic ergo stante ratione recta pro hora in qua stat potest vo 
       <lb ed="#B" n="49"/>luntas ei contrariari, &amp; generari prius malitia in voluntate quam error proprie dictus generetur, ita 
       <lb ed="#B" n="50"/>quod nullo modo praecedat, neque vt causa propter quam sic, neque vt causa sine qua non. Quod proculdubio 
       <lb ed="#B" n="51"/>intendebat tertius articulus erroneus tactus in fine praecedentis quaestionis. Sed ista malitia siue fuerit 
       <lb ed="#B" n="52"/>peccati mortalis, siue venialis, necessario est statim causa erroris aliqualis siue obscurationis in  
       <lb ed="#B" n="53"/>ratione. Vnde super illud Psal. ii. Tunc loquetur ad eos in ira sua. dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sic. lra dei 
       <lb ed="#B" n="54"/>ipsa est mentis obscuratio quae consequitur eos qui legem dei transgrediuntur. Vnde postquam di-  
       <!--903.xml-->
       <pb ed="#B" n="431-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>xisset Dauid propheta. Fiat mensa eorum coram ipsis in laqueum, continuo adiecit. Obscurentur 
       <lb ed="#B" n="2"/>oculi eorum ne videant, ita clare sicut prius suo facto,. quia iam amplius &amp; liberius: cum dixisset propheta 
       <lb ed="#B" n="3"/>Obscurentur oculi eorum ne videant, continuo adiecit. Et dorsum eorum semper incurua. vbi dicit 
       <lb ed="#B" n="4"/>Augustinus. Hoc consequens est, nam quorum fuerunt oculi obscurati ne videant: sequitur vt dor 
       <lb ed="#B" n="5"/>sum eorum incuruetur: cum autem dorsum voluntatis sic fuerit incuruatum: tunc demum am- 
       <lb ed="#B" n="6"/>pliore ira dei, oculus rationis obscuratus omnino excaecatur. Propter quod sequitur continuo in  
       <lb ed="#B" n="7"/>propheta. Effunde super eos iram tuam. vbi dicit Augustinus. Nam caecitas oculta vidicta est. Vt enim dicit 
       <lb ed="#B" n="8"/>idem super psal. decimumtertium: Corrupti sunt &amp; abomine. scilicet sunt in affectionibus suis: ipsae sunt 
       <lb ed="#B" n="9"/>affectiones quae corrumpunt animam: &amp; sic excaecant, &amp; corrumpunt, vt credat oppositum principii 
       <lb ed="#B" n="10"/>esse verum. Cumque anima sic oculo intellectus fuerit excaecata: tunc in voluntate cumulantur 
       <lb ed="#B" n="11"/>peccata super peccata. Vnde postquam dixit propheta. Effunde super eos iram. t. addit paucis interposi- 
       <lb ed="#B" n="12"/>tis. Appone iniquitatem super iniquitatem ipsorum. Augustinus. Non vulnerando, sed finendo.  
       <lb ed="#B" n="13"/>&amp; tunc demum in voluntate fiunt obstinati ne reuertantur ad bonum. Propter quid sequitur continue. Et non  
       <lb ed="#B" n="14"/>intrent in iust. t. deleantur de libro viuentium. Et per hunc modum in gvrum malitiam voluntatis sequitur 
       <lb ed="#B" n="15"/>error rationis per obscurationem: &amp; econuerso errorem rationis maior malitia voluntatis, &amp; illam maior obscura- 
       <lb ed="#B" n="16"/>tio: &amp; sic gradatim quousque ad plenam rationis excaecationem, sequatur voluntatis perfecta obstinatio. 
       <lb ed="#B" n="17"/>sic tamen quod semper causalitas incipit a malitia voluntatis: contra illud quod dicunt quidam, vt habi 
       <lb ed="#B" n="18"/>tum est in fine praecedentis quaestionis: qui prophetiam sequuntur Aristo. in hoc in septimo ethi 
       <lb ed="#B" n="19"/>corum, dimittentes doctrinam clausam in libris sacris, &amp; a sanctis expositam, vt patet ex dictis. Ex 
       <lb ed="#B" n="20"/>quibus etiam aduertendum: quod licet error rationis &amp; malitia voluntatis semper simul sint tempore 
       <lb ed="#B" n="21"/>siue duratione, vt dicit illa propositio a magistris concessa. Non est malitia in voluntate nisi sit er- 
       <lb ed="#B" n="22"/>ror in ratione: ex qua sequitur illa: Si ratio est recta &amp; voluntas est recta: semper tamen natura &amp; cau 
       <lb ed="#B" n="23"/>salitate praecedit malitia voluntatis, puta si primo fuit malitia voluntatis in a, instanti siue venia- 
       <lb ed="#B" n="24"/>lis, siue mortalis, &amp; toto tempore praecedenti potuit praecessisse rectitudo &amp; plena claritas ratio- 
       <lb ed="#B" n="25"/>nis de contrario eius quod voluntas elegit: sed simul cum generata est malitia voluntatis in a, in  
       <lb ed="#B" n="26"/>eodem instanti declinata est ratio a sua rectitudine &amp; a sua claritate obscurata: veruntamen na- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tura prius est malitia in voluntate generata quam ratio sic est declinata: vt secundum intellectum illud in  
       <lb ed="#B" n="28"/>stans quod esta, oporteat diuidere in duo signa secundum prius &amp; posterius secundum natu-  
       <lb ed="#B" n="29"/>ram, &amp; in priore signo malitia voluntatis est generata stante adhuc rectitudine rationis absque omni 
       <lb ed="#B" n="30"/>obscuratione vitiosa tracta a voluntate. In posteriore vero ratio declinata est per aliqualem obscu 
       <lb ed="#B" n="31"/>rationem vitiosam. Et est aduertendum: quod sicut secundum praedicta voluntas non quam cito est ma-  
       <lb ed="#B" n="32"/>litia infecta &amp; omnino auersa a bono, tam cito est obstinata, sicut nec quam cito ratio a sua rectitudi- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ne &amp; claritate declinata, tam cito est excaecata &amp; omnino corrupta, aut a vero auersa. &amp; hoc ideo 
       <lb ed="#B" n="34"/>quia voluntas magis immergit se &amp; vnit volito, quam intellectus intellecto, vt infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4148-d1e344">
       SED vt 
       <lb ed="#B" n="35"/>dictum est, paulatim primo obscuratur ratio per primam malitiam aliquantuium, &amp; crescit obs 
       <lb ed="#B" n="36"/>curatio plus &amp; plus secundum quod crescit &amp; augmentatur malitia voluntatis: ita quod cum rectitu- 
       <lb ed="#B" n="37"/>do rationis sit per claram notitiam firmum habere iudicium de veritate, &amp; rectum, qua cogni- 
       <lb ed="#B" n="38"/>tis terminis cognoscuntur principia in moralibus &amp; in credibilibus: vt quod furtum sit malum co- 
       <lb ed="#B" n="39"/>gnito quid sit furtum, &amp; quid sit malum, &amp; quod deus sit, cognito quid sit deus: &amp; quid sit esse, obs 
       <lb ed="#B" n="40"/>curata ipsa ratione in sua notitia &amp; deficiente claritate eius incipit iudicium vacillare &amp; deficere a 
       <lb ed="#B" n="41"/>sua firmitate &amp; rectitudine. Quod enim quis recte iudicat, ex peccato ei in dubium venit. sicut 
       <lb ed="#B" n="42"/>super illud Matth. tertio. Vt tentaretur a diabolo. dicit etiam Glossa illa quae sic incipit. No- 
       <lb ed="#B" n="43"/>uit filium dei. vt deinde augmentata obscuratione ad augmentationem malitiae, tandem dubitatio 
       <lb ed="#B" n="44"/>est de illis principiis, &amp; tandem ratione excaecata deficit omnino rectitudo iudicii circa princi- 
       <lb ed="#B" n="45"/>pium: &amp; notitia intellectualis terminorum, &amp; per appetitum sensualem ex notitia sensuali quam  
       <lb ed="#B" n="46"/>habet de terminis, iudicat oppositum principii, vt quod furtum est bonum, &amp; quod deus non sit. Iuxta il- 
       <lb ed="#B" n="47"/>lud. Dixit insipiens in corde suo non est deus. &amp; quae sit ratio continue subiungit. Corrupti sunt 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp;c. vt iam supra. Et tunc voluntas sit obstinata, &amp; impletur illud prouerbiorum. xviii. Peccator cum ve 
       <lb ed="#B" n="49"/>nerit in profundum malorum contemnit. Quod exponens <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud psal. cxlii. Similis ero 
       <lb ed="#B" n="50"/>descendentibus in lacum, dicit sic. Quid est contemnit. lam nec vllam prouidentiam deputat, aut 
       <lb ed="#B" n="51"/>si deputat, ad illam se pertinere non putat, proponit sibi licentiam peccandi. Vnde si excaecationem 
       <lb ed="#B" n="52"/>appellemus plenum defectum iudicii rationis: non statim ratio excaecatur: sed praecedunt plures 
       <lb ed="#B" n="53"/>gradus obscurationis. Si vero appellemus excaecationem totum progressum excaecationis, secun 
       <lb ed="#B" n="54"/>dum quod vsus fui excaecatione in primo Quolibet, dicendo quod quam cito est malitia in voluntate, ratio 
       <!--904.xml-->
       <pb ed="#B" n="432-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>obscuratur &amp; excaecatur, quemadmodum homo qui graditur continue ad mortem dicitur mori. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Ex quibus declaratur veritas illius articuli tertii positi in fine praecedentis quaestionis: manente 
       <lb ed="#B" n="3"/>scientia particulari in actum &amp; similiter passione quod voluntas non possit velle oppositum, error: &amp; velt 
       <lb ed="#B" n="4"/>propositionis magistralis quae dicit: Non est malitia in voluntate nisi sit error in ratione: &amp; quomodo simul stant 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; quomodo non. Verumtamen ad ampliorem vtrorumque intellectum est hic aduertendum, quod ista, sciens non potest 
       <lb ed="#B" n="6"/>velle oppositum scientiae, duplex est, sicut illa, sedens non potest ambulare. Quia potest esse composita, vt ly 
       <lb ed="#B" n="7"/>velle determinet ly sciens: &amp; sic componatur ei sub hoc sensu: scientem velle oppositum scientiae non 
       <lb ed="#B" n="8"/>est possibile. in quo sensu expositio habita in praecedente quaestione diceret eam esse veram, quia se 
       <lb ed="#B" n="9"/>cundum ipsam pro hora scientiae non potest velle oppositum. Vel potest esse diuisa: vt Iy velle non de 
       <lb ed="#B" n="10"/>terminet ly sciens, sed separetur ab ipso sub hoc sensu, scientem non est possibile velle oppositum: in  
       <lb ed="#B" n="11"/>quo sensu procul dubio est falsa, quia tunc in nullo tempore vlteriore etiam non manente scientia pos 
       <lb ed="#B" n="12"/>set velle oppositum. Similiter illa, sciens dum scit non pont velle oppositum, sicut &amp; illa, sedens dum  
       <lb ed="#B" n="13"/>sedet non potest ambulare, eodem modo est duplex, &amp; eodem modo vera &amp; falsa, &amp; secundum eosdem sensus 
       <lb ed="#B" n="14"/>sed magis explicatos. Est enim iste sensus compositus: scientem velle oppositum scientiae dum est sci- 
       <lb ed="#B" n="15"/>ens, non est possibile, &amp; iste est sensus diuisus, scientem dum est sciens non est possibile velle oppo- 
       <lb ed="#B" n="16"/>situm: siue sciens dum est sciens non habet potestatem volendi de caetero oppositum. Similiter ista 
       <lb ed="#B" n="17"/>sciens manens sciens non potest velle oppositum, eodem modo duplex est: &amp; habet consimiles sensus 
       <lb ed="#B" n="18"/>sicut &amp; illa, sedens manens sedens non potest ambulare. Et procul dubio si in illa, Non est malitia in  
       <lb ed="#B" n="19"/>voluntate nisi sit error in ratione: non est distinguendum de errore in ratione: et similiter si in illa, 
       <lb ed="#B" n="20"/>sciens manente scientia non pont velle oppositum, non est distinguendum de scientia manente. Sed  
       <lb ed="#B" n="21"/>omnes sensus praedicti compositi sunt veri, si illa est vera, si scientia est recta, voluntas est recta, &amp; 
       <lb ed="#B" n="22"/>econuerso, &amp; si scientia est obliqua, &amp; voluntas est obliqua, &amp; econuerso, vt semper rectitudo propor- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tionaliter respondeat rectitudini &amp; obliquatio obliquationi, vt possit esse verum quod dicit ille arti- 
       <lb ed="#B" n="24"/>culus: quod sciens manens sciens siue manente scientia non potest velle oppositum, error: nisi pro sensu 
       <lb ed="#B" n="25"/>diuiso. sicut non potest esse verum quid dicit illa propositio: Si scientia est recta, voluntas est recta, error: nisi pro 
       <lb ed="#B" n="26"/>necessitate consequentis. Quare si econtrario secundum verum intellectum articuli ponantur omnes il 
       <lb ed="#B" n="27"/>li sensus compositi falsi, vt sciens posset velle oppositum dum est sciens: &amp; tunc manente scientia, 
       <lb ed="#B" n="28"/>aut etiam post, procul dubio illa propositio, non est malitia in voluntate nisi sit error in ratione, falsa est. 
       <lb ed="#B" n="29"/>et similiter ista, si ratio est recta, voluntas est recta, etiam necessitate consequentiae, &amp; contrariatur ar 
       <lb ed="#B" n="30"/>ticulo damnato nisi distinguatur error rationis: &amp; similiter scientia manens. Hoc enim facto concor 
       <lb ed="#B" n="31"/>dari possunt articulus, &amp; dicta propositio vt iam patebit. Sustinendo ergo dictas propositiones de sci 
       <lb ed="#B" n="32"/>re &amp; velle falsas esse, &amp; secundum sensum compositum, secundum aliquos modos, vt iam dicetur: 
       <lb ed="#B" n="33"/>et secundum diuisum: licet illae de sedere et ambulare in sensu composito sunt verae: et tamen posse si 
       <lb ed="#B" n="34"/>mul stare quoquo modo dictam propositionem magistralem in sua veritate: Dico quod ista propositio 
       <lb ed="#B" n="35"/>error est quod sciens manente scientia non potest velle oppositum, secundum praedicta duplex est, et se 
       <lb ed="#B" n="36"/>cundum duos sensus duas causas habet veritatis. Vnam quod manente scientia prius per totum tem 
       <lb ed="#B" n="37"/>pus praecedens actum volendi, voluntas non possit in oppositum finito illo tempore: vt si in a. instan 
       <lb ed="#B" n="38"/>ti ponatur primus actus volendi, et scientia opposita manente per totum praecedens tempus, licet 
       <lb ed="#B" n="39"/>quoquo modo corrumpatur in illo actu volendi. Nec refert ad hoc siue error rationis ponatur causa erro 
       <lb ed="#B" n="40"/>ris voluntatis, siue econverso. In isto sensu secundum istam causam clarum est quod dictum in illo articulo 
       <lb ed="#B" n="41"/>est error. Est enim sensus diuisus et manifestior quem potest habere. Aliam vero causam habet veri- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tatis quod manente scientia simul cum ipso velle, aut etiam post ipsum velle, voluntas non potest velle op- 
       <lb ed="#B" n="43"/>positum, quia non necesse est voluntatem et scientiam concordare in rectitudine et obliquatione  
       <lb ed="#B" n="44"/>qui est sensus diuisus. Vnde. si scientia est recta, et voluntas est recta: et si scientia est obliqua et volum 
       <lb ed="#B" n="45"/>tas est obliqua, et econuerso: quia voluntas potest velle oppositum eius quod scientia manens dictat, et sic prasent 
       <lb ed="#B" n="46"/>discordare, vt quod non obstante quod scientia manens sit recta, voluntas potest esse obliqua simul, aut ecom 
       <lb ed="#B" n="47"/>tra non obstante quod scientia sit obliqua, voluntas potest esse recta. Sed in hoc sensu distinguenda est illa pro  
       <lb ed="#B" n="48"/>positio, non necesse est voluntatem et scientiam concordare, sic: quod non est necesse si scientia sit recta 
       <lb ed="#B" n="49"/>voluntas est recta, et econtra si scientia est obliqua, et voluntas est obliqua: quia ly necesse negatum 
       <lb ed="#B" n="50"/>potest dicere necessitatem consequentis, vel consequentiae. Si consequentis, sic iterum clarum est quod dictum 
       <lb ed="#B" n="51"/>in illo articulo est error: quia si scientia est recta non est necesse quod voluntas sit recta vt non possit velle op- 
       <lb ed="#B" n="52"/>positum, vt dictum est in fine praecedentis quaestionis. Si vero dicat necessitatem consequentiae, sic 
       <lb ed="#B" n="53"/>ista, si scientia est recta, non est necesse quod voluntas sit recta duas habet causas veritatis. Vnam: quia 
       <lb ed="#B" n="54"/>scientia recta non est causa voluntatis rectae. Aliam: quia voluntas obliqua stare potest simul cum 
       <!--905.xml-->
       <pb ed="#B" n="432-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>scientia recta, aut econtra. In isto primo sensu, &amp; secundum istam causam clarum est quod dictum ln illo am  
       <lb ed="#B" n="2"/>ticulo est error. Haec enim, vt dictum est in fine praecedentis quaestionis, fuit causa principalisdam-  
       <lb ed="#B" n="3"/>nandi illum articulum, qua. scilicet supponit quod ratio sic est motiua necessitate naturali ipsius voluntatis quod non possit 
       <lb ed="#B" n="4"/>omnino contrariari, quid falsum est, quia liberum &amp; voluntarium quod est liberi arbitrii non potest sic moueri de neces- 
       <lb ed="#B" n="5"/>sitate ab alio absque coactione: quia moueri non habet nisi a se sola, aut etiam ab alio secum mouente 
       <lb ed="#B" n="6"/>secundum naturae suae congruentiam per libertatem circa summum bonum visum, vel per liberum arbitrium cir 
       <lb ed="#B" n="7"/>ca quodcumque aliud bonum, vt dictum est iam supra, quae quidem coactio in tali nullo modo stat cum libertate  
       <lb ed="#B" n="8"/>aut libero arbitrio, immo tollit ambo vt dictum est in praecedenti quaestione. Et hoc sufficiebat dicere aliquando  
       <lb ed="#B" n="9"/>&amp; alias solebat concedi: si scientia est recta voluntas est recta, &amp; econuerso: et si bene recolo in finibus 
       <lb ed="#B" n="10"/>istis steti sub quodam inuoluto in primo Quolibet quod scripsi. Sed modo vlterius procedendum est, dicendo  
       <lb ed="#B" n="11"/>quod in secundo sensu propter secundam causaem scilicet quia voluntas cum sua obliquatione comparitur scientiam 
       <lb ed="#B" n="12"/>rectam, vt voluntas non possit velle oppositum manente scientia simul, aut posterius, adhuc duplex 
       <lb ed="#B" n="13"/>est. quia aut potest intelligi de scientia obliqua &amp; voluntate recta, vt si sit scientia obliqua, voluntas non potest 
       <lb ed="#B" n="14"/>esse recta volendo oppositum, aut de scientia recta &amp; voluntate obliqua, vt si scientia sit recta, volum 
       <lb ed="#B" n="15"/>tas non potest esse obliqua volendo oppositum. Si primo modo, clarum est quod dictum in dicto articu- 
       <lb ed="#B" n="16"/>lo est error. Ex quo enim vt dictum est scientia obliqua non est causa obliquitatis in voluntate, sed ecomn  
       <lb ed="#B" n="17"/>uerso manente scientia obliqua bene potest esse voluntas recta volendo oppositum. Si secundo modo  
       <lb ed="#B" n="18"/>adhuc in illo sensu, &amp; ex illa causa duplex est, quia scientia potest intelligi recta aut perfecta &amp; completa 
       <lb ed="#B" n="19"/>rectitudine absque omni obscuritate &amp; vacillatione seu dubitatione: aut imperfecta &amp; incompleta rectitudine cum 
       <lb ed="#B" n="20"/>aliqua vacillatione seu dubitatione. Si primo modo, sic an illa si scientia est recta nul. scilicet obscuratione obli- 
       <lb ed="#B" n="21"/>quata, voluntas non necessario est recta, sit vera necessitate consequentiae, vt voluntas possit velle oppositum 
       <lb ed="#B" n="22"/>manente tali scientia: &amp; sit error, quod non possit velle oppositum, diligens lector iudicet, &amp; an illa bene potest conce 
       <lb ed="#B" n="23"/>di a magistris, non est malitia in voluntate nisi sit error in ratione scilicet per aliqualem obscurationem. Videtur enim 
       <lb ed="#B" n="24"/>secundum praedicta quod voluntas sua obliquitate quacunque non compatitur scientiam rectam, sed semper vo- 
       <lb ed="#B" n="25"/>luntas sua obliquatione est causa aliqualis obliquationis scientiae, vt voluntas nullo modo pont velle 
       <lb ed="#B" n="26"/>oppositum manente scientia sic recta, vt secundum hoc sit quoquo modo omnis peccans ignorans quid fa 
       <lb ed="#B" n="27"/>cit, maxime pro hora sm determinata a nobis in primo Quolibet. ex qua causa concessa est illa, non  
       <lb ed="#B" n="28"/>est malitia in voluntate nisi sit error in ratione scilicet sequens naturaliter vt causatus, licet in eodem in  
       <lb ed="#B" n="29"/>stanti secundum rationem aliquantuium obliquans scientiam, licet praecedens nullo modo possit vt cau- 
       <lb ed="#B" n="30"/>sa obliquare voluntatem, sicut nec scientiae rectitudo potest esse causa rectitudinis voluntatis. Possunt 
       <lb ed="#B" n="31"/>enim voluntatem &amp; rectam &amp; obliquam simpliciter, &amp; absque causalitate ex parte scientiae praecedere scien- 
       <lb ed="#B" n="32"/>tia tam recta quam obliqua. Si secundo mode scilicet scientia existente in rectitudine incompleta, sic illa, si sci 
       <lb ed="#B" n="33"/>entia est recta voluntas est recta, nullo modo est necessaria necessitate consequentiae. immo etsi scien 
       <lb ed="#B" n="34"/>tia est recta non est necesse quod voluntas sit recta, quia scientia sub rectitudine imperfecta bene stat cum 
       <lb ed="#B" n="35"/>voluntate obliquata, licet non cum omnino obstinata. Et ideo in isto sensu dictum in dicto arti- 
       <lb ed="#B" n="36"/>culo errorest. Similiter in isto sensu in alio articulo error est, quia sciens potest velle oppositum 
       <lb ed="#B" n="37"/>scientiae manentis in rectitudine incompleta: quae tamen potest dici rectitudo simpliciter respe- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ctu illius obliquationis: qua ratio omnino corrumpitur opinando oppositum principii agibilium 
       <lb ed="#B" n="39"/>vel credibilium, cum tamen omnis obliquatio voluntatis per consensum in malummortalis pecca 
       <lb ed="#B" n="40"/>ti, dicatur obliquatio simpliciter, &amp; nullo modo rectitudo, licet illa obliquatio non sit tanta quanta  
       <lb ed="#B" n="41"/>est quando voluntas omnino est obstinata. vt secundum hoc illa potest concedi, si scientia est re- 
       <lb ed="#B" n="42"/>cta voluntas est recta, &amp; si obliqua est scientia obliqua est voluntas: &amp; econuerso proportionaliter 
       <lb ed="#B" n="43"/>hincinde. Ita tamen quod cum scientia obliquata rectitudine incompleta ratione obliquationis: quae  
       <lb ed="#B" n="44"/>tamen est completa ratione recti iudicii, etsi non omnino firmi, bene stat voluntas simpliciter 
       <lb ed="#B" n="45"/>obliquata, licet non vltimata obstinatione. Sed cum scientia obliquata perfecta obliquatione qua  
       <lb ed="#B" n="46"/>corrupta est ratio &amp; perfecte excaecata, non stat obliquatio voluntatis nisi obstinata, nec econuer- 
       <lb ed="#B" n="47"/>so, vt secundum hoc intelligatur articulus, manente scientia simul, vel post in rectitudine simpli- 
       <lb ed="#B" n="48"/>citer, licet aliquantum obscurata quod non possit voluntas in contrarium, error, quod in rei veritate errorem. Sed  
       <lb ed="#B" n="49"/>an ratione manente in apice rectitudinis absque omni obscuratione quod voluntas non possit velle oppo- 
       <lb ed="#B" n="50"/>situm, error sit, videat lector, cum vt dictum est omnem obliquationem voluntatis necessario 
       <lb ed="#B" n="51"/>sequitur simul aliqua obscuratio rationis: &amp; etiam secundum hoc intelligatur propositio ma-  
       <lb ed="#B" n="52"/>gistrorum simel stare cum articulo: quod si malitia est in voluntate error est in ratione scilicet proportionalis vel obscurationis 
       <lb ed="#B" n="53"/>tantum si non sit completa malitia, vel excaecationis si sit malitia obstiata. In quinque ergo modis clarum est quod sit er 
       <lb ed="#B" n="54"/>ror dictum in illo articulo, sciens non pont velle oppositum manente scientia in particulari &amp; passione. In vnico autem ex 
       <!--906.xml-->
       <pb ed="#B" n="433-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>praepositis iudicet qui voluerit. quoniam istae duae stant simul: manente scientia in particulari &amp; passio- 
       <lb ed="#B" n="2"/>ne, voluntas non potest velle oppositum: quam damnauit dominus episcopus, &amp; illa quam conces 
       <lb ed="#B" n="3"/>serunt magistri, non est malitia in voluntate nisi sit error in ratione. Quid ergo arguitur primo quod vo 
       <lb ed="#B" n="4"/>luntas non potest moueri ab appetitu sensitiuo, nulla praecedente de illa notitia in intellectum, con- 
       <lb ed="#B" n="5"/>cedo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4148-d1e651">
       AD illud quod arguitur in oppositum, quod tunc prius obumbraretur intellectus quam appetitus sen 
       <lb ed="#B" n="6"/>sitiuus moueret voluntatem alliciendo: quia aliter mouere eam non posset: Dicendum quod non opor- 
       <lb ed="#B" n="7"/>tet. Nec hoc est possibile quod appetitus sensitiuus obumbret modo aliquo vitioso, de quo est sermo, in  
       <lb ed="#B" n="8"/>tellectum a sua rectitudine quam habet, nisi mediante voluntate, licet eam impedire potest in acquisi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tione rectitudinis, &amp; rectis iudiciis ex rectitudine acquisita, sicut &amp; ebrietas &amp; phrenesis: &amp; hoc obum 
       <lb ed="#B" n="10"/>bratione non vitiosa quando procedit ex morbo.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>