<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 29</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 29</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="483-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4629">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4629-Hd1e96">Quaestio 29</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4629-d1e99">
        <lb ed="#B" n="6"/>SEquuntur vltimo quaesita duo: Vnum de horarum obseruatione: vtrum clericus or 
       <lb ed="#B" n="7"/>dinatus in sacris: &amp; vtrum clericus beneficiatus: &amp; vtrum religiosus peccent mor 
       <lb ed="#B" n="8"/>taliter omittendo dicere horas canonicas. Alterum. vtrum omnes teneantur ad di  
       <lb ed="#B" n="9"/>cendum vel audiendum quotidie officium missae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4629-d1e110">
       CIRca primum arguebatur quod  
       <lb ed="#B" n="10"/>sic. quia facit contra praeceptum apostolicum. extra de celebratione missa. Dolem 
       <lb ed="#B" n="11"/>tes. vbi papa loquens de clericis &amp; praelatis &amp; de eorum comessationibus &amp; con- 
       <lb ed="#B" n="12"/>fabulationibus illicitis cum publice dicuntur horae in ecclesia, &amp;de similiter de sacerdotibus celebranti- 
       <lb ed="#B" n="13"/>bus missas vix quater in anno: &amp; similiter de contemnentibus interesse dum celebrantur: dicit sic. 
       <lb ed="#B" n="14"/>Haec &amp; his similia sub poena suspensionis penitus inhibentes districte praecipimus in virtute sanctae 
       <lb ed="#B" n="15"/>obedientiae vt diuinum officium nocturnum pariter &amp; diurnum quantum eis deus dederit studiose 
       <lb ed="#B" n="16"/>pariter celebrent &amp; deuote. Sed transgressor praecepti apostolici facti in virtute sanctae obedientiae 
       <lb ed="#B" n="17"/>mortaliter peccat: ergo &amp;c. Contra. qui deseruit aliquid per vnam viam non tenetur idem deser 
       <lb ed="#B" n="18"/>uire per aliam. vt extra de praebendis. Licet. vbi dicitur quod scholari studenti in theologia ministrentur 
       <lb ed="#B" n="19"/>prouentus ecclesiastici pro quibus seruiret in ecclesia sua: &amp; si pro studio absoluitur a seruitio quid  
       <lb ed="#B" n="20"/>teneretur facere in ecclesia: ergo &amp; eadem ratione a seruitio quo tenebatur horas dicere. Dicen- 
       <lb ed="#B" n="21"/>dum quod licet in lege euangelii a Christo non sit institutum tempus determinatum quo insistendum 
       <lb ed="#B" n="22"/>sit diuinis obsequiis, quia nuiium tempus ab illis vacare debet: sicut in lege veteri ad hoc fuit in-  
       <lb ed="#B" n="23"/>stitutum sabbatum: ecclesia tamen prout ei Christus determinandum reliquit, determinauit ad hoc 
       <lb ed="#B" n="24"/>generaliter omnibus tam clericis quam laicis dies dominicos in memoriam octauae resurrectionis domi- 
       <lb ed="#B" n="25"/>nicae: clericis autem ascriptis diuino seruitio specialiter determinauit ad hoc singulis diebus. vii. 
       <lb ed="#B" n="26"/>horas iuxta illud dictum prophetae: Septies in die laudem dixi tibi. quae determinantur ora-  
       <lb ed="#B" n="27"/>tionibus quae horae canonicae dicuntur: quia determinatis horis &amp; competentibus regulariter sunt 
       <lb ed="#B" n="28"/>dicendae: vt extra de celebra, miss. Presbyter. Vt autem dicit ibi Innocentius in suo apparatu: presby- 
       <lb ed="#B" n="29"/>terid est sacerdos, diaconus, subdiaconus, vel quicunque clericus beneficiatus. &amp; sic large hic sumitur pres- 
       <lb ed="#B" n="30"/>byter. Hic enim notantur duo genera clericorum: scilicet in sacris ordinibus constitutorum: &amp; beneficiatorum 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; intelligunt aliqui ly beneficiatorum scilicet cum effectu vt possint fructus suorum beneficiorum 
       <lb ed="#B" n="32"/>percipere, vel in parte, vel in toto. vel potius vt intelligunt alii, sic cum effectu vt saltem habeant ius 
       <lb ed="#B" n="33"/>speciale de percipiendo fructus aliquando: &amp; quod ex hoc ad horas obligantur, &amp; sic quod mortaliter pec- 
       <lb ed="#B" n="34"/>cant si per ipsos steterit quod non dicant eas. Sed nunquid singulis horis diei sigillatim insistendum  
       <lb ed="#B" n="35"/>est &amp; vacandum ad dicendum horas canonicas: Dicendum quod sic: nisi causa rationabilis subsit qua-  
       <lb ed="#B" n="36"/>re aliter fiat. Hinc dicit Innocentius. De occupatis autem consilium est vt simul dicant horas om- 
       <lb ed="#B" n="37"/>nes, quod (ut dicit) intelligitur de omnibus circa officium rurale &amp; rempublicam occupatis. et ser- 
       <lb ed="#B" n="38"/>uant dominus papa &amp; cardinales &amp; episcopi pro magna parte hoc: quo ad horas simul dicendas:  
       <lb ed="#B" n="39"/>eo quod completis horis habent multa alia negotia expedire: &amp; melius est praeuenire quam praeueniri. Quid  
       <lb ed="#B" n="40"/>autem dicit Innocentius: Simul dicant omnes horas: intelligo vt scilicet sic dicantur omnes horae 
       <lb ed="#B" n="41"/>simul quod nulla horarum dicatur quin alia dicatur sub vno continuo praetextu cum ea: non quod si 
       <lb ed="#B" n="42"/>mul dicantur in mane matutinae &amp;caeterae horae etiam completorium: hoc enim esset indecens &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>ridiculum valde. Sed quod in mane dicantur horae simul vsque ad vesperas: &amp; tunc ante comenam ve- 
       <lb ed="#B" n="44"/>sperae &amp; completorium. Si etiam non vrget magna necessitas: maxime in hyeme, matutinae separatim 
       <lb ed="#B" n="45"/>dicendae sunt de nocte aut forte prima cum illis: secundum quod consuetum est in capella domini papae. vt dicit 
       <lb ed="#B" n="46"/>Innocentius: quod quacumque hora noctis dicuntur matutinae continuo sub vno praetextu dicitur prima. Sed  
       <lb ed="#B" n="47"/>quaerit Innocentius quid de infirmis: &amp; respondet dicens: excusantur a dicendo: &amp; etiam forte ab audiendo  
       <lb ed="#B" n="48"/>si directe vel occasionaliter obesse timeretur probabiliter ipsum: scilicet dicere vel audire. Intelligo cum hoc 
       <lb ed="#B" n="49"/>si obesset dicere sed non audire: etiam excusatur ab audire si non possit habere qui in praesentia eius illas dicat 
       <lb ed="#B" n="50"/>Sed nunquid cum dicit horas debet vacare ab omnibus aliis: Dico quod sic nisi necessitas aliqualis vr- 
       <lb ed="#B" n="51"/>geat. Tunc enim vt dicit Innocentius siue equitando siue aliud quicquam agendo dicat eas quisque prout 
       <lb ed="#B" n="52"/>melius potuerit. De hac materia notatur. xii. disti. capi. vlt. Quia autem opponens tetigit religiosos in  
       <lb ed="#B" n="53"/>sua quaestione: Dico de religiosis: quod ratione qua religiosi simpliciter: quia possunt esse puri laici: non 
       <lb ed="#B" n="54"/>plus ex tali statu obligantur quam laici non religiosi. Si autem sunt clerici &amp; in sacris ordinibus constituti 
       <!--1006.xml-->
       <pb ed="#B" n="483-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tenentur ratione ordinum. Si autem non sunt in sacris: &amp; habet religio bona ecclesiastica sibi depu 
       <lb ed="#B" n="2"/>tata vnde viuunt: tenentur sicut clerici beneficiati non existentes in sacris ratione iuris percipiendi 
       <lb ed="#B" n="3"/>beneficium: ita quod ratione religionis simpliciter non obligantur ad horas, quod si obligentur ad horas ex 
       <lb ed="#B" n="4"/>aliquo statuto vel papae vel ipsius religionis, hoc est ratione qua sunt clerici religiosi. Et sic concedem 
       <lb ed="#B" n="5"/>da est ratio ad primam partem adducta. Ad rationem in oppositum quod deseruiens per vnam viam absoluitur ab 
       <lb ed="#B" n="6"/>alia: dicendum quod verum est secundum modum quo ab alia absoluitur. nunc autem ita est quod absolutio ista sit per pri- 
       <lb ed="#B" n="7"/>uilegium ad hoc concessum scholaribus: quid non absoluit scholarem ab horis dicendis simpliciter: sed solum 
       <lb ed="#B" n="8"/>modo ab ipsis dicendis secundum aliquem modum determinatum. Beneficiatus. nm non scholaris de iure tenetur 
       <lb ed="#B" n="9"/>continue residere in ecclesia in qua est beneficiatus ad officiandum ipsam. Et ex hoc circa horas dicendas 
       <lb ed="#B" n="10"/>tenetur ad duo: quorum vnum est ad dicendas eas simpliciter. Alterum est ad dicendas eas ordinatim in eccle 
       <lb ed="#B" n="11"/>sia secundum consuetudinem suae ecclulsiae: nisi alias subsit causa legitima aliter dicendi eas. &amp; sic ab isto secundo ab  
       <lb ed="#B" n="12"/>soluitur scholaris per priuilegium quod concedit ei fructus beneficii sui in scholis, &amp; recompensatur per opus stu 
       <lb ed="#B" n="13"/>dii: a primo autem nequaquam: &amp; sic manet obligatus ad horas dicendas simpliciter: licet non secundum mo 
       <lb ed="#B" n="14"/>dum quo dicuntur in ecclesia sua. &amp; sic non est simile de vno &amp; de alio. Vnde dicit Innocem. Clerici cuiuslibet 
       <lb ed="#B" n="15"/>ordinis &amp; praelati possunt ex causa ab officiis quae in ecclesia dicuntur abesse: debent tamen prout melius possunt 
       <lb ed="#B" n="16"/>horas dicere absque syncopi &amp; defectum, quae si fiant ex crassa ignorantia mortale est. Alioquin si tamen in cho 
       <lb ed="#B" n="17"/>ro cum aliis cantet &amp; legat, &amp; rationabiliter impeditus non dicat versiculum aut aliquid talium siue in principio 
       <lb ed="#B" n="18"/>siue in medio siue in fine aliis procedentibus credo quod non debet repetere illud. secundum quod dicit Innocentius 
       <lb ed="#B" n="19"/>super illam literam Dolentes. Similiter si aliquis sine malitia: sed aliqua legitima occupatione non intersit vel pri 
       <lb ed="#B" n="20"/>cipio vel fini horarum: non oportet quod a capite incipiat vel finem perficiat: &amp; hoc propter vinculum chari 
       <lb ed="#B" n="21"/>tatis quo cum aliis est vnum corpus: propter quod id quid per alios fit ab eo reputatur factum, quemadmodum cum vnus  
       <lb ed="#B" n="22"/>chorus dicit vnum versum psalmodiae &amp; alius alium: singuli reputantur totum dixisse: &amp; fatuum esset super 
       <lb ed="#B" n="23"/>hoc sibi formare conscientiam. Secus autem est si chorus multum in principio processit vel multum de fine re- 
       <lb ed="#B" n="24"/>stat: tunc enim tenetur supplere defectum, &amp; incipere ab initio quousque concurrat cum aliis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>