<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1 et 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1 et 2</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="107-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2709">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2709-Hd1e96">Quaestio 1 et 2</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e99">
       <!--550.xml-->
        <pb ed="#B" n="107-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Hic incipit. Vll. Quodlibet Magistri Henrici a Gandauo.  
       <lb ed="#B" n="2"/>n nostra septima disputatio 
       <lb ed="#B" n="3"/>ne generali proponebantur quaestiones. XXX. &amp; erant omnes de creatu 
       <lb ed="#B" n="4"/>ris. Sed quaedam earum erant de creaturis in comparatione ad deum. Quaedam ve- 
       <lb ed="#B" n="5"/>ro erant de eis secundum se. In comparatione autem ad deum proponebantur quae- 
       <lb ed="#B" n="6"/>dam pertinentia ad omnes creaturas generaliter. Quaedam vero pertinen 
       <lb ed="#B" n="7"/>tia specialiter ad creaturas intellectuales. Ad omnes creaturas generali 
       <lb ed="#B" n="8"/>ter pertinentia proponebantur duo: vnum pertinens ad earum esse in deo: aliud  
       <lb ed="#B" n="9"/>vero ad exitum earum in esse extra a deo. Primum istorum erat de ideis rerum crea 
       <lb ed="#B" n="10"/>tarum in deo. &amp; proponebatur dupliciter. Primo in generali circa omnes 
       <lb ed="#B" n="11"/>res creatas. Vtrum quaelibet res habeat propriam ideam in deo. Secundo speciali 
       <lb ed="#B" n="12"/>ter circa rem relationis: vtrum relationes siue respectus habeant, proprias ideas in deo. Vnde quia secundum 
       <lb ed="#B" n="13"/>includitur in primo: idcirco vtrumque simul prosequemur, prosequendo primum illorum: quia includit secundum. 
       <lb ed="#B" n="14"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e136">
       CIRca primum igitur arguebatur quod quaelibet res habeat propriam ideam in deo, quoniam illud propriam ideam habet 
       <lb ed="#B" n="15"/>in deo quod per se habet esse secundum imitationem aliquam diuinae essentiae. Quia idea in deo nihil aliud est 
       <lb ed="#B" n="16"/>quam ipsa diuina essentia, vt est ratio quam creatura habet imitari. Sed quaelibet res in creaturis habet  
       <lb ed="#B" n="17"/>per se esse secundum imitationem diuinae essentiae: quia non est nisi quaedam similitudo diuinae essentiae: &amp; esse 
       <lb ed="#B" n="18"/>eius non est nisi quaedam imitatio diuini esse: inquantum omnis creatura nihil aliud est quam imago aut vestigium 
       <lb ed="#B" n="19"/>dei. ergo &amp;c. Item arguebatur specialiter de relatione. quoniam relatio continet vnum praedicamentum. Praedicamentum 
       <lb ed="#B" n="20"/>autem quodlibet continet rem &amp; essentiam aliquam quae ipsum constituit. ita quod alia &amp; alia res siue essentia 
       <lb ed="#B" n="21"/>constituit aliud &amp; aliud praedicamentum, quia secundum Boetium in Commentator super praedicamenta Aristo. x. praedica- 
       <lb ed="#B" n="22"/>menta sunt prima. x. genera rerum significantia. Sed quaelibet res alia per essentiam ab alia habet aliam ideam ab  
       <lb ed="#B" n="23"/>illa. ergo alia est idea relationis ab ideis aliorum praedicamentorum. hoc autem non est nisi ei in deo sit idea, propria 
       <lb ed="#B" n="24"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e160">
       IN contrarium arguebatur primo specialiter de indiuiduis sub eadem specie: quod non haberent pro l 
       <lb ed="#B" n="25"/>prias ideas: quia non aliam ab idea speciei. quoniam secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola quadam ad Nebridium, sicut vna est ratio l 
       <lb ed="#B" n="26"/>metiendi omnem triangulum inquantum triangulus est: sic est vna ratio idealis omnium hominium inquantum homines sunt. 
       <lb ed="#B" n="27"/>Sed non est nisi vna simplex ratio metiendi omnem triangulum inquantum triangulus est. secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in  
       <lb ed="#B" n="28"/>fine. iiii. physico. ergo &amp;c. Item arguebatur specialiter de relatione. quoniam idea in deo non est nisi ratio factibi S 
       <lb ed="#B" n="29"/>lis secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in pluribus locis. eius ergo quod non est per se factibile non est per se &amp; proprie idea. relatio non est 
       <lb ed="#B" n="30"/>per se factibilis. quia secundum philosophum. v physico. in relationem non est per se motus aut mutatio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e185">
       HIC pri l 
       <lb ed="#B" n="31"/>mo considerandum est quid intelligere debemus nomine ideae: deinde inuestigare id quid quaerit quaestia. scilicet an omnium 
       <lb ed="#B" n="32"/>sint propriae ideae. De primo dicit Augu gxuxxiii quaestionibus quido xlvi. quod ideas Plato primo appellasse perhibetur. Sed res 
       <lb ed="#B" n="33"/>ipsa maxime consideranda atque noscenda est: quam quisquis nouit, appellare eam pont vocabulo vt vult. ldeas ei 
       <lb ed="#B" n="34"/>latine appellare possumus vel formas vel species, vt verbum ex verbo transferre videamur. Si autem ratio- 
       <lb ed="#B" n="35"/>nes eas vocamus ab interpretandi proprietate discedimus. rationes enim graece logoi vocantur, non ideae. 
       <lb ed="#B" n="36"/>Sed tamen res ipsa vocabulum illud non abhorret. Sunt nanque ideae principales quaedam formae vel rationes aeter 
       <lb ed="#B" n="37"/>nae: quae diuina intelligentia continentur: secundum quas formatur omne quid oritur: &amp; quarum participatione fit vt 
       <lb ed="#B" n="38"/>sit quicquid est quomodo est. Participatione dico non naturae siue essentiae identitate: quemadmodum in  
       <lb ed="#B" n="39"/>diuiduum participat formam speciei sub qua est: sed imitatione tantum: quemadmodum exemplatum participat for 
       <lb ed="#B" n="40"/>mam exemplaris. Quo supposito sciendum est circa secundum: quod eorum quae sunt in creaturis, quaedam sunt res aliqua na 
       <lb ed="#B" n="41"/>turalis: quaedam vero non sunt res: sed tantum intentiones secundae intellectus siue rationis circa res: vt sunt genus 
       <lb ed="#B" n="42"/>species, differentia, suppositum, praedicatum, propositio, syllogismus &amp; huiusmodi: aut si sunt res, non tamen sunt res natu  
       <lb ed="#B" n="43"/>rales: sed formae artificiales tantum: quae per violentiam habent esse &amp; fieri in substantia rerum naturalium. secundum Conmentator su 
       <lb ed="#B" n="44"/>per. vii. metaphysicae nec habent aliquid naturalitatis nisi per materiam. &amp; secundum hoc, propriam ideam non habent 
       <lb ed="#B" n="45"/>sed solum illam quae est rei naturalis.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e221">
       DE istis duobus vltimis generibus entium dico quod non habent 
       <lb ed="#B" n="46"/>proprias ideas in deo: sed solum ideas rerum naturalium: circa quas intellectus concipit intentiones secun- 
       <lb ed="#B" n="47"/>das: &amp; circa quas ars operatur formas artificiales. Vnde deus per simplices ideas rerum naturalium co 
       <lb ed="#B" n="48"/>gnoscit omnes intentiones &amp; formas artificiales atque violentas dispositiones quae possunt fieri circa il- 
       <lb ed="#B" n="49"/>las ab intellectu &amp; arte. &amp; hoc ideo: quia omnes intentiones secundae rationem respectus formaliter impor 
       <lb ed="#B" n="50"/>tant rei illius circa quam considerantur ad aliam. Similiter non nisi rationem respectus important formae 
       <lb ed="#B" n="51"/>artificiales: quia non consistunt nisi in ordine partium rerum naturalium: qui non est nisi respectus quidam. Respe 
       <lb ed="#B" n="52"/>ctus autem siue relatio inquantum huiusmodi, propriam ideam non habet vt iam dicetur. Rerum autem naturalium quae-  
       <lb ed="#B" n="53"/>dam sunt aliquid secundum se: &amp; ad seipsas: quaedam non: sed ad aliud: vel in respectu ad aliud solum. De primo 
       <!--551.xml-->
       <pb ed="#B" n="255-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>modo rerum sunt tantummodo res trium praedicamentorum: substantie scilicet quantitatis, &amp; qualitatis. De sedo el- 
       <lb ed="#B" n="2"/>modo sunt res aliorum. vii. praedicamentorum secundum modum alias a nobis expositum in quandam quaestione de pre 
       <lb ed="#B" n="3"/>dicamentis in commni. Quarum quia non est aliqua realitas, propria alia a realitate aliorum trium generum supe quae  
       <lb ed="#B" n="4"/>fundantur, vt in quibusdam aliis quaestionibus, &amp; ordinariis, &amp; de Quolibet diffusius exposuimus, &amp; iam 
       <lb ed="#B" n="5"/>amplius exponemus in solutione argumenti secundi: ideo dico quod relationes &amp; generaliter reiii 
       <lb ed="#B" n="6"/>praedicamentorum aliorum a substantia, qualitate, &amp; quantitate, non habent proprias ideas in deo ali 
       <lb ed="#B" n="7"/>ab ideis illorum praedicamentorum super quorum res fundantur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e260">
       RErum autem naturalium quae sunticu 
       <lb ed="#B" n="8"/>dum se &amp; ad seipsas, quaedam sunt essentialiter id quod sunt secundum se &amp; ad se: quaedam vero acciu- 
       <lb ed="#B" n="9"/>taliter tantummodo. De primo genere sunt tantummodo rerum quiditates &amp; essentiae specilicae secundum 
       <lb ed="#B" n="10"/>rationem speciei specialissimae. De secundo vero genere quaedam sunt id quod sunt secundum se &amp; ad se acti-  
       <lb ed="#B" n="11"/>dentaliter: &amp; hoc vel quia opere intellectus consideratae in natura essentiae specificae: &amp; abstractae abilla: it 
       <lb ed="#B" n="12"/>sunt intentiones primae generis &amp; differentiae: vt animalis &amp; rationalis in homine: vel quia opreagentis i-  
       <lb ed="#B" n="13"/>turalis seu supernaturalis productae in esse in natura ipsius essentiae specificae: vt sunt indiuidua sub ipsa 
       <lb ed="#B" n="14"/>contenta: sicut Petrus, Paulus, &amp; huiusmodi sub homine. Res autem de vtroque istorum modorumquia accidentali: 
       <lb ed="#B" n="15"/>ter sunt id quod sunt secundum se &amp; ad se: idcirco dico quod neutra earum habet ideam in deo. &amp; specialiter non la 
       <lb ed="#B" n="16"/>bent ideas, proprias generis &amp; differentiae: quia non dicunt nisi rem eandem quam dicit species, differentem solum secundui  
       <lb ed="#B" n="17"/>rationem completi &amp; incompleti. ldea autem non est ratio nisi rei sub ratione completi in natura &amp; essentia: quae non  
       <lb ed="#B" n="18"/>est nisi in specie specialissima. Similiter neque indiuidua sub specie: eo quod nihil rei addunt super essentiam 
       <lb ed="#B" n="19"/>speciei ad id quid est reale in ipsa, siue fuerit forma tantum vt in angelis: non enim est alia ratio formalis ange 
       <lb ed="#B" n="20"/>li simpliciter &amp; huius angeli: quia non differunt nisi sicut indeterminatum &amp; determinatum: siue fuerit con 
       <lb ed="#B" n="21"/>positum ex materia &amp; forma: vt in corporalibus. Sed indiuidua sub tali specie,e scilicet dicit aliquid compositum 
       <lb ed="#B" n="22"/>ex materia &amp; forma, sunt in duplicigenere. quia quaedam est forma materialis specifica: sub qua plu- 
       <lb ed="#B" n="23"/>res secundum numerum non sunt natae fieri vna secundum numerum, nec econverso: vt est forma hominis inquan  
       <lb ed="#B" n="24"/>tum est homo Quaedam vero alia est sub qua plures secundum numerum natae sunt fieri vna secundum numerum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>econuerso. immo omnia quae nata sunt illam formam participare, nata sunt fieri vnum secundum formam: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="26"/>quantum est ex parte materiae &amp; illius formae vt est forma continui. Omnia enim corporalia siue habentia formam 
       <lb ed="#B" n="27"/>continuitatis in materia: quantum est ex parte materiae &amp; formae continuitatis, quia ambo eiusdem ratio 
       <lb ed="#B" n="28"/>nis sunt in omnibus, nata sunt esse vnum continuum secundum numerum. Si autem sit forma primo modo, sic vt 
       <lb ed="#B" n="29"/>prius non est alia ratio ipsius speciei simpliciter: &amp; indiuiduorum sub ipsa: vt hominis &amp; illius hominis: quaere nec alia 
       <lb ed="#B" n="30"/>idea, sicut dictum est de angelis: &amp; quemadmodum specialiter alias determinatum est &amp; expositum a nobis 
       <lb ed="#B" n="31"/>in alio Quolibet. Si vero sit forma vna secundo modo: sic non est alia ratio ipsius formae siue speciei: vt se 
       <lb ed="#B" n="32"/>cundum se &amp; simpliciter consideratae &amp; vt in indiuiduis, nisi qualis est differentia formae in toto homoge 
       <lb ed="#B" n="33"/>neo &amp; in suis partibus. Omnia enim habentia formam continuitatis in materia, quantum est ex natura mate 
       <lb ed="#B" n="34"/>riae &amp; formae continuitatis, nata sunt esse vnum continuum secundum numerum: quemadmodum omnis aqua nata est 
       <lb ed="#B" n="35"/>esse vna aqua. Sed ista indiuidua diuersa contingit comparare ad formam simpliciter duplici modo. Vno 
       <lb ed="#B" n="36"/>modo vt est simpliciter forma in materia. Alio autem modo vt nata est esse tota in vna materia nume 
       <lb ed="#B" n="37"/>ro. Si primo modo, sic vt prius non est alia ratio ipsius speciei siue formae continuitatis simpliciter: &amp; indiuiduo  
       <lb ed="#B" n="38"/>rum sub ipsa: sicut nec hominis aut angeli &amp; indiuiduorum sub ipsis: vt sub toto vniversal: quare nec alia idea. Si 
       <lb ed="#B" n="39"/>secundo modo, sic adhuc non est alia ratio formae continuitatis simpliciter &amp; partium contentarum sub ipsa vt sub 
       <lb ed="#B" n="40"/>toto integrali: quare nec alia idea. Et per hunc modum numeri de praedicamento quantitatis, proprie non habent pro 
       <lb ed="#B" n="41"/>priam ideam sed solum illam quae est formae continuitatis: in qua vnitates numeri aliquando erant continuatae: aut natae  
       <lb ed="#B" n="42"/>erant continuari quantum est ex natura materiae &amp; formae continuitatis: licet non ratione vlterioris formae 
       <lb ed="#B" n="43"/>vt humanitatis aut asininitatis. Numerus enim, proprie dictus non est nisi multitudo ex vnitate profusa: per di  
       <lb ed="#B" n="44"/>uisionem scilicet continui: &amp; hoc vel eius quid aliquando extitit sub vna forma continuitatis: vel quod natum erat existe 
       <lb ed="#B" n="45"/>re quantum est de natura materiae &amp; formae continuitatis: licet formae aliae differentes specie penes illa di  
       <lb ed="#B" n="46"/>uidantur quae sub forma conmuni constituunt numerum formarum essentialiter differentium: non autem numerum 
       <lb ed="#B" n="47"/>simpliciter de praedicamento quantitatis, qui est eorum quae accidentaliter differunt: secundum quod de hoc alibi ser 
       <lb ed="#B" n="48"/>mo habitus est. Vnde quia partium numeri siue vnitatum eius non est alia forma essentialis quam sit forma con 
       <lb ed="#B" n="49"/>tinuitatis in prima vnitate: a qua discinduntur siue natae sunt discindi: nec est differentia inter conti- 
       <lb ed="#B" n="50"/>nuum &amp; discretum nisi secundum respectum quendam &amp; ordinem partium inter se: aliter se habentium inter se in continuo 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; aliter in discreto: quia in continuo copulantur partes ad communem terminum: in discreto autem nequaquam&amp; 
       <lb ed="#B" n="52"/>hoc non contingit discreto ex natura alicuius positiui in quid addit super continuum: sed potius ex naturapri 
       <lb ed="#B" n="53"/>uatiui in quo deficit a continuo: numerus enim secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> non habet esse nec intelligi nisi priuatio 
       <lb ed="#B" n="54"/>ne continui: et sic numerus siue discreta quantitas nihil addit super continuum nisi rationem negationis: aut 
       <!--552.xml-->
       <pb ed="#B" n="256-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>respectus partium adinuicem: ex quibus habet aliam rationem mensurandi quam habet quantitas continua:  
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; est altera species quantitatis quam sit continua: Negationes autem seu priuationes non habent, proprias 
       <lb ed="#B" n="3"/>ideas in deo: quia non sunt natae cognosci nisi per ideam habitus: similiter &amp; respectus, vt dictum est, 
       <lb ed="#B" n="4"/>non habet propriam rationem ideae: Idcirco dico quod numerus secundum quod numerus est proprie dictus, nul 
       <lb ed="#B" n="5"/>lo modo habet rationem propriae ideae: neque etiam numerus formalis plurium indiuiduorum sub vna forma 
       <lb ed="#B" n="6"/>speciei specialissimae propter similem rationem vnitatis in forma speciei, vt dictum est, habet propriam ideam 
       <lb ed="#B" n="7"/>sed solum ideam speciei sub qua ipsa singularia quasi quaedam vnitates talis numeri continentur. 
       <lb ed="#B" n="8"/>Numerus vero formarum &amp; specierum specialissimarum non habet etiam, propriam ideam: neque ideam alicuius 
       <lb ed="#B" n="9"/>communis super ipsas, quoniam forma generis non habet propriam ideam, vt dictum est: sed solum habet ideas con 
       <lb ed="#B" n="10"/>tentorum in ipso: quia quot sunt in eo vnitate scilicet species specialissimae, tot sunt ideae in deo. &amp; speciebus 
       <lb ed="#B" n="11"/>ipsis: &amp; huic numero specierum respondentes. Idcirco igitur sentiendum simpliciter &amp; absolute: quod nu-  
       <lb ed="#B" n="12"/>merorum non sunt propriae ideae in deo: neque numerorum formalium: neque proprie dictorum: sed solum illa 
       <lb ed="#B" n="13"/>quae est formae communis: in qua numerantur indiuidua eiusdem speciei specialissimae: aut illa quaest aut 
       <lb ed="#B" n="14"/>nata est esse vnius continui secundum numerum quantum est ex se, aut ipsae ideae specierum specialissimarum 
       <lb ed="#B" n="15"/>in numero huiusmodi formarum specialissimarum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e404">
       SED dices: nunquid ergo est alia species &amp; forma de 
       <lb ed="#B" n="16"/>narii, secundum quod denarius est: alia vero nouenarii: &amp; sic de caeteris: maxime cum <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. viii. metaphyc 
       <lb ed="#B" n="17"/>comparet definitiones &amp; essentias rerum numeris: Sicut enim dicit, quemadmodum quando ab aliquo nume- 
       <lb ed="#B" n="18"/>ro diminuitur aliquid vel additur ex quibus est numerus, non remanet idem, sed fit numerus alius: simili- 
       <lb ed="#B" n="19"/>ter non remanet definitio neque illud quod est per essentiam postquam ab eo diminuitur aliquid vel additur. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Dicendum quod forma absoluta numeri qua habet esse ad se &amp; secundum se, &amp; essentialis, &amp; qua distinguitur 
       <lb ed="#B" n="21"/>in specie subalterna contra continuum, non est alia ipsius numeri ab illa quae est vnitatis primae vel na-  
       <lb ed="#B" n="22"/>ta est esse, a qua est decisus: vel natus decidi: &amp; in qua nata sunt facere vuum continuum vt primae partes 
       <lb ed="#B" n="23"/>eius integrales: &amp; hoc quo ad numerum qui in re est de praedicamento quantitatis: nisi sit accepta per pri 
       <lb ed="#B" n="24"/>uationem &amp; rationem alterius respectus, vt dictum est. Si autem sit eius aliqua alia forma, illa non est essen 
       <lb ed="#B" n="25"/>tialis numero secundum quod numerus est quantitas: sed accicentalis tantum. Quia enim numerus vnus distinguitur 
       <lb ed="#B" n="26"/>ab alio, vt denarius a nouenario, hoc non est ratione formae substantialis vel essentialis ipsorum nume- 
       <lb ed="#B" n="27"/>ratorum: neque etiam ipsorum numerorum secundum se. Primum patet. vt enim dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in x, metaphysicae vnum  
       <lb ed="#B" n="28"/>opponitur multo: sicut vnum &amp; vna, album &amp; alba. vbi dicit Commen. Id est vt vnum album opponitur pluribus 
       <lb ed="#B" n="29"/>albis, &amp; vnum pluribus vnis. Numerus enim, vt dicit in eodem, non est nisi multitudo vnitatum mensu- 
       <lb ed="#B" n="30"/>rata per vnum sui generis. &amp; hoc vel secundum quod vnitates huiusmodi multitudinis natae sunt vniri in vno 
       <lb ed="#B" n="31"/>continuo vt partes integrales: vel in vno secundum formam specificam vt partes subiectiuae. Pri mo 
       <lb ed="#B" n="32"/>modo habent vnitates plures mensurari vna vnitate dupliciter. Vno enim modo ipsa vnitas quae est 
       <lb ed="#B" n="33"/>in toto continuo, mensura est omnium vnitatum ab ipso continuo diuisarum vel diuisibilium: in-  
       <lb ed="#B" n="34"/>quantum natae sunt esse plures partes in tali vno integrantes ipsum quantum est ex natura con- 
       <lb ed="#B" n="35"/>tinui, vt dictum est. Alio modo habent mensurari vnitate quae est in qualibet illarum partium: si 
       <lb ed="#B" n="36"/>ue inquantum sunt actum continuae in toto, &amp; discretae in potentia: &amp; sic etiam numerum consti- 
       <lb ed="#B" n="37"/>tuentes in actum: siue inquantum sunt discretae actum: &amp; sic etiam numerum constituentes in  
       <lb ed="#B" n="38"/>actum. Sic enim quaelibet pars nata est mensurare totum siue vt discretum in potentia, &amp; conti- 
       <lb ed="#B" n="39"/>nuum actum: siue vt discretum actum, &amp; continuum in potentia. Secundo etiam modo habent par 
       <lb ed="#B" n="40"/>tes huiusmodi multitudinis mensurari dupliciter. Vno enim modo ipsa vnitas quae est formae specificae 
       <lb ed="#B" n="41"/>est mensura omnium indiuiduorum: quae sunt partes subiectiuae &amp; vnitates in tali numero: vt 
       <lb ed="#B" n="42"/>homo omnium hominum singularium. Alio modo habent mensurari huiusmodi vnitates vnitate quae  
       <lb ed="#B" n="43"/>est in qualibet illarum partium subiectiuarum: vt decem oues vna oue: quae potest esse quaecunque il 
       <lb ed="#B" n="44"/>larum. &amp; sic quaelibet multitudo mensuratur per aliquid vnum generis sui: quod non esset si esset alia forma nu 
       <lb ed="#B" n="45"/>meri &amp; vnitatis: sicut non est alia forma vnius albi &amp; plurium. Secundum scilicet quod vnus numerus scilicet denarius non 
       <lb ed="#B" n="46"/>distinguatur ab alie. scilicet a nouenario ratione formae substantialis vel essentialis ipsorum numerorum se 
       <lb ed="#B" n="47"/>cundum se, hoc patet. Primus enim numeru scilicet binarius. constituitur ex sola prima diuisione vni 
       <lb ed="#B" n="48"/>tatis ipsius continui. Quia autem numeri alii distinguantur inter se, &amp; a binario, hoc est solum per aliam 
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; aliam distantiam vltimae vnitatis in quolibet numero ad primam vnitatem, quae in diuisione vnius 
       <lb ed="#B" n="50"/>continui derelinquitur indiuisa. Et sic vt dictum est per primam diuisionem constituitur primus nu 
       <lb ed="#B" n="51"/>meru scilicet binarius: per secundam secundu scilicet ternarius: &amp; sic deinceps, quota enim est diuisio, tanta 
       <lb ed="#B" n="52"/>est distantia numeri a prima vnitate: qui per ipsam constituitur, &amp; ab ipsa accipit speciem qua acci- 
       <lb ed="#B" n="53"/>dentaliter solum distinguitur ab alio numero. Et sic generatur numerus diuisione continui: &amp; pro 
       <lb ed="#B" n="54"/>cedit in infinitum per appositionem eius quod diuiditur a continuo: sicut &amp; diuisio continui proce- 
       <!--553.xml-->
       <pb ed="#B" n="256-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dit in infinitum. Vnde secundum hoc quemadmodum continuo accidunt magnum &amp; paruum, ma-  
       <lb ed="#B" n="2"/>ius &amp; minus: nec diuersificant speciem continui essentialiter sed accidentaliter tantum: sic discreto acci  
       <lb ed="#B" n="3"/>dunt multum &amp; paucum: plus &amp; minus: nec diuersificant speciem discreti essentialiter: sed acciden- 
       <lb ed="#B" n="4"/>taliter tantum. Vnde &amp; accidit numero quod stat in ipso appositio: sicut accidit continuo quod stat in ipso di  
       <lb ed="#B" n="5"/>uisio. Propter quiod accidit ei quaecumque certa distantia ab vnitate: quae cum sit alia &amp; alia, facit aliam spe 
       <lb ed="#B" n="6"/>ciem numeri secundum modum quo species sunt numerorum: &amp; cum hoc quod accidit numero, super ipsum non 
       <lb ed="#B" n="7"/>addit nisi rationem respectus, qui quoniam, vt dictum est, non habet propriam rationem ideae, ideo nec nu 
       <lb ed="#B" n="8"/>merus simpliciter habet propriam rationem ideae: nec species numerorum diuersae. Quod intelligo dictum 
       <lb ed="#B" n="9"/>fore, nisi in ratione priuationis &amp; respectus praedicti in numero simpliciter, &amp; similiter diuersorum  
       <lb ed="#B" n="10"/>respectuum in speciebus numerorum intelligantur fundari diuersae formae substantiales siue essentiales no 
       <lb ed="#B" n="11"/>bis incognitae. hoc enim supposito species numerorum singulas per determinatam distantiam se haben 
       <lb ed="#B" n="12"/>tes ad primam vnitatem, dicimus habere proprias ideas. Sed numerus simpliciter nequaquam habere po 
       <lb ed="#B" n="13"/>test propriam ideam: quia tantum habet rationem generis subalterni: cuius non est, propria idea, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="14"/>est. Et secundum hoc oportebit dicere quod infinitae ideae numerorum sint in deo: quid non poterit effugere ali 
       <lb ed="#B" n="15"/>quis nisi secundum modum praedictum. An sit autem forma numeri simpliciter positiua &amp; essentialis, quae  
       <lb ed="#B" n="16"/>distinguitur contra continuum, &amp; similiter diuersae diuersorum numerorum, quibus distinguuntur 
       <lb ed="#B" n="17"/>abinuicem diuersae species numerorum: non video. quin tamen ita sit non abnego. Et sicut hoc dico de 
       <lb ed="#B" n="18"/>numeris, sic dico &amp; de artificialibus: si contingeret ea habere proprias formas essentiales quibus abin 
       <lb ed="#B" n="19"/>uicem distinguerentur: vt littus a stagno: domus ab arca. Similiter etiam si ponatur praedicamentum rela 
       <lb ed="#B" n="20"/>tionis habere realitatem propriam aliam a realitate fundamenti: oporteret ponere quod species specialis- 
       <lb ed="#B" n="21"/>simae eius, proprias haberent ideas. Et quemadmodum dictum est de numero proprie dicto qui est quam 
       <lb ed="#B" n="22"/>titas: quod procedit per diuisionem vnius continui secundum rem: &amp; per diuersam distantiam ad vnitatem 
       <lb ed="#B" n="23"/>primo acceptam per primam diuisionem: consimiliter intelligendum est de numero formali indiuiduo  
       <lb ed="#B" n="24"/>rum sub eadem specie, quod procedit per diuisionem secundum rationem ipsius formae specificae, non quidem vnius 
       <lb ed="#B" n="25"/>secundum rem, sed secundum rationem: &amp; per diuersam distantiam ad vnitatem primo sub ipsa forma specifica 
       <lb ed="#B" n="26"/>acceptam per intellectum numerantem &amp; quodammodo diuidentem formam eandem specie in plures nume- 
       <lb ed="#B" n="27"/>ro differentes, procedunt diuersae species numerorum istorum formalium indiuidualium sicut ibi numero 
       <lb ed="#B" n="28"/>rum proprie dictorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e562">
       ET quod arguitur de philosopho: quod definitiones &amp; essentiae rerum assimilantur numeris: di-  
       <lb ed="#B" n="29"/>cendum quod vt dicit, ibi similitudo est quo ad hoc: quod sicut numerus quilibet non est diuisibilis in in  
       <lb ed="#B" n="30"/>finitum: sed stat eius diuisio in partes finitas: quarum quaelibet est indiuisibilis: quia quilibet nume 
       <lb ed="#B" n="31"/>rus per se diuiditur in vnitates tot ex quot componitur, vt quemadmodum denarius componitur ex. x. vni 
       <lb ed="#B" n="32"/>tatibus: est enim semel. x. ita per se prima diuisione diuiditur in. x. vnitates, quamquam pluribus aliis modis pos 
       <lb ed="#B" n="33"/>sit diuid scilicet in numeros vel in numerum &amp; vnitatis: sicut etiam &amp; componi: secundum quod alibi declaratum est: con 
       <lb ed="#B" n="34"/>similiter etiam definitio non est diuisibilis in infinitum: sed stat in partes finitas: quarum vltima 
       <lb ed="#B" n="35"/>est indiuisibii scilicet vltima differentia: licet aliae sint diuisibile scilicet genus &amp; differentiae vltimam praeceden- 
       <lb ed="#B" n="36"/>tes. &amp; quo ad hoc non est simile. Quod innuit Commenen. cum dicit. Sed in hoc differt: quod illud in quod diuiditur nume 
       <lb ed="#B" n="37"/>rus, est vnitas: &amp; in definitione est genus &amp; differentia. Et etiam quo ad hoc est similitudo, vt ibi dicit 
       <lb ed="#B" n="38"/>philosophus, quod variatur essentia &amp; definitio sicut &amp; numerus per additionem &amp; subtractionem. Differentia tamen est 
       <lb ed="#B" n="39"/>quo ad hoc, vt ibidem dicit, quod in numero non contingit assignare quomodo sit vnus: cum sit ex pluribus vnita- 
       <lb ed="#B" n="40"/>tibus: nisi quod sit vnus sicut coaceruatio quaedam: sicut contingit de definitione quod scilicet est simpliciter vnum  
       <lb ed="#B" n="41"/>secundum essentiam: &amp; hoc per vltimam differentiam, vt clarius ibi exponit Commnen. Quod non potest dici de vltia 
       <lb ed="#B" n="42"/>vnitate in numero: quia ipsa ex se non est magis formalis quam prima, aut aliqua aliarum. indifferens enim 
       <lb ed="#B" n="43"/>quaelibet vnitatum in numero potest esse prima vltima &amp; media. Cuicumque tamen conuenit esse vltimam: con 
       <lb ed="#B" n="44"/>uenit esse formalem. &amp; hoc propter determinatam distantiam quam habet ad illam quae accipitur vt prima. Dici- 
       <lb ed="#B" n="45"/>mus igitur breuiter recolligendo: quod isti. viii modi entium, proprias ideas in deo non habent: Intentiones secun 
       <lb ed="#B" n="46"/>dae, relationes, artificialia, genera, differentiae, indiuidua, priuationes, &amp; numeri. Restat igitur quod proprias 
       <lb ed="#B" n="47"/>ideas solummodo habent specificae rerum essentiae: quarum idealis ratio est omnium aliorum quae circa ipsas conside- 
       <lb ed="#B" n="48"/>rantur, quae quidem specificae rerum essentiae aliqualiter accidentalem habent comparationem ad omnia illa quae  
       <lb ed="#B" n="49"/>sic circa ipsas considerantur: quae econverso habent comparationem essentialem ad ipsas. Propter quid acci 
       <lb ed="#B" n="50"/>dit quod ideae essentiarum specificarum &amp; non aliae sint ideae omnium aliorum quae circa ipsas considerantur 
       <lb ed="#B" n="51"/>siue sint intentiones siue relationes, siue genera, siue differentiae, siue numeri, siue indiuidua, siue etiam ar 
       <lb ed="#B" n="52"/>tificialia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e617">
       AD cuius intellectum sciendum: quod quiditas &amp; essentia rei: licet solum duplex esse habet: vnm. scilicet 
       <lb ed="#B" n="53"/>in singularibus extra intellectum: aliud in ipso intellectum: quadruplicem tamen habet considerationem: vnam vt est in  
       <lb ed="#B" n="54"/>ipsis singularibus extra aliam, vt habet esse in intellectum: aliam vt abstrahitur a singularibus, &amp; iterum 
       <!--554.xml-->
       <pb ed="#B" n="257-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>applicabile est eisdem per praedicationem. Quartam vero habet considerationem secundum se &amp; absolute: quae  
       <lb ed="#B" n="2"/>secundum istam considerationem, vt dicit Auice. non est nisi id quod est: vt humanitas non est nisi huma 
       <lb ed="#B" n="3"/>nitas tantum: cui omnia alia accidunt scilicet esse in singularibus &amp; esse in intellectu, esse vel, esse particulare, &amp; qua  
       <lb ed="#B" n="4"/>cumque huiusmodi: vt alias diffusius declarauimus: quam tamen esse nullus ponit secundum se extra singularia &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>extra intellectum: quali tamen modo Aristies ponit Platonem posuisse essentias rerum &amp; quiditates se- 
       <lb ed="#B" n="6"/>cundum se existere separatas a rebus &amp; extra intellectum &amp; esse ideas rerum. Quod reuera opinari sacrilegum esset 
       <lb ed="#B" n="7"/>dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in quaestione praenotata. Has autem rationes vbi arbitrandum est esse nisi in ipsa mente crea 
       <lb ed="#B" n="8"/>toris: Non enim extra se quicquam positum intuebatur: vt secundum id constitueret quod constituebat, nam hoc opinari 
       <lb ed="#B" n="9"/>sacrilegum est. Vnde istae rerum essentiae secundum se non sunt ideae rerum particularium extra: sed ipsarum sunt per  
       <lb ed="#B" n="10"/>se ideae illae quae sunt in ipsa sapientia diuina non aliud quam ipsa: quae per se sunt in ipsa, &amp; ipsae rerum essen 
       <lb ed="#B" n="11"/>tiae: quarum sunt ideae: quae alibi esse non habent prius quam habeant esse in rebus particularibus extra:  
       <lb ed="#B" n="12"/>aut in mente angelica aut humana. Nec Plato illud posuit, secundum quod ipsemet testatur in primo secundi 
       <lb ed="#B" n="13"/>Timaei, dicens sic. Mens cuius visus contemplatioque intellectus est, genera idearum contemplatur in intelligibi 
       <lb ed="#B" n="14"/>li mundo, quod testificatur ei Seneca dicens in epistola. lxvii. ad Lucilium. Quid sit idea, id est quid Platoni vi 
       <lb ed="#B" n="15"/>deatur esse, audi. ldea est eorum quae natura fiunt exemplar aeternum. &amp;. lxviii. Plato exemplar ideam vocat 
       <lb ed="#B" n="16"/>haec est enim ad quam respiciens artifex id quod destinauit efficit: haec exemplaria rerum omnium deus intra se ha  
       <lb ed="#B" n="17"/>bet, numerosque vniuersorum quae agenda sunt, &amp; modos mente complexus est: plenus his formis est quaes 
       <lb ed="#B" n="18"/>Plato ideas appellat. Itaque homines pereunt: humanitas ad quam homo efficitur permanet. Humanitatem 
       <lb ed="#B" n="19"/>appellat ipsam humanitatis essentiam vt in mente diuina est per suam ideam qua homo conditus est. Quae quia alia est 
       <lb ed="#B" n="20"/>in forma ab asininitate &amp; quacumque alia essentia, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in dicta quaestione: restat vt omnia ratione  
       <lb ed="#B" n="21"/>sint condita: nec eadem ratione homo qua equus: eadem tamen vnus homo &amp; quilibet: quia non differunt forma. Homines 
       <lb ed="#B" n="22"/>enim vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in x, metaphysicae non sunt formae hominis. intellige quemadmodum homo &amp; asinus sunt for 
       <lb ed="#B" n="23"/>mae diuersae animalis. Et secundum hoc dixit <name ref="#Augustine">Augustinum</name> ad Nebridium: vnde est acceptum tertium argumentum. Sicut 
       <lb ed="#B" n="24"/>vna est ratio metiendi &amp;c. Nec tamen est omnino simile: quia ratio metiendi non est vna nisi vnitate vniversalis. idea 
       <lb ed="#B" n="25"/>autem hominis in deo est vna singularis sicut &amp; ipsa diuina essentia: sed solum vniversalis vniversaltate exemplarita-  
       <lb ed="#B" n="26"/>tis, secundum modum quem alias determinauimus in alio Quolibet. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e697">
       PER iam dicta etiam patet quomodo concedendum  
       <lb ed="#B" n="27"/>est vltimum argumentum probans quod respectus siue relationes in deo non habent proprias ideas: non so 
       <lb ed="#B" n="28"/>lum quia non est factibile secundum se: sed quia nullo modo factibile per se: neque secundum se: neque in alio: quia  
       <lb ed="#B" n="29"/>nec in se nec in alio potest esse per se terminus actionis. Quid dico propter materiam: quae etsi non esset omnino 
       <lb ed="#B" n="30"/>factibile secundum se extra compositum, habet tamen propriam ideam in deo aliam ab idea formae per quam est facti 
       <lb ed="#B" n="31"/>bilis in composito. quae quidem idea materiae vna est ad omnes partes materiae quae natae sunt adunari in vni 
       <lb ed="#B" n="32"/>tate materiae singularis, quemadmodum vna est idea formae continui ad omnia continua quae nata sunt aduna-  
       <lb ed="#B" n="33"/>ri in vnitate continui singulari: quantum est ex ratione continui. Nec tamen dicendum est quod essentiae specifi 
       <lb ed="#B" n="34"/>cae in materialibus duae sunt ideae principales. quoniam sicut esse compositi non est principaliter nisi a for 
       <lb ed="#B" n="35"/>ma: nec est aliud esse formae &amp; aliud compositi: sed idem: licet principaliter sit compositi, vt infra vide 
       <lb ed="#B" n="36"/>bitur in quadam alia quaestione: sic illa idea quae est formae, est etiam totius compositi principaliter vt totius 
       <lb ed="#B" n="37"/>&amp; formae non principaliter, sed vt habet esse in composito. Aliter tamen est idea formae existentis in com 
       <lb ed="#B" n="38"/>posito quam materiae: quia est etiam idea ipsius formae, non solum vt est aliquid compositi, sed etiam vt est aliquid se 
       <lb ed="#B" n="39"/>cundum se essentialiter distinctum ab essentia materiae: cum solum sit idea materiae inquantum materia est aliquid  
       <lb ed="#B" n="40"/>compositi: &amp; hoc quemadmodum esse formae conmunicatur materiae vt est in composito. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e731">
       AD illud ergo quod  
       <lb ed="#B" n="41"/>arguitur primo in oppositum generaliter quod quaelibet res habet propriam ideam in deo: quia per se habet 
       <lb ed="#B" n="42"/>esse secundum imitationem diuini esse: dicendum quod verum est: sed non primo. Petrus enim licet quodammodo  
       <lb ed="#B" n="43"/>per se non tamen per se &amp; primo habet esse secundum imitationem diuini esse. secundum quod est Petrus habens in se hanc 
       <lb ed="#B" n="44"/>humanitatem, sed secundum quod homo simpliciter: habens in se humanitatem simpliciter. Quem 
       <lb ed="#B" n="45"/>admodum enim accidit humanitati simpliciter quod sit haec in Petro: sic accidit quod idea humanitatis simpli 
       <lb ed="#B" n="46"/>citer sit idea humanitatis Petri. Qualiter autem per ideam humanitatis simpliciter constituuntur in esse sin 
       <lb ed="#B" n="47"/>gularia plura sub specie, alias expositum est in quadam quaestione de Quolibet. Ad secundum de re A 
       <lb ed="#B" n="48"/>latione specialiter: quod praedicamentum eius continet propriam rem &amp; essentiam: ergo habet propriam ideam: Dicen- 
       <lb ed="#B" n="49"/>dum quod in omni praedicamento res &amp; essentia praedicamenti aliquid est aliud a ratione ipsius praedicamenti. Ita 
       <lb ed="#B" n="50"/>quod praedicamenta quae proprias habent res &amp; essentias, quibus inter se differunt, habent etiam, proprias rationes 
       <lb ed="#B" n="51"/>praedicamentorum quibus abinuicem distinguuntur, quamuis enim rebus quas continent praedicamenta substantiae 
       <lb ed="#B" n="52"/>quantitatis &amp; qualitatis inter se differunt: tamen cum hoc proprias habent rationes: quae sunt intentiones 
       <lb ed="#B" n="53"/>secundae: quibus distinguuntur. secundum quod accidens est intentio communis distinguens. ix. praedicamenta 
       <lb ed="#B" n="54"/>a substantia. cui respondet propria ratio siue intentio: quae nomine substantiae importatur cum intelligitur 
       <!--555.xml-->
       <pb ed="#B" n="257-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>esse nomen secundae intentionis. &amp; aequiuoce dicitur substantia cum illa quae significat rem generalisi 
       <lb ed="#B" n="2"/>mi in illo praedicamento. Consimiliter in praedicamento relationis est aliquid necessario quod est ratio illius praedica 
       <lb ed="#B" n="3"/>menti &amp; nomen secundae intentionis: quae alia est a rationibus aliorum praedicamentorum absolutorum. Quae si ap 
       <lb ed="#B" n="4"/>pelletur respectus siue ad aliquid aut relatio: &amp; nomen generalissimi significans rem illius praedicamenti 
       <lb ed="#B" n="5"/>cui accidit illa intentio eodem nomine appelletur: quid credo ita esse: tunc relatio aequiuocum est ad intentionem  
       <lb ed="#B" n="6"/>secundam illius praedicamenti: &amp; ad generalissimum quod significat rem illius praedicamenti. De qua relatione  
       <lb ed="#B" n="7"/>nunc est quaestio: vtrum sic est res alia a rebus aliorum praedicamentorum absolutis super quas fundatur, vt pos 
       <lb ed="#B" n="8"/>sit dici habere propriam ideam, vt videtur probare argumentum: an non. Et est tenendum pro certo: quod circun- 
       <lb ed="#B" n="9"/>scripta realitate fundamenti nihil manet de realitate in praedicamento relationis: sed solummodo praecisa 
       <lb ed="#B" n="10"/>ratio seu intentio qua intelligitur modus essendi ad aliud, quemadmodum nomine accidentis intelligiturpu 
       <lb ed="#B" n="11"/>rus modus essendi in alio praeter omnem rem cui convenit esse in alio siue modus ille. Quod clare patet extri 
       <lb ed="#B" n="12"/>bus rationibus physicis. Primo: quoniam si circunscribatur per intellectum omnino res substantiae, quantitatis, &amp; quae  
       <lb ed="#B" n="13"/>litatis, concipitur intellectus relationis: siue respectus ad aliud praecise: sub quo impossibile est assignare  
       <lb ed="#B" n="14"/>aliquas differentias specificas. lpsum enim ad aliud esse quantum est ex se eiusdem rationis est: si nullam contra 
       <lb ed="#B" n="15"/>hat differentiam ab eo super quid fundatur. Sicut enim esse speciem non est alterius rationis circa hominem 
       <lb ed="#B" n="16"/>quam circa asinum &amp; circa bouem: neque ratio generis circa animal arborem &amp; lapidem: nec est maioris communi 
       <lb ed="#B" n="17"/>tatis ad aliqua contenta sub se: praeter rem circa quam consideratur ratio generis, quam speciei: non enim est hoc genus 
       <lb ed="#B" n="18"/>nisi quia est circa hanc rem: nec haec species nisi quia est circa hanc rem: Sic esse ad aliquid non est alterius ra 
       <lb ed="#B" n="19"/>tionis circa dominum &amp; circa seruum: &amp; circa aequalitatem aut circa quascunque alias relationes circunscripta 
       <lb ed="#B" n="20"/>realitate aliorum praedicamentorum quae importatur nomine domini &amp; serui: quae est dominandi potentia in domino: &amp; impo 
       <lb ed="#B" n="21"/>tentia resistendi in seruo: quae pertinet ad secundam speciem qualitatis. Et similiter nomine aequalitatis in 
       <lb ed="#B" n="22"/>portatur res quantitatis. vnde quod dicitur relatio superponnis &amp; suppositionis, non est nisi quia species illae rela- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tionis fundantur super res: quarum vna superponitur alteri: &amp; altera supponitur. Est enim dominus relatiuum suppo 
       <lb ed="#B" n="24"/>sitionis: &amp; seruus supponnis: quia impotentia resistendi est sub potentia dominandi. Aequalitas autem dicitur re 
       <lb ed="#B" n="25"/>latio aequiparantiae &amp; similiter similitudo: quia res super quas fundantur per aequiparantiam se habent inter se 
       <lb ed="#B" n="26"/>Quare cum nihil est reale in praedicamento nisi illudpenes quod accipiuntur differentiae specificae in illo &amp; spe 
       <lb ed="#B" n="27"/>cierum distinctio: nihil ergo proculdubio reale est in praedicamento relationis: nisi id quod est res alterius prae- 
       <lb ed="#B" n="28"/>dicamenti. Secundo patet idem, quoniam illud est res in praedicamento quo realiter differunt &amp; conueniunt illa 
       <lb ed="#B" n="29"/>quae sunt in praedicamento. Sed per rem alterius praedicamenti realiter differunt illa quae sunt in praedica 
       <lb ed="#B" n="30"/>mento relationis &amp; conueniunt. Quod patet. quia similitudo Sortis ad Platonem alia est secundum rema similitu 
       <lb ed="#B" n="31"/>dine conuersa Platonis ad Sortem: &amp; hoc non nisi quia supe aliam albedinem fundatur in Sorte &amp; super aliam 
       <lb ed="#B" n="32"/>in Platone. quoniam si eadem albedo numero esset in Sorte &amp; Platone: eadem esset similitudo ipsorum secun 
       <lb ed="#B" n="33"/>dum rem, differens solum secundum rationem. Quemadmodum contingit in diuinis quod eadem est similitudo secundum 
       <lb ed="#B" n="34"/>rem differens solum secundum rationem: qua pater est similis filio: &amp; econuerso. ergo nulla est res inpre 
       <lb ed="#B" n="35"/>dicamento relationis nisi quae est alicuius alterius praedicamenti. ldem patet tertio sic. si relatio poneret 
       <lb ed="#B" n="36"/>propriam tealitatem aliam a realitate sui fundamenti in suo subiecto relato: tunc de se non relatum aliquam relatione, 
       <lb ed="#B" n="37"/>puta similitudine, quia nullam habet in se respectu alicuius alterius, puta Sortes albus in respectu adPla-  
       <lb ed="#B" n="38"/>tonem nigrum: non fieret relatum ad illud similitudine quam haberet in se de nouo &amp; prius non habuit, nisi 
       <lb ed="#B" n="39"/>quia res aliqua de nouo facta est in eo quae prius non fuit in eo. hoc autem non est possibile fieri in aliquo  
       <lb ed="#B" n="40"/>sine propria sui transmutatione. Sortes ergo non similis Platoni non posset fieri similis eidem sine 
       <lb ed="#B" n="41"/>sua transmutatione reali. consequens falsum est: quia Platone transmutato secundum alterationem in qua  
       <lb ed="#B" n="42"/>litate vt de nigro fiat albus, statim Sortes sine omni sua transmutatione de nouo factus est similis 
       <lb ed="#B" n="43"/>Platoni. Falsum est ergo quod similitudo in ipso importat rem aliam praeter rem sui fundamenti. ldempa 
       <lb ed="#B" n="44"/>tet quarto ratione pure theologica tali. secundum Boetium de trini. &amp; sanctos, omnesque fidei doctores: cum 
       <lb ed="#B" n="45"/>alia praedicamenta transferuntur ad diuina, transeunt in substantiam &amp; relationem: &amp; non manent. praedica 
       <lb ed="#B" n="46"/>mentum autem substantiae a creaturis translatum ad diuina non transit sed manet: &amp; similiter praedica- 
       <lb ed="#B" n="47"/>mentum relationis: vt sit ponere ista duo praedicamenta substantiam &amp; relationem manentia in diuinis 
       <lb ed="#B" n="48"/>cum transferuntur a creaturis: &amp; diuersa inter se. Quemadmodum ergo praedicamentum substantiae translatum: 
       <lb ed="#B" n="49"/>a creaturis manet in diuinis: consimiliter &amp; praedicamentum relationis, &amp; diuersa inter se. Praedicamen 
       <lb ed="#B" n="50"/>tum autem substantiae: quia praeter propriam rationem praedicamenti habet propriam rem per essentiam aliam a re 
       <lb ed="#B" n="51"/>bus aliorum praedicamentorum: ideo cum a creaturis transfertur ad diuina: non solum secundum rationem praedica 
       <lb ed="#B" n="52"/>menti transfertur: sed secundum rem praedicamenti: licet sub ratione eminentiori: vt alibi in quaestionibus or 
       <lb ed="#B" n="53"/>dinariis clarius exposuimus. Ita quod secundum hoc in diuinis manet praedicamentum substantiae tranlla- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tum a creaturis, &amp; secundum rationem praedicamenti: &amp; secundum rem praedicamenti. Quare similiter &amp; prae 
       <!--556.xml-->
       <pb ed="#B" n="258-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dicamentum relationis, si praeter propriam rationem praedicamenti haberet, propriam rem per essentiam aliam a rebus aliorum  
       <lb ed="#B" n="2"/>praedicamentorum super quas fundatur cum a creaturis transfertur ad diuina: non solum transferretur secundum rationem prae 
       <lb ed="#B" n="3"/>dicamenti: sed etiam secundum illam rem praedicamenti propriam ei: licet sub ratione eminentiori. Ita quod secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="4"/>in diuinis manet praedicamentum relationis translatum a creaturis, &amp; secundum rationem, propriam praedicamenti: &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>secundum rem propriam aliam a re alterius praedicamenti super quam fundatur. Quare si res illa super quam fundatur 
       <lb ed="#B" n="6"/>in diuinis, non sit praedicamenti substantiae: rem igitur omnino aliam per essentiam ponit relatio in diuinis a re sub 
       <lb ed="#B" n="7"/>stantiae, quemadmodum in creaturis: licet ibi sub modo eminentiori. hoc autem falsum est &amp; erroneum: 
       <lb ed="#B" n="8"/>quia tunc praedicamentum relationis in diuinis non transiret secundum rem in praedicamentum substantiae, si 
       <lb ed="#B" n="9"/>cut non transit ratio praedicamenti relationis in rationem praedicamenti substantiae: &amp; esset in deo &amp; in  
       <lb ed="#B" n="10"/>diuinis personis ex diuersis rebus compositio: quod repugnat diuinae simplicitati. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2709-d1e911">
       AD cuius clariorem in  
       <lb ed="#B" n="11"/>tellectum: quia natura relationis a pluribus vix intelligi potest, paulo altius inchoando ab eis quae ali 
       <lb ed="#B" n="12"/>bi in parte exposuimus, Sciendum quod omnium conmunissimum omnia continens in quodam ambitu analogo, est 
       <lb ed="#B" n="13"/>res siue aliquid sic consideratum vt nihil sit ei oppositum nisi purum nihil, quid nec est, nec natum est esse: ne- 
       <lb ed="#B" n="14"/>que in re extra intellectum, neque etiam in conceptu alicuius intellectus, quia nihil est natum mouere intel 
       <lb ed="#B" n="15"/>lectum nisi habens rationem alicuius realitatis. Res autem siue aliquid sic communissime acceptum non habet ra 
       <lb ed="#B" n="16"/>tionem praedicamenti. Sic enim esset tantum vnum praedicamentum continens creatorem &amp; creaturam. Sed distinguitur 
       <lb ed="#B" n="17"/>distinctione analogica in id quid est aut natum est esse tantum in conceptu intellectus siue in ipso intellectu: 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; in id quid cum hoc aut est aut natum est esse in re extra intellectum. Res primo modo est res secundum 
       <lb ed="#B" n="19"/>opinionem tantum: &amp; dicitur a reor reris: quod idem est quid opinor, naris, quae tantum res est secundum opinionem quo ad mo 
       <lb ed="#B" n="20"/>dum quo ab intellectum concipitur scilicet in ratione totius: vt est mons aureus vel hircoceruus habens medie 
       <lb ed="#B" n="21"/>tatem cerui: &amp; medietatem hirci. Est tamen res secundum veritatem quo ad partes eius quae sunt modos &amp; aurum &amp; 
       <lb ed="#B" n="22"/>huiusmodi. aliter enim non posset totum esse in intellectu &amp; ens secundum opinionem nisi partes essent aliquid secum 
       <lb ed="#B" n="23"/>dum veritatem: quia ab alio non potest moueri intellectus. Quod sic est ens, secundum totum non est res praedicamenti 
       <lb ed="#B" n="24"/>sed solum secundum suas partes. Vnde nec ista habent proprias ideas in deo: &amp; est nouus modus eorum 
       <lb ed="#B" n="25"/>quae dicimus non habere proprias ideas in deo. Aliquid autem siue res quae nata est esse vel quae est aliquid extra intel 
       <lb ed="#B" n="26"/>lectum, dicitur res a ratitudine: &amp; adhuc non habet rationem generis aut praedicamenti: sicut neque prius. Sed  
       <lb ed="#B" n="27"/>diuiditur diuisione analogica in id quod est aliquid quod est ipsum esse, &amp; in id quid est aliquid cui conuenit 
       <lb ed="#B" n="28"/>aut natum est conuenire esse. Primum est ens increatum. Secundum continet rem omnis creaturae: nec ha 
       <lb ed="#B" n="29"/>bet rationem generis: quia non potest ei aliquid addi vt differentia: quid sit extra rationem eius quod est 
       <lb ed="#B" n="30"/>aliquid, aut eius quod est esse. Genus autem nihil potest esse nisi habens differentias extra suam rationem per 
       <lb ed="#B" n="31"/>quas habet diuidi. Nulla tamen res habet esse in genere praedicamenti: nisi sit talis quod non sit ipsum esse: sed  
       <lb ed="#B" n="32"/>solummodo id cui habet conuenire vel natum est conuenire esse. &amp; hoc est per se quiditas &amp; natura cu 
       <lb ed="#B" n="33"/>iuslibet creaturae consideratae in se sub ratione qua est id quod est tantum, per indifferentiam se habens ad omnia 
       <lb ed="#B" n="34"/>alia vt ad illa quae ei accidunt quodammodo, secundum quod alibi saepius declarauimus. Et est illud de quo  
       <lb ed="#B" n="35"/>iam diximus: quod habet per se ideam in deo. vnde &amp; per se de ipso habet esse scientia. Tale autem aliquid siue res cui 
       <lb ed="#B" n="36"/>conuenit vel natum est conuenire esse, adhuc analogum est ad omnem rem &amp; ad omne esse in creaturis: &amp; potest 
       <lb ed="#B" n="37"/>subdistingui dupliciter: vel ex parte ipsius rei, vel ex parte ipsius esse. Ex parte ipsius esse cistingui 
       <lb ed="#B" n="38"/>tur penes diuersos modos essendi. esse enim quid convenit aut natum est conuenire rei non est nisi secundum 
       <lb ed="#B" n="39"/>triplicem modum, aut in se, aut in alio, aut ad aliud: in se sistendo, in alio inhaerendo, ad aliud inclinando  
       <lb ed="#B" n="40"/>Et sumuntur penes hoc tres modi praedicamentorum: substantiae scilicet accidentium absolutorum, &amp; relationum. 
       <lb ed="#B" n="41"/>lstorum autem trium modorum essendi duo primi ita sunt diuersi quod omnino repugnantes: nec pos- 
       <lb ed="#B" n="42"/>sunt fieri circa eandem rem. ei enim rei cui conuenit esse in se: nullo modo potest conuenire esse in alio 
       <lb ed="#B" n="43"/>Dico inhaerendo. Propter quid dicit Commentator super. v physi, quod illud quod est vni substantia non potest esse 
       <lb ed="#B" n="44"/>accidens alteri. Constituendo autem illud quod est in se bene potest esse in alio: quemadmodum pars in toto siue sit 
       <lb ed="#B" n="45"/>integralis siue essentialis: quae ipsum totum cum parte alia vel aliis constituit. Tertius autem disparatus est 
       <lb ed="#B" n="46"/>ab vtroque primorum &amp; nulli eorum repugnans: &amp; bene compatiuntur se circa idem. cui enim rei conuenit esse 
       <lb ed="#B" n="47"/>in se secundum rationem praedicamenti accidentis absoluti: bene potest conuenire esse ad aliud secundum praedica- 
       <lb ed="#B" n="48"/>mentum relationis. Si vero velimus distinguere rem cui convenit esse ratione ipsius rei, hoc similiter non 
       <lb ed="#B" n="49"/>est nisi tripliciter secundum triplicem rem ex se absolutam scilicet substantiae, quantitatis &amp; qualitatis. Quarum  
       <lb ed="#B" n="50"/>prima est vnius praedicamenti trm scilicet substantiae: quia esse in se subdistingui non potest: esse autem in alio per inhae 
       <lb ed="#B" n="51"/>rentiam distinguitur in duo secundum duos modos inhaerendi scilicet sub ratione afficientis subiectum: quid proprium est prae 
       <lb ed="#B" n="52"/>dicamento qualitatis: vel in ratione mensurantis: quoid proprium est praedicamento quantitatis. Et sic res cui conve 
       <lb ed="#B" n="53"/>nit esse inhaerendo, pertinet ad duo praedicamenta quorum rationes diuersae sunt &amp; repugnantes: vt cir 
       <lb ed="#B" n="54"/>ca eandem rem esse non possint. Inesse enim mensurando nullo modo convenire potest rei qualitatis:  
       <!--557.xml-->
       <pb ed="#B" n="258-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>neque rei quantitatis inesem afficiendo. Esse similiter ad aliud distinguitur secundum diuersos modos essendi 
       <lb ed="#B" n="2"/>ad aliud in. vii. praedicamenta. secundum quod alibi declarauimus in quaestione praetacta de praedicamentis. Quo- 
       <lb ed="#B" n="3"/>rum. v scilicet actio, passio, quando, vbi, situs, habitus, non fundantur nisi super rem quantitatis: licet diuersarum 
       <lb ed="#B" n="4"/>specierum quantitatis. propter quid sunt praedicamenta accidentium pure. Praedicamentum vero relationis &amp; super  
       <lb ed="#B" n="5"/>rem substantiae &amp; quantitatis &amp; qualitatis fundatur: nec dicitur praedicamentum accidentis nisi quatenus 
       <lb ed="#B" n="6"/>fundatur super res praedicamentorum accidentis, quantitatis scilicet &amp; qualitatis. Nec tamen debet dici praedicamentum  
       <lb ed="#B" n="7"/>substantiae inquantum fundatur super rem substantiae, nisi intelligatur quod nomen substantiae vt est nomen se- 
       <lb ed="#B" n="8"/>cundae intentionis, sumptum sit a modo essendi in se, ita quod non in alio, non solum absolute, sed etiam ad  
       <lb ed="#B" n="9"/>aliud, vt secundum hoc res substantiae pertinent ad duo praedicamenta: &amp; ipsum nomen substantiae vt est no-  
       <lb ed="#B" n="10"/>men secundae intentionis, est cone ad duo praedicamenta. scilicet ad substantiam, proprie dictam, &amp; ad relationem fun 
       <lb ed="#B" n="11"/>datam super rem substantiae: quae ex hoc etiam participaret &amp; ipsum nomen substantiae inquantum fundatur super ipsam rem 
       <lb ed="#B" n="12"/>praedicamenti substantiae proprie dictae. &amp; hoc quemadmodum accidens est nomen intentionis secundae commnis sumptum 
       <lb ed="#B" n="13"/>a modo essendi alteri inhaerendo: &amp; hoc communiter siue absolute secundum quod est res praedicamenti quantitatis &amp; qua  
       <lb ed="#B" n="14"/>litatis: siue ad aliud: &amp; hoc vt est res praedicamenti relationis. Et secundum hoc nomen accidentis conuenit 
       <lb ed="#B" n="15"/>tribus praedicamentis scilicet quantitati, qualitati, &amp; etiam relationi vt fundatur in rebus vtriusque. Vt autem ad maiorem 
       <lb ed="#B" n="16"/>declarationem dictorum intelligamus quae circa praedicamenta sint nominia rerum, &amp; quomodo &amp; ad quid significandum imponuntur 
       <lb ed="#B" n="17"/>haec &amp; illa: sciendum quod circa hoc quod est dictum iam supra, res cui conuenit vel natum est conuenire esse in se: 
       <lb ed="#B" n="18"/>aut in alio: aut ad aliud, triplex potest fieri nominis impositio: aut praecise ab ipsa re: &amp; ad praecise significan 
       <lb ed="#B" n="19"/>dum ipsam rem: aut ab ipsa vt habet talem modum essendi &amp; ad significandum ipsam secundum quod huiusmodi: aut praeci 
       <lb ed="#B" n="20"/>se ab ipso modo essendi: &amp; ad praecise representandum illum modum essendi. Si primo modo nomen esset impositum rei 
       <lb ed="#B" n="21"/>quae potest esse diuersorum praedicamentorum secundum diuersos modos essendi, non pertineret res illa potius ad vnum  
       <lb ed="#B" n="22"/>illorum praedicamentorum quam ad aliud: &amp; esset absolutissime nomen rei. Secundo vero modo diuersum est nomen im 
       <lb ed="#B" n="23"/>positum tali rei, vt est vnius praedicamenti res: &amp; vt est alterius: quemadmodum eidem rei impositum est hoc no 
       <lb ed="#B" n="24"/>men albedo &amp; hoc nomen similitudo: sed hoc nomen albedo vt cui convenit inesse alteri ipsum afficiendo: hoc 
       <lb ed="#B" n="25"/>autem nomen similitudo vt cui inesse conuenit alteri ipsum ad aliquae ordinando. Similiter similitudo si fun 
       <lb ed="#B" n="26"/>detur super substantiam, vt super humanitatem, eandem rem significant humanitas &amp; similitudo: sed humanitas vt 
       <lb ed="#B" n="27"/>habet in se: similitudo vero vt habet esse in ordine ad alterum: ita quod alia est res significata nomine simili 
       <lb ed="#B" n="28"/>tudinis vt fundatur super substantiam, &amp; super qualitatem: sed sub vna ratione essendi scilicet respectus ad alterum. &amp; 
       <lb ed="#B" n="29"/>est nomen rei: sed vt circa ipsam nata est considerari intentio secunda rationis. Tertio modo diuersa sunt no-  
       <lb ed="#B" n="30"/>mina imposita vel possibilia imponi secundum diuersos illos modos essendi praecise considerantes absque ratio 
       <lb ed="#B" n="31"/>ne rei abstractae: &amp; sunt nominia secundarum intentionum circa rem, quemadmodum &amp; hoc nomen accidens impo 
       <lb ed="#B" n="32"/>situm est a modo essendi in altero per inhaerentiam: &amp; est secundae intentionis commune pluribus praedicamen 
       <lb ed="#B" n="33"/>tis. Sic si a singulis modis essendi singulorum praecise nominia essent imposita, illa similiter essent secundarum 
       <lb ed="#B" n="34"/>intentionum: &amp; singula, propria singulis praedicamentis: &amp; significarent praecise rationes praedicamentorum secundum quaes 
       <lb ed="#B" n="35"/>sumitur distinctio ipsorum inquantum praedicamenta sunt: non autem penes ipsas res: quia essentiale est praedicamentis 
       <lb ed="#B" n="36"/>quod distinguantur inter se penes modos essendi qui sunt rationes praedicamentorum, vt nunc dictum est, &amp; est alias 
       <lb ed="#B" n="37"/>in quaestione de praedicamentis. Accidit autem praedicamento secundum quod praedicamentum est, quod vnum significat aliamrem 
       <lb ed="#B" n="38"/>quam aliuae. scilicet quia diuersi modi essendi eorum sunt repugnantes: nec compatiuntur se circa eandem rem: vt sunt mo- 
       <lb ed="#B" n="39"/>dus substantiae, quantitatis, &amp; qualitatis: propter quod necessario diuersas res significant. Et non solum diffe 
       <lb ed="#B" n="40"/>runt siue distinguuntur penes diuersos modos &amp; rationes praedicamentorum: sed etiam penes diuersas res &amp; es 
       <lb ed="#B" n="41"/>sentias. Vbi autem sunt diuersi modi essendi no repugnantes: sed sese compatientes circa idem: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="42"/>sese compatiuntur circa idem modus in se &amp; ad aliud: &amp; similiter modus essendi in alio &amp; ad aliud, sicut 
       <lb ed="#B" n="43"/>dictum est: non necessario significant illa praedicamenta diuersas res &amp; essentias: neque penes illas disti 
       <lb ed="#B" n="44"/>guuntur, quod expresse patet in actione &amp; passione: quae non nisi diuersos respectus nominant circa eum 
       <lb ed="#B" n="45"/>dem motum: qui secundum quod significatur nomine motus, est de alio praedicamento: sed solum pe- 
       <lb ed="#B" n="46"/>nes diuersos modos essendi &amp; rationes praedicamentorum. Ita quod similitudo fundata super quali- 
       <lb ed="#B" n="47"/>tatem idem re significat quod nomen illius qualitatis: &amp; super substantiam idem quod nomen illius substan 
       <lb ed="#B" n="48"/>tiae: &amp; sic de aliis nominibus relationum: licet sub diuerso modo essendi. propter quod sunt nomina di  
       <lb ed="#B" n="49"/>uersa: &amp; diuersis praedicamentis propria. Non tamen cum idem nomen in vno illorum praedicamento- 
       <lb ed="#B" n="50"/>rum, vt similitudo in relatione, fundatur modo super substantiam, modo super qualitatem, est aequi-  
       <lb ed="#B" n="51"/>uocum in praedicamento relationis: quia formalis ratio nominis imponitur a modo essendi ad aliquae  
       <lb ed="#B" n="52"/>siue respectus: qui quantum est ex se vniformis est: &amp; res ipsa quasi materialiter cadit in suo significato 
       <lb ed="#B" n="53"/>Et per hunc modum relatio secundum quod est nomen generalissimi &amp; nomen relationis realis, est vni 
       <lb ed="#B" n="54"/>uocum ad relationes diuersas fundatas super res diuersorum praedicamentorum, &amp; species vnius 
       <!--558.xml-->
       <pb ed="#B" n="259-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>praedicamenti, secundum quas distinguuntur species diuersae in praedicamento relationis. Et est respe 
       <lb ed="#B" n="2"/>ctus iste vt sic formaliter significatur nomine realis relationis, respectus realis: qui autem significatur vt 
       <lb ed="#B" n="3"/>fundatus in ratione solum, est ratio siue intentio vt praecise fignificatur nomine intentionis. &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="4"/>hoc relatio est nomen aequiuocum vt est nomen rei siue praedicamenti &amp; intentionis circa illam. Et 
       <lb ed="#B" n="5"/>propter illum diuersum modum significandi eandem rem nominibus diuersorum praedicamento 
       <lb ed="#B" n="6"/>rum, contingit quod quamquam idem significant re nomina diuersis praedicamentis appropriata vt albedo &amp; simili- 
       <lb ed="#B" n="7"/>tudo: non tamen vnum eorum praedicatur de altero in abstractione, dicendo quod albedo sit similitudo 
       <lb ed="#B" n="8"/>aut econuerso. Praedicatur tamen in concretione nomen relationis de nomine qualitatis: dicendo quod  
       <lb ed="#B" n="9"/>albedo est similis. Non enim album est simile albo: nisi quia albedo huius est similis albedini illius. Sed quod  
       <lb ed="#B" n="10"/>albedo est similis albedini, hoc est similitudine essentiali: quia. scilicet in aliquo sibi essentialiter commni conue 
       <lb ed="#B" n="11"/>niunt: cuiusmoni est albedo simpliciter in specie specialissima considerata. Quia vero album sit simile albo, hoc 
       <lb ed="#B" n="12"/>est similitudine accaementali: quia. scilicet subiecta conveniunt in aliquo sibiaccidentaliter conscilicet in albedine simpliciter. Et 
       <lb ed="#B" n="13"/>est illis scilicet albedini huic &amp; illi, similitudo essentialis quia illud commune est eis essentiale: istis vero vt 
       <lb ed="#B" n="14"/>huic albo &amp; illi, est similitudo accidentalis: quia illud commune est eis accidentale. Si autem consideretur 
       <lb ed="#B" n="15"/>talis similitudo in substantiis fundata super conmunem essentiam siue substantiam, secundum quod huma-  
       <lb ed="#B" n="16"/>nitas Sortis est similis humanitati Platonis: &amp; per hoc Sortes est similis Platoni: illa similitudo vtrobi 
       <lb ed="#B" n="17"/>quod non solum est essentialis: sed etiam substantialis. Est igitur triplex ratio similitudinis: quaedam accidem 
       <lb ed="#B" n="18"/>talis tantum: vt illa quae est duorum alborum: inquantum ipsorum est vt subiectorum: quaedam vero essentialis 
       <lb ed="#B" n="19"/>tantum: vt duarum albedinum, secundum quod est ipsarum vt duorum indiuiduorum sub albedine simpliciter: quae  
       <lb ed="#B" n="20"/>dam vero simul essentialis &amp; substantialis: vt duorum hominum vel duarum humanitatum. &amp; omnes 
       <lb ed="#B" n="21"/>sunt de praedicamento vne scilicet relationis: non accidentalis dico: sed communis ad accidentalem &amp; essentialem &amp; 
       <lb ed="#B" n="22"/>substantialem ratione communis respectus formaliter importati nomine relationis in generalissi- 
       <lb ed="#B" n="23"/>mo, vt dictum est. Quia igitur dicitur in argumento quod alia &amp; alia res siue essentia constituit aliud  
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; aliud praedicamentum: dicendum secundum iam dicta quod hoc accidit praedicamento secundum quod prae- 
       <lb ed="#B" n="25"/>dicamentum. Et quid assumitur secundum Boetium: quod. x. praedicamenta sunt. x. prima genera rerum: bene verum est. Sed non. x. 
       <lb ed="#B" n="26"/>res, nec dixit Boetius: aut aliquis philosophorum quod sunt. x. res. x. primorum generum. hoc enim falsum est, quid expresse pa- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tet in actione &amp; passione: quae secundum philosophum. iii. physico, non sunt nisi duo respectus fundati in eodem motu 
       <lb ed="#B" n="28"/>numero. Falsum est etiam in omni praedicamento respectus: licet non sit hoc ita a <name ref="#Aristotle">philosopho</name> expressum sicut de actio- 
       <lb ed="#B" n="29"/>ne &amp; passione. In tota enim vniuersitate creaturarum non sunt nisi tres res trium primorum praedicamento- 
       <lb ed="#B" n="30"/>rum, substantiae scilicet quantitatis, &amp; qualitatis. caetera autem omnia sunt rationes atque intentiones intel 
       <lb ed="#B" n="31"/>lectus circa illas tres res, non habentes aliquid propriae realitatis nisi quia fundantur in rebus illorum praedi-  
       <lb ed="#B" n="32"/>camentorum, vt dictum est. Propter quod cum idea non est nisi rerum, idcirco relationum &amp; respectuum dicimus non 
       <lb ed="#B" n="33"/>esse aliquas proprias ideas. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>