<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 14</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 14</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="380-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3774">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3774-Hd1e96">Quaestio 14</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3774-d1e99">
        <lb ed="#B" n="19"/>CIrca secundum nullum proponebatur argumentum. Dico tamen non dubitando quind singulorum  
       <lb ed="#B" n="20"/>sint intellectus siue animae rationales: sed dubitationem supra sententiam Aristotelis 
       <lb ed="#B" n="21"/>circa hoc: aliis dicentibus quod sensit vnum intellectum esse in omnibus: aliis quod multos, 
        per<lb ed="#B" n="22" break="no"/>tractando. In primis mihi videtur non esse mirum quod homines dubitant quid sensit Aristoteles 
       <lb ed="#B" n="23"/>super his duobus scilicet an intellectus sit forma &amp; actus corporis: &amp; an sit idem numero in di  
       <lb ed="#B" n="24"/>uersis: an singuli in singulis. Immo vt arbitror ipsemet semper supe illis in dubio fuit: 
       <lb ed="#B" n="25"/>nec vnquam pro supposito quasi principio habuit quod intellectus vnus in omnibus fuit: neque quod diuersi in diuersis:  
       <lb ed="#B" n="26"/>neque quod esset forma &amp; actus substantialis corporis: neque quod non esset: sed inter vtrumque horum fluctuans: 
        mo<lb ed="#B" n="27" break="no"/>do pro vna parte modo pro alia, apparentia protulit: secundum quod quidam expositorum eius tam graecorum quam arabicorum 
        ex<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ponunt eum in omnibus dictis suis pro vna parte: &amp; alii pro alia. quia enim dubitans fluctuat non tantum dicit pro vna parte, 
       <lb ed="#B" n="29"/>cui forte magis adhaeret: quind cum hoc plurima alia dicit quae apparent esse pro parte contraria ipsa veritate 
       <lb ed="#B" n="30"/>contrariante coactus. Vnde nec ex nudis propositionibus quae modo videntur sonare pro vna parte magis, modo pro alia:  
       <lb ed="#B" n="31"/>nec ex dictis expositorum eius sed ex fundamentis eius de quibus nulli dubium est quin ea per intentionem 
        sta<lb ed="#B" n="32" break="no"/>tuit, inspiciendum est quid super praemissis sentiat: aut saltem cui parti magis consentiat, etsi de altera 
        par<lb ed="#B" n="33" break="no"/>te certus non fuerit. Vbi est aduertendum quod consideratio de anima humana ad duplicem scientiam in philosophia perti 
       <lb ed="#B" n="34"/>net scilicet ad naturalem &amp; ad Metaphysicam. secundum enim quod dicit in secundo Physic. Physicum oportet cognoscere spe 
       <lb ed="#B" n="35"/>ciem quemadmodum medicum neruum: &amp; fabrum aes: vsquequae causa vniuscuiusque: &amp; circa hoc quae sunt separatae:  
       <lb ed="#B" n="36"/>quemadmodum species: in materia autem, homo enim generat hominem &amp; sol: quomodo autem haec separabilis &amp; quid sit: philosophiae 
       <lb ed="#B" n="37"/>primae determinare opus est. Hoc est dicere, quod naturalis <name ref="#Aristotle">philosophus</name> considerat formam separatam, in materia tamen 
        exi<lb ed="#B" n="38" break="no"/>stentem vsque ad terminum aliquem determinatum secundum causam finalem intentionis suae: quemadmodum medicus consi 
       <lb ed="#B" n="39"/>derat neruum inquantum pertinet ad sanitatem quo est finis eius: &amp; similiter faber aes inquantum pertinet ad artificiatum ex 
       <lb ed="#B" n="40"/>illo. Et est ille terminus philosophi naturalis circa formam parti separatam &amp; pertim in materia existentem: cuiusmodi  
       <lb ed="#B" n="41"/>est anima rationalis: quo est forma hominis secundum quod est terminus generationis dans homin esse: &amp; quae ad hoc pertinet ad consi 
       <lb ed="#B" n="42"/>derationem naturalis. Inquantum vero est separata secundum virtutem intellectus qui proprius est homini: pertinet ad conside 
       <lb ed="#B" n="43"/>rationem Metaphysicae sm quod dicit. xii. Metaph. Causae mouentes sunt quae praecedunt. haec autem sunt insimul. sicut homo: 
       <lb ed="#B" n="44"/>est sanus: sanitas &amp; homo sunt insimul. Si autem aliquid remanet in postremo quaerendum est de hoc. Si enim anima ta 
       <lb ed="#B" n="45"/>lis est dispositionis non tota sed intellectus: totam enim forte est ipossibile. Hoc est dicere, quod causae mouentes 
       <lb ed="#B" n="46"/>praecedunt generatum: forma autem est simul cum eo: quia non prius habet esse homo sanus quam habet esse sanitas eius. 
       <lb ed="#B" n="47"/>sed si aliqua remanet sine eo cuius est forma de hoc quaerendum est scilicet in Metaph. Nota quod dicendo si talis, non  
       <lb ed="#B" n="48"/>asserit quod sit talis &amp; quod maneat post hominem: licet asserat quod non praecedat: supposito tamen quod sit forma &amp; 
       <lb ed="#B" n="49"/>actus substantialis materiae. Ex quo primo euidens est ipsum non asserere quod in homine sit aliquam forma quae manet homine 
       <lb ed="#B" n="50"/>corrupto. Quid ergo quaerit. iii. de anima. Vtrum autem intellectus separatus a magnitudine intelligat aliquid separatum: 
       <lb ed="#B" n="51"/>sub dubio proponit: sicut &amp; illud primo eiusdem. Si est aliquid animae operum aut passionum, proprium: contingit vtique se 
       <lb ed="#B" n="52"/>parari. si vero nullum est proprium ipsius: non vtique erit separabilis. Secundo vero euidens est ex eodem ipsum non 
        asse<lb ed="#B" n="53" break="no"/>rere intellectum esse formam &amp; actum materiae. Ex quibus tertio vlterius non est euidens: an posuerit intellectus plures 
       <lb ed="#B" n="54"/>plurium: vel vnicum singulorum. Si enim sensisset quod non esset actus &amp; forma materiae sed omnino ab ea separa-  
       <!--802.xml-->
       <pb ed="#B" n="381-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tus: ex fundamento suo quod indubitanter posuit quod sub eadem specie non plurificantur indiuidua nisi per mate 
       <lb ed="#B" n="2"/>riam: vt iam declarabitur: necesse habebat ponere quod singulorum non sint singuli intellectus, sed vnicus omnium: &amp; 
       <lb ed="#B" n="3"/>econtra si sensisset quod esset actus &amp; forma materiae: ex fundamento quo posuit quod species existens in materia 
       <lb ed="#B" n="4"/>vt forma &amp; actus eius plurificatur secundum plurificationem materiae vt iam declarabitur: necesse habebat 
        pone<lb ed="#B" n="5" break="no"/>re quod singulorum singuli sint intellectus. Quare cum euidens est quod non asseruit intellectum esse formam &amp; actum 
       <lb ed="#B" n="6"/>materiae: nec etiam negauit: similiter euidens est quod nec asseruit intellectum esse vnicum omnium hominium nec singulos 
        sin<lb ed="#B" n="7" break="no"/>gulorum. Vnde nullus potest certitudinalitur coniecturare si Aristo. conclusionem concessisset, aut rationi respondisset 
       <lb ed="#B" n="8"/>qua probatur quod non sint singuli intellectus singulorum: quia cum intellectus proprius manet secundum veritatem quolibet homine 
       <lb ed="#B" n="9"/>corrupto: &amp; secundum Aristotelem ponentem mundum aeternum, infiniti homines praecesserunt: ergo nunc essent infiniti 
       <lb ed="#B" n="10"/>intellectus simul manentes &amp; existentes. Nec potest aliquis supponere quid Aristote. respondisset: quia non habetur 
       <lb ed="#B" n="11"/>ab ipso quod assertiue posuerit intellectum esse actum materiae, &amp; plurificari per ipsam atque manere in postre 
       <lb ed="#B" n="12"/>mo: quia si hoc posuisset, necesse est ipsum concedere conclusionem, si autem non posuisset: negasset illam quam dicitur 
       <lb ed="#B" n="13"/>quod homine corrupto manet aliquis intellectus, proprius eius post ipsum. Conclusionem autem dictam non concederet nisi se 
       <lb ed="#B" n="14"/>cundum modum quo dicit Algazel in Metaphysica sua: quod in quo fuerit multitudo sine ordine scilicet essentiali: infi 
       <lb ed="#B" n="15"/>nitas non remouetur ab eo: sicut nec a motu caeli, nec ab animabus manentibus post corpora. quoniam eo quod vna earum 
       <lb ed="#B" n="16"/>non est cauam esse alteri: non est ordo earum essentialis: quo remoto anima desinat esse anima: sed simel sunt in natura in essen 
       <lb ed="#B" n="17"/>tiis suis secundum quod sunt essentiae: licet accidentaliter vna praecedit alteram secundum tempus creationis suae. Sed 
        re<lb ed="#B" n="18" break="no"/>uera modum istum non poneret Aristote. quia nihil talium poneret esse nouum, vt iam videbitur. Vnde vt arbitror  
       <lb ed="#B" n="19"/>licet Aristo. in ordinatis accidentalitur nullum esset inconueniens successiue in infinitum ire siue ante siue post: 
       <lb ed="#B" n="20"/>sicut non est inconueniens diuisionem continui procedere in infinitum secundum diuisionem &amp; augmentum per diuisi appo 
       <lb ed="#B" n="21"/>sitionem: magnum tamen esset inconveniens ei ponere huiusmodi infinita simul esse in actum: sicut est ipsi inconueniens 
        pone<lb ed="#B" n="22" break="no"/>re continuum actu esse diuisum in infinitum: &amp; esse aliquid actu infinitum ex illorum appositione. iii. Physi. Ex quo clare pa 
       <lb ed="#B" n="23"/>tet quod Aristoteles numquam in philosophia naturali assertiue posuit quod anima separabilis esset forma hominis: quia si hoc in 
        natura<lb ed="#B" n="24" break="no"/>li philosophia posuisset, numquam in Metaphysicae in qua supponit determinata in philosophia naturali: sub conditione 
        propo<lb ed="#B" n="25" break="no"/>suisset. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3774-d1e241">
       VLterius quia ex quibusdam aliis fundamentis suis claret quod forma non est vna specie &amp; plures numero 
       <lb ed="#B" n="26"/>nisi per materiam: dicente ipso. xii. Metaph. Vnum numero plura, habet materiam. &amp;. viii. eiusdem. Omne quod non habet 
       <lb ed="#B" n="27"/>materiam, vnumquidque eorum statim est vnum. Nec potest dici quod ipse definite posuit multiplicari per materiam: non 
       <lb ed="#B" n="28"/>quae est aliquid essentiae suae: hoc enim expresse negauit: sed cuius ipsa est actus: quemadmodum Auicen. determinat 
       <lb ed="#B" n="29"/>animas plurificari secundum corpora: quia vt dictum est nec ipse plane determinat quod ipsa esset actus corporis. Vnde quia  
       <lb ed="#B" n="30"/>hominis actus non esset intelligere nisi quia intellectus in anima esset forma eius: sicut Aristo. hoc non asseruit, iuxta il 
       <lb ed="#B" n="31"/>lud. Dico autem intellectum quo intelligit anima: si autem est aliquod primum quo intelligamus &amp;c. sic nec plane de 
       <lb ed="#B" n="32"/>terminauit quomodo homo intelligit. Vnde &amp; cum tres sint vires animae principales, vegetatiuum, sensitiuum, intellectiuum: 
       <lb ed="#B" n="33"/>vtrum intellectus differat ab aliis subiecto: vt scilicet non sint in eadem substantia animae: an sit idem illis subiecto 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; sint sicut trigonum in tetragono: indeterminatum reliquit. Hinc &amp; quando definiens animam dixit: quod anima est actus 
       <lb ed="#B" n="35"/>primus corporis organici: dicit non determinando de intellectu sic esse: nisi si forte esset actus corporis, sicut sunt 
       <lb ed="#B" n="36"/>aliae vires in brutis &amp; vegetabilibus. propter quid subdit. Si oportet aliquid comune in omni anima dicere &amp;c. vt supra. 
       <lb ed="#B" n="37"/>vbi expositum est quomodo in veritate sic est ponendum intellectiuam animam esse formam substantialem hominis. Quamuis enim 
       <lb ed="#B" n="38"/>Aristoteles non definiuit an anima sit forma substantialis hominis: in quae sunt vegetatiuum, sensitiuum, intellectiuum: sicut 
       <lb ed="#B" n="39"/>trigonum in tetragono: &amp; quae per substantiam suam est forma &amp; perfectio corporis organici: sensitiuo &amp; vegetatiuo 
       <lb ed="#B" n="40"/>perfectio organorum existens: &amp; ideo non separabilis: intellectiuo vero nullius organi existens perfectio: &amp; ideo secundum hoc  
       <lb ed="#B" n="41"/>separabilis: omnia tamen quae determinat de anima humana: determinat ac si esset de sua mente certissime quod est vera 
       <lb ed="#B" n="42"/>forma substantialis hominis: &amp; tot animae quot homines. Quia tamen nihil certi de hoc tenuit de anima cuius potentia est 
       <lb ed="#B" n="43"/>intellectus: licet certissime tenuit quod in homine esset anima, cuius potentia esset vegetatiuum &amp; sensitiuum, siue in eadem anima  
       <lb ed="#B" n="44"/>in quam cum illis est intellectiuum, siue in alia, non existente anima forma hominis in quae est intellectiuum: sed si habeat aliquem 
       <lb ed="#B" n="45"/>ordinem ad hominem, hoc est sicut nauta ad nauem: totum sub conditione dixit. sicut est illud. Quia quidem igitur non sit 
       <lb ed="#B" n="46"/>anima separabilis a corpore: aut partes quaedam ipsius: si partibilis apta nata est: non immanifestum, quarundam enim partium actus 
       <lb ed="#B" n="47"/>est ipsarum. At vero secundum quaesdam nihil prohibet: propter quod nullius corporis sunt actus. propter quid subdit inferius 
       <lb ed="#B" n="48"/>De intellectu autem &amp; perspectiua potentia nihil adhuc manifestum: sed videtur genus alterum esse. &amp; hoc non 
       <lb ed="#B" n="49"/>secundum quod dicit Commenta, quod dicta definitio aequiuoce conveniat animae intellectiuae cum aliis: sed vt subdit, 
        pro<lb ed="#B" n="50" break="no"/>pter contingere separari hoc sicut perpetuum a corruptibili: &amp; hoc non solum cum anima in qua est a corpore, sed ab aliis 
       <lb ed="#B" n="51"/>partibus animae: ne separatae cum anima habeant actus suos sicut habet intellectus suum. propter quod subdit. Reliquae  
       <lb ed="#B" n="52"/>autem partes animae manifestum quod non separabiles sunt. Sed de separatione ea quod illae non sint in eadem substantia animae  
       <lb ed="#B" n="53"/>cum intellectum: an quod sint in eadem, differentia sola ratione: hoc reliquit sub dubio, vbi dicit. De intellectu autem &amp; per 
       <lb ed="#B" n="54"/>spectiua potentia nihil adhuc manifestum. &amp; cum subdit inferius. Siue separabili existente scilicet ab aliis partibus: siue 
       <lb ed="#B" n="55"/>non separabili secundum magnitudinem sed secundum rationem. &amp; determinat differentiam quantum ad modum operandi intel 
       <!--803.xml-->
       <pb ed="#B" n="381-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>lectus ab aliis quodlibet membrorum ponatur: vt patet inspicienti literam: vt dubitationem omnino dimittat insolutam. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Ex dictis igitur mihi videtur plane respondendum esse ad quaestionem pro prima eius parte dicendo quod  
       <lb ed="#B" n="3"/>ex dictis suis in eis quae determinat de anima vt naturalis philosophous, bene posset ostendi quod intellectus 
       <lb ed="#B" n="4"/>sit actus &amp; perfectio corporis: &amp; in veritate iudicandum esset quod hoc opinatus fuisset Aristoteles nisi sub 
       <lb ed="#B" n="5"/>conditione proposuisset suam determinationem, quam indeterminatam relinquit. supposito enim quod est actus corpo 
       <lb ed="#B" n="6"/>ris vniuoce sicut aliae potentiae: praeter hoc quod illae sunt eductae de potentia materiae: intellectus autem ab 
        ex<lb ed="#B" n="7" break="no"/>trinseco: veritatem tetigit in eis quae de anima dixit: &amp; quod talis esset supposuit in tota sua determinatione, li 
       <lb ed="#B" n="8"/>cet non determinauit. Reuera debuit supponere si aliquid de intellectu determinaret, aliter sicut 
        na<lb ed="#B" n="9" break="no"/>turalis <name ref="#Aristotle">philosophus</name> non debuisset de intellectu determinare. Quare cum non posset poni intellectus forma substan 
       <lb ed="#B" n="10"/>tialis hominis vel corporis nisi ipsi appropriaretur: sequitur illis suppositis quod ex dictis suis posset eadem ratione 
       <lb ed="#B" n="11"/>ostendi quod singuli sint intellectus diuersorum: nisi ex conditione &amp; suppositione determinationem suam 
        propo<lb ed="#B" n="12" break="no"/>suisset: quia si actus corporis esset, per corpus indiuiduari posset. Si vero respiciamus ad alia fundamenta 
       <lb ed="#B" n="13"/>sua magis generalia: videlicet de mundi aeternitate: &amp; hominum infinitate praecedentium, &amp; intellectus in  
       <lb ed="#B" n="14"/>corruptionem &amp; permanentiam post corpus: ex quo sequitur quod iam essent infiniti intellectus simul existentes 
       <lb ed="#B" n="15"/>quod vt dictum est, nullo modo aestimo ipsum posuisse: considerando etiam quod firmiter ponit quod nihil noui po 
       <lb ed="#B" n="16"/>test fieri in mundo nisi mediante motu caelesti: &amp; quod animae humanae non generantur ex materia naturaliter 
       <lb ed="#B" n="17"/>mediante motu caelesti: nullo modo potuit ponere aliquam animam nouam licet corpora sint noua. Et sic si anima  
       <lb ed="#B" n="18"/>esset actus corporis: &amp; singuli haberent singulas animas: oporteret quod infinitae animae praecessissent ab aeterno  
       <lb ed="#B" n="19"/>omnia corpora humana generata per motum caelestem. vt sicut essent modo infinitae simul quae fuerunt vnitae: sic 
       <lb ed="#B" n="20"/>essent modo infinitae vniendae quae nunquam erunt vnitae, quae omnia mihi videntur apud ipsum fuisse inconvenien 
       <lb ed="#B" n="21"/>tia. Vnde quid dicit in. xii. Metaph. Si anima maneat in postremo: vt iam supra habitum est: hoc sub conditione 
       <lb ed="#B" n="22"/>dixit: quia de mente sua non fuit aliquid posse esse perpetuum ex parte post, quin etiam fuerit perpetuum ex 
       <lb ed="#B" n="23"/>parte ante: vt plane patet ex fundamentis eius primo caeli &amp; mundi: de generabili &amp; corruptibili. Nec simi 
       <lb ed="#B" n="24"/>liter potuisset absolute posuisse animam manere post corpus. quoniam an aliquae substantiae separatae essent si 
       <lb ed="#B" n="25"/>ne, propriis corporibus quae manerent: nihil certitudinaliter determinauit. hoc enim habuit pro principio quod ni 
       <lb ed="#B" n="26"/>hil fuit ei visum determinandum nisi quantum ex sensibilibus &amp; ex motu coniicere potuit. &amp; quia ex sensibilibus 
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; ex motu non potuit ei apparere quod haberent aliquem vsum in mundo nisi mouerent corpora: quia nullum vsum  
       <lb ed="#B" n="28"/>earum percipere potuit nisi ex motu procedenti ab ipsis in corporibus sensibilibus: propterea in. xii. Metap, ex 
        mo<lb ed="#B" n="29" break="no"/>tu quandam probabilem rationem assumpsit: qua conclusit quod si essent substantiae separatae sine corporibus, propriis quod  
       <lb ed="#B" n="30"/>essent otiosae. Numquam ergo posuisset per intentionem animam semper manere post corpus, quin etiam posuisset eam 
       <lb ed="#B" n="31"/>fuisse semper ante corpus. Cum ergo absolute determinat formam non praecedere id cuius est: sed sub dubita 
       <lb ed="#B" n="32"/>tione &amp; conditione de anima dicit quod maneat in postremo non tota sed intellectus. &amp; addit dubitatiue. To 
       <lb ed="#B" n="33"/>ta enim forte impossibile propter vegetatiuum &amp; sensitiuum: de quibus omisit sub dubitatione an sint idem 
       <lb ed="#B" n="34"/>subiecto cum intellectiuo: &amp; tunc manerent saltem in substantia animae rationalis vt in radice: an differant 
        sub<lb ed="#B" n="35" break="no"/>iecto: &amp; tunc proculdubio non manerent: Ex aliis eius fundamentis magis liquet quod in alteram partem magis 
       <lb ed="#B" n="36"/>declinat. Videlicet quod intellectus si manet in postremo, praefuit in ante. immo quod in postremo maneat: hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>magis pro certo habuit quando dixit hoc separari. ergo magis habuit pro certo quod ante praefuit: &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>sic quod nec ante fuit actus corporis: licet in hoc certus non fuit: &amp; vlterius quod secundum numerum plurificari 
       <lb ed="#B" n="39"/>non potuit. quam plurificationem sine materia partibili qualis est in generabilibus &amp; corruptibilibus non posuit: vel 
       <lb ed="#B" n="40"/>quae sit pars essentialis rei: quemadmodum posuit plurificari in eadem specie illa eadem quo composita ex materia 
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; forma habent materiam partem essentiae suae: vel quae sit subiectum essentiale ipsius formae: quemadmodum posuit in  
       <lb ed="#B" n="42"/>eadem specie plurificari accidentia materialia. Vnde in perpetuis &amp; corporalibus &amp; spiritalibus non posuit nisi 
       <lb ed="#B" n="43"/>vnicum indiuiduum in specie vna. Propter quid dicit. xii. Metap. Si plures caeli fuerint sicut homines erumt scilicet vnum  
       <lb ed="#B" n="44"/>specie &amp; plures numero, &amp; generabiles &amp; corruptibiles propter materiam: vt patet ex lira ibidem. Quia ergo  
       <lb ed="#B" n="45"/>Aristote. quaecumque de anima rationali in libris naturalibus tractauit, ex suppositione &amp; conditione dixit si esset 
       <lb ed="#B" n="46"/>forma &amp; actus corporis: vt ex illis nullo modo sequatur quod ipsam esse formam &amp; actum corporis asseruerit:  
       <lb ed="#B" n="47"/>ex aliis autem fundametis eius quae simpliciter posuit: sequitur quod anima non sit actus corporis: &amp; ideo quod non plurifi 
       <lb ed="#B" n="48"/>cetur secundum pluralitatem corporum: vt patet ex iam dictis: Idcirco sentiendum est simpliciter quod de intellectu an  
       <lb ed="#B" n="49"/>sit actus &amp; forma corporis: &amp; an sit secundum homines plurificatus, nihil certi dixit secundum se: aut 
        determi<lb ed="#B" n="50" break="no"/>nauit. quod tamen magis declinauit sequendo sua principalia fundamenta: quod forma &amp; actus corporis non sit 
       <lb ed="#B" n="51"/>nec plurificatus secundum plurificationem corporum. Nec tamen fundamentis suis intantum credidit quod illud quod  
       <lb ed="#B" n="52"/>ex eis sequitur expresse asserere voluit: sed ne de facili reprehendi posset in dubio reliquit: quia rationes 
       <lb ed="#B" n="53"/>alias efficaces habuit quibus certitudinaliter respondere nesciuit, quin intellectus esset forma &amp; actus 
       <lb ed="#B" n="54"/>corporis: &amp; ideo secundum pluralitatem corporum plurificatus: licet fundamentis suis quam rationibus illis ma 
       <lb ed="#B" n="55"/>gis adhaesit. Ex quibus vt respondeamus ad secundam partem quaestionis, certissime demonstrari potest quod  
       <!--804.xml-->
       <pb ed="#B" n="382-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>anima sit forma &amp; actus corporis: &amp; etiam per consequens secundum corpora plurificabilis: quarum vna 
       <lb ed="#B" n="2"/>principalis est: quod in nobis experimur actum intelligendi. Actus autem nulli conuenit nisi a forma cui 
       <lb ed="#B" n="3"/>debetur: aut quia ipse est ipsa forma: aut quia forma est aliquid eius. Primo enim modo intelligit angelus 
       <lb ed="#B" n="4"/>vel intelligentia: quia est quaedam forma separata a materia. Secundo modo intelligit homo anima, si est forma &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>pars aliqua in eo. Si autem primo modo homo intelligeret, tunc non esset homo nisi anima vtens in actibus 
       <lb ed="#B" n="6"/>suis corpore: &amp; non esset corpus de substantia hominis, vt posuerunt aliqui: &amp; maxime Platonici: cuius com 
       <lb ed="#B" n="7"/>trarium supposuit. dicit enim. viii. Metaph. In rebus naturalibus homo generat hominem. Manifestum est igi 
       <lb ed="#B" n="8"/>tur quod non oportet quod sit aliqua forma quasi exemplar: sed vt pater possit agere &amp; sit causa formae in  
       <lb ed="#B" n="9"/>materia, id iest vt generet formam quae est in istis carnibus &amp; in istis ossibus: &amp; vt generet Sortem &amp; Calliam: 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; vt generet alium propter materiam: &amp; vt idem sit secundum formam: quoniam forma non diuiditur. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Sed an ista forma de qua loquitur sit intellectus non determinat. Vnde sequitur multum infra. Sed diffi 
       <lb ed="#B" n="12"/>cile est vt hoc sit separabile intellectum: vt forma hominis, quae semper videtur in carnibus &amp; ossibus &amp; 
        par<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tibus istis. vbi dicit Commenta. Impossibile est enim hominem intelligere sine carnibus &amp; ossibus. Oportet 
       <lb ed="#B" n="14"/>ergo vt homo dicatur intelligere secundo modo: &amp; sic oportet quod anima sit pars aliqua hominis: &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="15"/>homo erit compositum ex anima &amp; corpore: &amp; iste homo ex ista anima &amp; isto corpore: secundum quod subdit. Com 
       <lb ed="#B" n="16"/>gregatum si fuerit modo simplici anima &amp; corpus: tunc ista anima &amp; istud corpus erunt sicut vniuersa 
       <lb ed="#B" n="17"/>le &amp; particulare. Sed quid super hoc sentire debeat quo ad animam rationalem, relinquit sub dubio. Vn  
       <lb ed="#B" n="18"/>de sequitur in translatione Boetii. Vtrum autem praeter materiam talium aliquorum, perscrutandum. Et licet 
       <lb ed="#B" n="19"/>philosophus supponit quod homo non sit nisi compositum ex anima &amp; corpore: etsi illa sit intellectiua, 
        sup<lb ed="#B" n="20" break="no"/>ponit tamen quod sit verius anima quam corpus: non autem quod solum. secundum quod dicit. x. Ethi. Proprium homini quae  
       <lb ed="#B" n="21"/>secundum intellectum vita, siquidem maxime hic homo. Reuera ratio ista necessaria est &amp; sufficiens in se 
       <lb ed="#B" n="22"/>sed non est sufficiens suppositis fundamentis praedictis Aristo. propter quae non fuit ei sufficiens. &amp; idedo  
       <lb ed="#B" n="23"/>licet ipsa &amp; aliae consimiles fecerunt eum dubitare ne super praedictis aliquid certi determinaret: magis 
       <lb ed="#B" n="24"/>tamen fundamentis suis adhaesit pro vna parte vt dictum est. Vnde nobis qui fundamenta eius tanquam fal 
       <lb ed="#B" n="25"/>sa &amp; erronea negare debemus: ex ratione fulta fide, certa debet esse demonstratio tenendi contra 
        fun<lb ed="#B" n="26" break="no"/>damenta Aristo. quod forma aliqua potest manere in postremo sine corpore: quae tamen non inciperet 
       <lb ed="#B" n="27"/>esse nisi in corpore: &amp; plurificari plurificatione corporis: in numero tamen finito: quia ponimus mun 
       <lb ed="#B" n="28"/>dum incepisse, &amp; generationem hominum quandoque cessare.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>