<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="264-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2814">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2814-Hd1e96">Quaestio 9</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2814-d1e99">
        <lb ed="#B" n="10"/>SEquuntur quaesita de creaturis materialibus secundum se. Et erant quaedam communiter perti 
       <lb ed="#B" n="11"/>entia ad omnes creaturas materiales: quaedam vero specialiter pertinentia ad ho-  
       <lb ed="#B" n="12"/>minem. Circa primum quaerebantur quatuor. Duo pertinentia ad principium materiale. Pri- 
       <lb ed="#B" n="13"/>mum vt est principium generationis: vtrum ex costa possibile fuit formari mulierem 
       <lb ed="#B" n="14"/>sine materiae additione. Secundum vt est principium transmutationis: vtrum trans 
       <lb ed="#B" n="15"/>mutatio aliqua possit fieri sine subiecta materia. Et duo alia circa numerum 
       <lb ed="#B" n="16"/>qui est accidens quoddam consequens materiam, proponebantur sine argumentis. Primum 
       <lb ed="#B" n="17"/>de quadam eius appropriatione scilicet quare tricesimus fructus ab expositoribus sacris appropriatur mari- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tatis. Ix. viduis: centenarius vero virginibus. Secundum erat de. xxx. &amp;. lx. formatione: quare dicuntur transi 
       <lb ed="#B" n="19"/>re a dextera in laeuam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2814-d1e123">
       CIRca primum arguitur quod sic. quia quando aliqua sunt: quorum vtrumque in se habet 
       <lb ed="#B" n="20"/>aliqua infinita: quantum potest fieri ex vno, &amp; ex altero. Sed tam materia minima quam maxima aeque ha  
       <lb ed="#B" n="21"/>bent partes infinitas, quare si ex magna materia potuit fieri mulier, &amp; ex parua. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2814-d1e130">
       IN 
       <lb ed="#B" n="22"/>contrarium est: quia tunc ex minima scintilla ignis posset fieri vnus globus vel vna gleba terrae, quid  
       <lb ed="#B" n="23"/>falsum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2814-d1e137">
       DIcendum quod quaestio ista quaerit de principio materiali quo ad potentiam passiuam ge- 
       <lb ed="#B" n="24"/>nerandi mulierem ex ea. Et quia materia costae potest dupliciter considerari: Vno modo secundum se: vt est mate  
       <lb ed="#B" n="25"/>ria simpliciter: Alio modo vt est sub dispositionibus &amp; proprietatibus costae, aut aliarum dispositionum  
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; qualitatum materialium: &amp; differunt modi considerandi eam: Primus enim modus pertinet princi 
       <lb ed="#B" n="27"/>paliter ad considerationem metaphysici: Secunds vero ad considerationem naturalis siue physici: Si ergo  
       <lb ed="#B" n="28"/>consideremus materiam primo modo: sic dico quod quantum est ex ratione principii mat erialis existentis 
       <lb ed="#B" n="29"/>in costa, aeque possibile est formari mulierem de costa sine materiae alterius additione, &amp; cum eius ad  
       <lb ed="#B" n="30"/>ditione: quia ad tot &amp; tanta est in potentia minima pars materiae, &amp; tota simul: quia in principio ma 
       <lb ed="#B" n="31"/>teriali nulla est differentia, nihil distinctum neque determinatum: secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> &amp; commenento ii. Metaph. &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>habitum est in praecedente quaestione. Per hunc enim modum materia minimae scintillae sufficiens est ad  
       <lb ed="#B" n="33"/>formandum de ea totam molem mundi: sed hoc non nisi respectu agentis supernaturalis: qui potest agere ali 
       <lb ed="#B" n="34"/>quid ex materia secundum quod materia est absolute: non secundum rationes dispositionum naturalium  
       <lb ed="#B" n="35"/>in ea: quia quid magis est, potest agere non ex praeiacente materia. Respectu vero agentis naturalis, materia secun 
       <lb ed="#B" n="36"/>dum quod materia, non est in potentia vt aliquid fiat ex ea: quia agens naturale nihil natum est agere ex 
       <lb ed="#B" n="37"/>nuda materia: neque ex ea secundum quod materia est simpliciter: sed solum secundum quod est sub dispositio- 
       <lb ed="#B" n="38"/>nibus naturalibus, &amp; non nisi iuxta modum illarum dispositionum: ita quod quicquid ipsa materia secun 
       <lb ed="#B" n="39"/>dum se esset in potentia ad aliquid, agens tamen naturale nihil posset agere ex ea nisi vt sub dispositioni- 
       <lb ed="#B" n="40"/>bus naturalibus: vt iam dicetur. aliter enim materia naturalis non est: nis scilicet vt est sub quibusdam dis 
       <lb ed="#B" n="41"/>positionibus naturalibus. Si vero consideremus materiam secundo mod. scilicet vt est sub dispositione di  
       <lb ed="#B" n="42"/>mensionum &amp; densitatis costae: sic subdistinguendum est de modo formandi mulierem de essica Aut enim est 
       <lb ed="#B" n="43"/>intentio quaestionis de modo formandi mulierem secundum modum &amp; cursum actionis naturalis 
       <lb ed="#B" n="44"/>aut secundum modum &amp; cursum actionis supernaturalis. Si primo modo, sic subdistinguendum est 
       <lb ed="#B" n="45"/>quia modus formandi aliquid secundum cursum actionis naturalis potest intelligi vel ex parte prin 
       <lb ed="#B" n="46"/>cipii materialis, vel ex parte ipsius agentis. Si autem modus intelligatur ex parte principii materia 
       <lb ed="#B" n="47"/>lis, sic formatio dicitur fieri secundum cursum actionis naturalis, quando secundum possibilitatem 
       <lb ed="#B" n="48"/>naturalem illarum dispositionum formatur id quid formatur de materia illa. Actio enim secundum cur 
       <lb ed="#B" n="49"/>sum naturae procedens nihil producit ex materia nisi secundum possibilitatem naturalem dispositio 
       <lb ed="#B" n="50"/>num naturalium existentium in materia. Isto autem modo dico quod simpliciter impossibile est ex co 
       <lb ed="#B" n="51"/>sta fine additione materiae fieri mulierem: quia de materia sub minori quantitate secundum cursum naturae  
       <lb ed="#B" n="52"/>non est natum fieri maius sine materiae additione, nisi per rarefactionem. ita quod manente eadem &amp; aequali  
       <lb ed="#B" n="53"/>densitate impossibile est omnino quod secundum cursum &amp; modum actionis naturalis de minori fiat ma 
       <lb ed="#B" n="54"/>ius quod sit aequalis densitatis cum minore. Et si hoc simpliciter est impossibile ex parte materiae: omni- 
       <!--568.xml-->
       <pb ed="#B" n="264-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>no est impossibile respectu cuiuslibet agentis: vt scilicet secundum cursum actionis naturalis faciat illud ex 
       <lb ed="#B" n="2"/>materia, quia si sic faceret ex ea: possibile erit illud sic fieri ex ea. Et per hunc modum non solum im- 
       <lb ed="#B" n="3"/>possibile est materiam alicuius elementi esse materiam totius mundi: sed etiam est impossibile quod ex 
       <lb ed="#B" n="4"/>determinato raro, fiat determinatum densum: vt ex vno pugillo ignis vnus pugillus terrae: aut ex 
       <lb ed="#B" n="5"/>vno pugillo terrae: plus quam mille ignis. Determinatum est enim per naturam quod in aequali proportione  
       <lb ed="#B" n="6"/>tantum densum natum est fieri de tanto raro, &amp; econuerso: &amp; hoc diuersimode: secundum quod rarum &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>densum habent esse diuersimode sub diuersis formis elementi: vel mixti: vt quod ex vno pugillo terrae 
       <lb ed="#B" n="8"/>actione procedente secundum cursum naturae, non plus possint fieri quam. x. aquae: &amp; econuerso vnus 
       <lb ed="#B" n="9"/>pugillus terrae non posset fieri ex paucioribus quam. x. aquae. Et secundum eundem modum se habet aqua  
       <lb ed="#B" n="10"/>ad aerem: &amp; aer ad ignem: vt fiat semper processus secundum decuplum: &amp; hoc in simplicibus ele- 
       <lb ed="#B" n="11"/>mentis. In mixtis vero siue generetur ex alio mixto, siue ex elemento: similiter est determinata pro- 
       <lb ed="#B" n="12"/>portio in natura ex quanto denso, quantum rarum natum est generari: &amp; econuerso. &amp; hoc diuersimode se 
       <lb ed="#B" n="13"/>cundum diuersitatem formae substantialis eius quod generatur: &amp; eius ex quo habet generari. Vnde se 
       <lb ed="#B" n="14"/>cundum philosophum. iiii. Physi. in fine, cap. de vacuo. Rarum &amp; densum sunt principium omnis 
       <lb ed="#B" n="15"/>naturalis transmutationis secundum quod eas sequuntur aliae quatuor: quae sunt graue, leue, mol- 
       <lb ed="#B" n="16"/>le, durum. Graue enim &amp; durum densa videntur: &amp; econtra rara leue &amp; molle. &amp; secundum gra- 
       <lb ed="#B" n="17"/>ue &amp; leue sunt actiua motus localis: secundum molle &amp; durum, omnis passionis naturalis. Si autem 
       <lb ed="#B" n="18"/>modus formandi aliquid secundum cursum naturalem intelligatur ex parte actionis: tunc forma- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tio dicitur fieri secundum cursum actionis naturalis: quando fit in tempore debito naturae, quae non 
       <lb ed="#B" n="20"/>quaerit subitas mutationes fieri, nec eas facere potest: nisi vt sunt fines, siue in finibus aliarum trans- 
       <lb ed="#B" n="21"/>mutationum naturalium praecedentium in tempore: secundum quod determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. vii. 
       <lb ed="#B" n="22"/>Physi. Isto modo dico quod respectu agentis naturalis nullo modo possibile est mulierem fieri ex costa 
       <lb ed="#B" n="23"/>sine materiae additione: sed hoc non nisi propter modum ex parte materiae iam dictum, secundum 
       <lb ed="#B" n="24"/>quem necesse est agere agens naturale. secundum quem, vt dictum est, omnino impossibile est fieri mulie- 
       <lb ed="#B" n="25"/>rem ex costa fine additione a quocumque agente naturali. Respectu vero agentis supernaturalis bene pos 
       <lb ed="#B" n="26"/>sibile est ex costa fine additione materiae fieri mulierem. Potest enim deus agere mulierem fine addi  
       <lb ed="#B" n="27"/>tione ex costa: non modo naturae quantum est ex parte costae: non agende scilicet secundum dispositiones ra- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ri &amp; densi: sed agendo secundum naturam potentiae materiae simpliciter, &amp; agendo in tempore modo na 
       <lb ed="#B" n="29"/>turae. Sed tunc erit solum miraculum ex parte densi: densum scilicet manens in eadem dispositione densi 
       <lb ed="#B" n="30"/>extendendo secundum extensionem dimensionum maiorum ex minoribus. Si vero consideremus ma-  
       <lb ed="#B" n="31"/>teriam vt sub dispositione dimensionum &amp; densitatis costae: &amp; intendat quaestio formationem muli 
       <lb ed="#B" n="32"/>eris fieri secundum cursum actionis supernaturalis: sic iterum solummodo ex costa fine materiae addi  
       <lb ed="#B" n="33"/>tione possibile est formari mulierem respectu agentis supernaturalis subite scilicet costam in mulierem trans- 
       <lb ed="#B" n="34"/>formando. Sed tunc concurrit duplex miraculum. Vnum iam dictum ex parte dimensionum. Alterum ve- 
       <lb ed="#B" n="35"/>ro ex parte subitae actionis. Per iam dicta patet quomodo ambo argumenta procedunt secundum diuersas vias.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>