<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 17</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 17</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="270-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2920">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2920-Hd1e96">Quaestio 17</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2920-d1e99">
        <lb ed="#B" n="9"/>CIrca quintum arguitur quod homo possit esse sine quantitate. quoniam plus dependet accidens 
       <lb ed="#B" n="10"/>a subiecto quam subiectum ab accidente. sed accidens vt quantitas in sacramento potest es- 
       <lb ed="#B" n="11"/>se sine substantia. ergo multo fortius substantia &amp; homo poterit esse sine quantitate.  
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2920-d1e110">
        <lb ed="#B" n="12"/>CONtra. corpus organicum est de ratione hominis: quia anima non est actus nisi talis 
       <lb ed="#B" n="13"/>corporis. secundum definitionem eius secundo de anima. sine tali autem non potest esse: 
       <lb ed="#B" n="14"/>non est autem corpus organicum sine quantitate. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2920-d1e117">
       DIcendum ad hoc secundum  
       <lb ed="#B" n="15"/>quod alibi determinauimus: quod quiditas &amp; essentia hominis non solum nominat formam absolutam: sed comprehen- 
       <lb ed="#B" n="16"/>dit materiam &amp; importat formam in materia: &amp; nomine hominis non intelligitur nisi habens formam in materia:  
       <lb ed="#B" n="17"/>&amp; in nomine humanitatis non nisi aggregatum quod est forma in materia. Quare cum nihil potest existere nisi 
       <lb ed="#B" n="18"/>habendo in se ea quae sunt quiditatis suae &amp; essentiae: idcirco homo non potest esse pura forma: sed oportet 
       <lb ed="#B" n="19"/>ipsum esse formam in materia. propter quid secundum philosophum. vii. Meta. in definitione rerum natura-  
       <lb ed="#B" n="20"/>lium inuenitur materia. Nunc autem ita est de forma existente in materia naturali: quod non potest esse in  
       <lb ed="#B" n="21"/>materia nuda absque omni dispositione aptante materiam ad formam. Aliter enim quaelibet forma nata esset fie 
       <lb ed="#B" n="22"/>ri in materia quacumque absque dispositione aptante ipsi materiam: quia in materia nulla est diuersitas: &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>eadem ratione quaelibet anima nata esset perficere quamlibet materiam: quid est contra <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in primo 
       <lb ed="#B" n="24"/>de anima: vbi hoc pro inconvenienti habet: quia vt dicit, actus actiuorum sunt in patiente disposito. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Quod non est sic intelligendum quod dispositiones illae aptantes materiam formae praecedunt ipsam formam in mate  
       <lb ed="#B" n="26"/>ria: nisi forte aliquae sub esse indeterminato: &amp; hoc non formam substantialem simpliciter &amp; absolute sed hanc 
       <lb ed="#B" n="27"/>aut illam: secundum quod accidentia symbola manent in generato &amp; corrupto communia: secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in secundo  
       <lb ed="#B" n="28"/>de generatione: sed quod ipsa adueniens materiae statim causat huiusmodi dispositiones ad minus quo  
       <lb ed="#B" n="29"/>ad esse determinatum: sine quibus nec ipsa forma nata esset omnino generari in materia aut manere 
       <lb ed="#B" n="30"/>in ipsa. Vnde quemadmodum cum anima dicitur actus corporis vitam habentis: non intelligitur vitam habens an  
       <lb ed="#B" n="31"/>te animae aduentum nisi in potentia vt semen: sed quod habet vitam ex hoc quod inest ei anima. Quod significat philoso- 
       <lb ed="#B" n="32"/>phus cum dicit in principio secundi de anima. Est autem non abiiciens animam. &amp;c. Sic cum dicitur actus corporis or 
       <lb ed="#B" n="33"/>ganici, non intelligitur quod perfectio organorum sit in corpore ante animae aduentum: sed quod ipsa adueniens 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; inueniens materiam dispositam: causat in ea organa sua: ad minus ea determinando. De numero autem 
       <lb ed="#B" n="35"/>talium dispositionum vna principalis est quantitas: quia sine ipsa non habet esse organizatio. Idcirco 
       <lb ed="#B" n="36"/>dico quod impossibile est hominem esse sine quantitate: nec hoc est factibile nec intelligibile. Vnde dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. vii. 
       <lb ed="#B" n="37"/>Metaphysicae Forma hominis semper videtur in carnibus &amp; ossibus &amp; partibus similibus istis. Vbi dicit Commen. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Impossibile est enim hominem intelligere sine carne &amp; ossibus. Et constat quod carnem &amp; ossa non est possibi 
       <lb ed="#B" n="39"/>le intelligere sine quantitate: concedendum est igitur argumentum secundum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2920-d1e183">
       AD primum quod quantitas potest esse 
       <lb ed="#B" n="40"/>sine substantia: ergo &amp; econuerso: Dicendum quod duplex est genus accidentis. Quoddam quod nulli for- 
       <lb ed="#B" n="41"/>mae substantiali proprium est: sed ex se est indeterminatum ad plures aut ad omnes: &amp; accidit ei per quancumque  
       <lb ed="#B" n="42"/>formam substantialem determinari: vt sunt accidentia mathematicae abstractionis de genere quantitatis 
       <lb ed="#B" n="43"/>Quoddam vero aliud genus accidentis est quod proprium subiectum sibi determinat vt alia quaecumque  
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; maxime qualitates sensibiles: quae determinant sibi subiectum quantum, vt albedo: quae nullo modo  
       <lb ed="#B" n="45"/>habet esse per se &amp; primo nisi in superficie. Vnde quantitates immediatius adhaerent substantiae quam illae 
       <lb ed="#B" n="46"/>qualitates. Et similiter econverso ex parte substantiae sic est: quod substantia aliquando sibi determinat quae  
       <lb ed="#B" n="47"/>dam accidentia: &amp; quaedam non determinat sibi: quemadmodum numerus determinat sibi quod sit par vel 
       <lb ed="#B" n="48"/>impar: &amp; forma hominis quod ipse sit risibilis: non autem quod sit albus. Et secundum hoc videndum est quae accidentia. 
       <lb ed="#B" n="49"/>sint separabilia a substantia: &amp; quomodo: &amp; quae non: &amp; similiter a quibus accidentibus possit substan- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tia separari: &amp; a quibus non. Quoniam illa accidentia quae subiectum sibi determinant: vt albedo superficiem, ab illo 
       <lb ed="#B" n="51"/>separari non possunt, non enim potest secundum se existere albedo absque substantia: quia ex se partes non  
       <lb ed="#B" n="52"/>habet. Illa vero quae nullum subiectum sibi determinant: separari possunt quantum est de se in esse: cum ha 
       <lb ed="#B" n="53"/>bent agens sufficiens: sicut &amp; in intellectum: quemadmodum quantitates mathematicae, numerus scilicet &amp; conti 
       <lb ed="#B" n="54"/>nuum, quibus separatis in ipsis separantur omnia alia accidentia: quae ipsa sicut propria subiecta determinant. 
       <!--582.xml-->
       <pb ed="#B" n="271-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Similiter substantiae ab illis accidentibus quae sibi determinant separari non praesent, sed solum ab aliis. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Quia igitur quaelibet forma materialis quantitatem sibi determinat in materia: idcirco nulla earum 
       <lb ed="#B" n="3"/>a quantitate potest separari. Vnde in esse plus dependet substantia a quantitate quam econuerso: sed in fieri 
       <lb ed="#B" n="4"/>seu causari in esse, est econuerso. Sed illud non est proprie dependentia ex parte substantiae: sed di-  
       <lb ed="#B" n="5"/>gnitatis cum deo: qua requiritur quasi accidentis ministerium: sed illud ex parte quantitatis est 
       <lb ed="#B" n="6"/>proprie dependentia, qua prius in esse requirit substantiam a qua causetur. Per hunc etiam modum partes 
       <lb ed="#B" n="7"/>materiae requirunt partes quantitatis vt sint: &amp; causaliter praecedunt eas in esse: cum partes quantitatis non requirunt 
       <lb ed="#B" n="8"/>partes materiae, sicut econuerso, quia essentialius est quantitati habere partes quam materiae. Si vero sit ita, quod  
       <lb ed="#B" n="9"/>nuiium accidens sic determinat sibi subiectum quin possit separari ab ipso si esset agens sufficiens, &amp; econuer 
       <lb ed="#B" n="10"/>so nullum subiectum sic determinaret sibi accidens quin posset esse fine ipso quantum esset ex se, si esset agens 
       <lb ed="#B" n="11"/>sufficiens ad hoc agendum: quare cum quicquid possibile est fieri in re creata illud possit facere in ea agens 
       <lb ed="#B" n="12"/>supernaturale: omne ergo accidens vt albedinem, &amp; quaecunque alia posset agens supernaturale separare a subie- 
       <lb ed="#B" n="13"/>cto &amp; facere in se existere, sicut omne subiectum accidenti vt hominem, &amp; quodcumque aliud, posset in se face 
       <lb ed="#B" n="14"/>re existere absque omni accidente. Et secundum hoc dicendum esset quod homo posset esse absque quantitate: &amp; dicen 
       <lb ed="#B" n="15"/>dum esset ad argumentum quod organizatio non requiritur in homine nisi propter operationes, quas non ex 
       <lb ed="#B" n="16"/>ercet sine corpore quanto, &amp; esset quid imperfectum, quia non posset in operationem perfectam.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>