<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 18</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 18</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="495-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4886">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4886-Hd1e96">Quaestio 18</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4886-d1e99">
        <lb ed="#B" n="37"/>Irca Quartum arguitur: quod ille ad cuius manus veniunt tales literae, si eas aperiat &amp; 
        <lb ed="#B" n="38"/>legat, &amp; lectas abbati tradat, mortaliter peccat: quia per hoc proximum suum scandalicat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4886-d1e108">
        <lb ed="#B" n="39"/>CONtra est: quod ille malum impedit ne fiat scilicet bonorum monasterii distractio contra re- 
       <lb ed="#B" n="40"/>gulam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4886-d1e113">
       DIco quod in tali facto est considerare duo: vn. scilicet &amp; literarum illarum aptionem &amp; 
       <lb ed="#B" n="41"/>lecturam: aliud literarum ostensionem abbati. Quo ad primum articulum dico: quod nisi fir- 
       <lb ed="#B" n="42"/>miter praesumeret ille quod literae deuenientes ad manus suas continerent illicitum: &amp; quod  
       <lb ed="#B" n="43"/>vergere possent in detrimentum monasterii si non impediretur earum processus, ille multum peccaret qui se- 
       <lb ed="#B" n="44"/>creta, proximi sui rimari contenderet curiose. An mortaliter an venialiter hoc iudicandum est secundum modum  
       <lb ed="#B" n="45"/>libidinis &amp; intentionem quam habuit ad respiciendum contenta in illa, &amp; procedendi si posset contra mittentem, &amp; illum 
       <lb ed="#B" n="46"/>cui mittuntur: nec in hoc certum quid determinare possumus. Si vero ille firmiter praesumeret quod literae il 
       <lb ed="#B" n="47"/>lae continerent illicitum, &amp; aliquid quod posset vergere in detrimentum monasterii si non impediretur earum pro 
       <lb ed="#B" n="48"/>cessus: puto quod licitum est literas illas apire &amp; respicere contenta in eis: &amp; quod peccaret si sic non faceret. Quo 
       <lb ed="#B" n="49"/>ad secundum articulum dico, quod si literae illae non continerent illicitum, nec aliquid quod posset vergere in detrimen 
       <lb ed="#B" n="50"/>tum monasterii: Dico quod peccaret eas ostendendo abbati: quia forte minus iuste posset prouocari abbas con- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tra alim. scilicet mittentem literas, &amp; eum cui mittebantur, vel contra vtrumque: et in hoc quoquo modo daret oc- 
       <lb ed="#B" n="52"/>casionem scandali. Si vero continerent aliquid illicitum, aut aliquid quod posset vergere in detrimentum monaste- 
       <lb ed="#B" n="53"/>rii: tunc si probabiliter praesumi posset quod absque ostensione facta abbati illicitum illud corrigi posset, &amp; periculo 
       <lb ed="#B" n="54"/>obuiari: Dico quod in isto casu peccaret, &amp; materiam scandali daret illas lras ostendendo abbati. Sin autem 
       <!--1032.xml-->
       <pb ed="#B" n="496-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>aliter, puto quod non peccaret illas ostendendo abbati tamquam illi qui omnibus deberet velle prodesse &amp; nulli obesse: 
       <lb ed="#B" n="2"/>immo vt puto multum peccaret illas non ostendendo abbati. Et per hoc patent obiecta ad vtramque partem.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>