<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 28</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 28</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="87-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1274">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1274-Hd1e96">Quaestio 28</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1274-d1e99">
       <lb ed="#B" n="35"/>CIrca secundum arguitur: quod non licet vendere vel locare aliquid pro pretio nunc 
       <lb ed="#B" n="36"/>aestimando quod praesumitur valiturum tempore futuro. Quia Leui. vigesimo quito 
       <lb ed="#B" n="37"/>dicit lex quaedam de locatione facienda terrarum vsque in iubileum: quod veniente Iubileo 
       <lb ed="#B" n="38"/>fructus percepti ab emptore siue conductore, hoc est vtilitas percepta de sibi locatis, con 
       <lb ed="#B" n="39"/>putabuntur in fortem ex eo tempore quo locans vendidit: hoc est locauit. Et si ali- 
       <lb ed="#B" n="40"/>quid residuum fuerit de pretio promisso, quod non est perceptum in fructibus locans red  
       <lb ed="#B" n="41"/>deret emptori hoc est conductori. &amp; sic conducens non plus debet dare, nec locans 
       <lb ed="#B" n="42"/>recipere, quam debita computatione facta res in fine temporis quo persecta solutio est facienda, est valitu- 
       <lb ed="#B" n="43"/>ra. Non ergo est licita pactio: quoniao in praesenti plus aestimatur pro futuro quam forte est valitura: quia non licet vendito 
       <lb ed="#B" n="44"/>ri illud plus tempore illo accipere: secundum legen iam positam. de qua dicit Glos, quod moraliter informat. tenem 
       <lb ed="#B" n="45"/>da est ergo nunc sicut tunc. Et sicut est de locatione: sic est de venditione alicuius quid traditur nunc, &amp; aestimatur va- 
       <lb ed="#B" n="46"/>lor pro solutione in futuro tempore facienda maior quam tunc forte res est valitura. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1274-d1e128">
       IN contrarium est. 
       <lb ed="#B" n="47"/>lllud quod rectae rationis iudicio factum est, licitum est tenere. pactio dicta dicto modo facta rectae rationis aestimatione 
       <lb ed="#B" n="48"/>facta est: quia non plus aestimatur res valitura quam sit probabile quod valere poterit: ergo licitum est illam pactionem 
       <lb ed="#B" n="49"/>tenere. licita est ergo dicta pactio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1274-d1e137">
       CAsus huius quaestionis quo ad emptionem talis est. Modio bladi vilius ve 
       <lb ed="#B" n="50"/>dito in exitu augusti, videlicet pro quinque solidis eo quod sit temproeus vbertati &amp; magna copia bladi: Petrus bladum  
       <lb ed="#B" n="51"/>suum non venditurus citra pascha: quando iam temporis praesumitur rationabiliter quod post pascha vendi debeat 
       <lb ed="#B" n="52"/>caris videlicet pro octo solidis: pro tanto vendit iam bladum suum Paulo: praetium octo sol. recepturus post pascha.  
       <lb ed="#B" n="53"/>Casu autem tali contingente quod tunc non valeat nisi sex sol, quaestio ergo est: vtrum contractus ille 
       <lb ed="#B" n="54"/>fuit licitus: vt Petrus licite possit accipere a Paulo post pascha octo solidos pro modio bladi. 
       <!--216.xml-->
       <pb ed="#B" n="88-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>Consimilis casus est quo ad locationem. Esto quod Petrus habeat terram arabilm: de qua praesumitur nunc 
       <lb ed="#B" n="2"/>temporis quod rationabiliter debeat valere vsque ad decennium quaelibet mensura. xx. solidis annua-  
       <lb ed="#B" n="3"/>tim, &amp; locat eam Paulo pro tantundem. Casu autem contingente quod elapsis decem annis omnibus 
       <lb ed="#B" n="4"/>computatis singulis annis non valeat nisi quindecim solidis: quaestio est: vtrum contractus ille 
       <lb ed="#B" n="5"/>licitus fuit: vt Petrus licite possit accipere a Paulo pro singulis. x. annorum. xx. solidos. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1274-d1e165">
       HIC reuocari 
       <lb ed="#B" n="6"/>debent ad memoriam determinata in praecedentibus quaestionibus de Quolibet circa emptionem &amp; venditionem: 
       <lb ed="#B" n="7"/>videlicet quod homines in mutua conmunicatione emptionis &amp; venditionis seu etiam locationis quae est 
       <lb ed="#B" n="8"/>quodammodo venditio quedam ad tempus, iuxta quod lex Leui. xxv. supra inducta vocat eam venditi 
       <lb ed="#B" n="9"/>onm: debet naturalis aequitas custodiri: vt videlicet neuter eorum plus recipiat de eo quid est alterius 
       <lb ed="#B" n="10"/>quam det ei de suo. Dico sciens &amp; volens: &amp; solummodo ex titulo contractus: ita quod propter temporis di-  
       <lb ed="#B" n="11"/>lationem non debet venditor nec in minimo pretium augmentare. hoc enim secundum omnes pla- 
       <lb ed="#B" n="12"/>num est esse vsuram. Ex hoc etiam quod iura permittunt ementes &amp; vendentes circa medietatem iu 
       <lb ed="#B" n="13"/>sti pretii sese mutuo decipere non debent conscientiae suae securitatem sic scienter &amp; voluntarie pro- 
       <lb ed="#B" n="14"/>ximum decipiendi assumere. Licet enim iura hoc fieri permittunt &amp; tolerant: quia huiusmodi con 
       <lb ed="#B" n="15"/>tractus in quibus ementes decipiuntur citra medictatem iusti pretii: nisi probari poterit facta de-  
       <lb ed="#B" n="16"/>ceptio, non retractant iura: vel vsque ad iustum pretium defectum suppleri cogunt. vt tamen simpli 
       <lb ed="#B" n="17"/>citer licite sic fiant: auctoritatem non dant. quia auctoritate iuris nemo male agit aut peccat. Vnde  
       <lb ed="#B" n="18"/>x. cauam. quid ii. Hoc ius porrectum. de alienatione rerum ecclesiarum titulo venditionis. super versiculum  
       <lb ed="#B" n="19"/>illum. Per. xx. dies rem esse venalem publice sit notum: vt plus offerenti detur, quaerit Glos. Quid si 
       <lb ed="#B" n="20"/>offerat plus quam valet: &amp; respondet dicens: Tunc tantum iustum pretium recipiet: licet lex dicat quod con 
       <lb ed="#B" n="21"/>trahentes se possunt inuicem fallere. fr. de minoribus. Vicem. Sed ecclesia in suis contractibus non de 
       <lb ed="#B" n="22"/>bet dolum facere: vt extra de donationibus. Per tuas. vbi dicit Glos. Vbi quis decipitur in quantita 
       <lb ed="#B" n="23"/>te rei agatur ad supplementum, etiam si deceptio fiat citra dimidiam rei. Secus est si decipiatur in  
       <lb ed="#B" n="24"/>pretio: quia toleratur vsque ad dimidiam iusti pretii. extra de venditione &amp; emptione. Cum dilecto. vbi di 
       <lb ed="#B" n="25"/>cit Glos. Si sim deceptus minus dimidia iusti pretii, non possum ad aliquid agere. Quia licitum est 
       <lb ed="#B" n="26"/>contrahentes sese inuicem decipere vsque ad dimidiam iusti pretii. Ecce quod licitum est. Et intelli- 
       <lb ed="#B" n="27"/>ge quod decepti quo ad hoc quod decepti non praesent agere vt contractus rescindatur: vel ad aequitatem redigatur:  
       <lb ed="#B" n="28"/>sed si vltra medietatem decipiatur, vt si quod valet decem emat pro quatuor: vel vendat pro sexdecim 
       <lb ed="#B" n="29"/>tunc solummodo cogitur pactio rescindi: vel ad aequitatem reduci: vt notatur extra de empti 
       <lb ed="#B" n="30"/>one &amp; venditione. Cum causa. Et tunc cum per iudicem ecclesiae reductio fit ad aequitatis: si pre- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tium aequum nouit, manifestum est quod pro eo quod valet decem si venditum fuerit pro quatuor non 
       <lb ed="#B" n="32"/>tantum faciet addi ad supplementum vsque ad dimidiam iusti pretii vel citra: sed vsque ad iustum pre 
       <lb ed="#B" n="33"/>cium quod in denario consistit. Et similiter cum venditum sexdecim tantum valet decem, non faciet 
       <lb ed="#B" n="34"/>reddi statim supra decem, sed praecise vsque ad decem: vt iuris naturalis aequitas obseruetur, quod in  
       <lb ed="#B" n="35"/>omni contractu debet obseruari sine omni fraude &amp; deceptione quantum possibile est. Sed quia 
       <lb ed="#B" n="36"/>impossibile est hominibus eam custodire ad vnguem propter defectum iudicii rationis humanae, quae 
       <lb ed="#B" n="37"/>non sufficit medium &amp; aequale vbique discernere, vt semper obseruetur in contractibus a:quitas in me 
       <lb ed="#B" n="38"/>dio indiuisibili: ementibus &amp; vendentibus permittunt iura positiua latitudinem magnam, scilicet 
       <lb ed="#B" n="39"/>vsque ad medium iusti pretii. Ne videlicet propter deceptionem quae citra huiusmodi medium facta 
       <lb ed="#B" n="40"/>est, rescindant pactionem vel reducant eam ad aequitatem vel puniant sic decipientes scienter. quos 
       <lb ed="#B" n="41"/>tamen diuina lex puniendos iudicat: &amp; tales deceptiones simpliciter prohibet: etsi humana iustitia 
       <lb ed="#B" n="42"/>in talibus homines conscientiae suae relinquit. Videtur ergo mihi (vt vtar verbis <name ref="#Augustine">Augustini</name> primo 
       <lb ed="#B" n="43"/>de libero arbitrio) &amp; legem istam quae populo regendo scribitur, recte ista permittere: &amp; per diuinam 
       <lb ed="#B" n="44"/>prouidentiam vindicari. Ea enim vindicanda sibi hic assumit, quae satis sint conciliandae paci hominibus 
       <lb ed="#B" n="45"/>imperitis, &amp; quanto possunt per hominem regi. Videtur enim lex ista quae regendis ciuibus fer- 
       <lb ed="#B" n="46"/>tur, multa concedere atque impunita relinquere, quae per diuinam tamen prouidentiam vindicantur. Et 
       <lb ed="#B" n="47"/>recte, neque enim quia non omnia facit: ideo quae facit improbanda sunt. Laudo ergo &amp; probo istam quamuis 
       <lb ed="#B" n="48"/>inchoatam imperfectamque iustitiam. Nec solum iudicio meo iustitia humana: sed etiam iustitia 
       <lb ed="#B" n="49"/>iuris naturae concedit etiam latitudinem: vt videlicet quando non poterit ementibus &amp; vendenti- 
       <lb ed="#B" n="50"/>bus esse certum de aequo &amp; medio secundum naturam, licitum sit eis emere &amp; vendere plus vel minus iusto 
       <lb ed="#B" n="51"/>pretio: dum tamen bona fide &amp; pura intentione &amp; conscientia hoc faciunt, non credentes sese mi- 
       <lb ed="#B" n="52"/>nus dare quam recipere: &amp; excusantur a peccato omnino propter inuincibilem ignorantiam. Vnde propter hoc 
       <lb ed="#B" n="53"/>permittuntur placitationes inter ementes &amp; vendentes: vt scilicet venditor rem appretiet plus, &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>emptot offerat minus: quousque venditore auferente de appretiato, &amp; emente apponente ad oblatum  
       <!--217.xml-->
       <pb ed="#B" n="88-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>sine omni coactione &amp; deceptione deueniatur ad aliquod medium, in quo ambo consentiunt: &amp; putant esse 
       <lb ed="#B" n="2"/>medium &amp; aequale. Et secundum hoc habet intelligi quod tantum res valet quantum vendi potest. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Pretia enim rerum non ex affectu singulorum: sed communiter aestimantur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1274-d1e289">
       VNde in casibus praepositis:  
       <lb ed="#B" n="4"/>vtrum contractus expressi in eis liciti sint: solummodo est dubitatio an iustum praetium aestimandum est 
       <lb ed="#B" n="5"/>rebus vendendis vel locandis statim pro tempore initi contractus: vel pro tempore futuro, quo solu- 
       <lb ed="#B" n="6"/>tio est facienda. Et est dicendum: quod si venditor intentionem suam in vendendo &amp; aspectum ad hoc habe 
       <lb ed="#B" n="7"/>at quod res sua minus valere debeat in tempore solutionis futuro quam ipse vendat eam, &amp; nisi hoc cre- 
       <lb ed="#B" n="8"/>deret non esset pro tantillo ad tale tempus solutionis merces suas venditurus: ita quod etsi minus contin 
       <lb ed="#B" n="9"/>gat rem esse valituram quam taxata est, quod tamen tantundem accipiet: quod reuera intendit in contra 
       <lb ed="#B" n="10"/>ctum: aut contractus huiusmodi omnino nullus esse videtur: sine dubio contractus huiusmodi vsurarius est: 
       <lb ed="#B" n="11"/>saltem quo ad itentionem contrahentis. Iuxta illud quod dicit illa Decretalis. extra de vsuris. Consuluit 
       <lb ed="#B" n="12"/>nos tua deuotio: an ille in iudicio animarum quasi vsurarius debeat iudicari qui non alias &amp;c. Vbi sequitur 
       <lb ed="#B" n="13"/>Et an negotiator poena consimili debeat condemnari qui merces suas longe maiori pretio distrahit si ad  
       <lb ed="#B" n="14"/>solutionem faciendam prolixi temporis dilatio prorogetur, quam si ei incontinenti pretium persolua- 
       <lb ed="#B" n="15"/>tur. Et respondet subdens. Verum quia quid in his casibus tenendum sit, ex Euangelio Lucae mani 
       <lb ed="#B" n="16"/>feste cognoscitur: in quo dicitur, Date mutuum nihil inde sperantes: huiusmodi homines propter 
       <lb ed="#B" n="17"/>intentionem lucri quam habent, cum omnis vsura &amp; superabundantia prohibeatur in lege: iudi-  
       <lb ed="#B" n="18"/>candi sunt male agere, &amp; ad ea quae taliter sunt accepta restituenda in animarum iudicio efficaciter in  
       <lb ed="#B" n="19"/>ducendi. Reuera, sicut patet inspicienti, cum isto casu coincidit casus noster. Nec differt ab eo, nisi 
       <lb ed="#B" n="20"/>quod in casu nostro taxatur praetium venditi vel locati soluendum in futuro ad iustam aestimationem factam 
       <lb ed="#B" n="21"/>tempore venditionis &amp; initi contractus: quia verisimile est tunc quod tantundem valere debeat in ten- 
       <lb ed="#B" n="22"/>pore solutionis faciendae. In casu autem Decretalis non habetur respectus aliquis ad aliquam aesti 
       <lb ed="#B" n="23"/>mationem valoris in praesenti pro tempore futuro: sed venditor ad libitum suum taxat excrescentiam. Quan 
       <lb ed="#B" n="24"/>tum autem ad formam contractus: si tamen aliquis sit qui iam dictam intentionem de plus accipien- 
       <lb ed="#B" n="25"/>do in omnem euentum quam res modo valitura sit non praetendat: dicit alia Decretalis in consimili casu 
       <lb ed="#B" n="26"/>extra de vsuris. In ciuitate, quod non est vsurarius. Sed de hoc nihil ad nos: qui ad conscientiam princi 
       <lb ed="#B" n="27"/>paliter intendimus. Nec propter euentum dubium quod res possit tantundem valere quantum taxata  
       <lb ed="#B" n="28"/>est: potest vendens quo ad intentionem suam dictam excusari, ne in ea sit vsurarius: licet forte pro- 
       <lb ed="#B" n="29"/>pter hoc non dicatur vsuraria forma contractus. Quoniam sic est in rei veritate: quod etsi in aliquo  
       <lb ed="#B" n="30"/>contractu cesset pactio omnis de plus recipiendo quam res sit valitura, &amp; solummo mutuo concedatur reddi- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tura in se vel in praetio quid est pro tempore futuro valitura, &amp; ponatur in volutate &amp; curialitate mutuum re- 
       <lb ed="#B" n="32"/>cipientis dare plus vel non: vt omnino sit dubium an plus debeat recipere vel non: tamen si mutuans habeat spem 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; intentionem de plus recipiendo: ita quod alias non esset mutuo daturus: in conscientia vsurarius est 
       <lb ed="#B" n="34"/>censendus: nec omnino propter dubium excusatur. Ergo multo fortius in casu nostro vbi est pactio deplus 
       <lb ed="#B" n="35"/>recipiendo: quis secundum rectam aestimationem quae apparet in praesenti: dum tamen spes fit &amp; intentio in venden 
       <lb ed="#B" n="36"/>te de plus accipiendo: etiam si merces venditae minus sint valiturae. In spe enim amplius aequo percipiendi 
       <lb ed="#B" n="37"/>est radix vsurae: etiam si dubium esset: an forte in aliquo casu posset contingere quod minus esset perceptu 
       <lb ed="#B" n="38"/>rus. Quia autem omni pactione cessante mutuans vsurarius est censendus ex sola spe percipiendi: expresse dicit 
       <lb ed="#B" n="39"/>
       <ref xml:id="n3av8a-c1e1274-Rd1e369" target="http://scta.info/resource/cice-l5t19-d1e255">illa Decretalis</ref>. <quote xml:id="n3av8a-c1e1274-Qd1e372">Consuluit nos tua deuotio</quote>: an ille in iudicio animarum quasi vsurarius debeat iudicari, qui non 
       <lb ed="#B" n="40"/>alias mutuo traditurus eo proposito mutuo pecuniam credit, vt licet omni conventione cessante plus 
       <lb ed="#B" n="41"/>tamen forte recipiat. Et respondet subdens. Verum quia in his casibus &amp;c. vt supra dictum est. Nec restat 
       <lb ed="#B" n="42"/>siue mutuetur pecunia siue merces: vt reddantur vel in se vel in pecunia: si tamen quis mutuat eo propo 
       <lb ed="#B" n="43"/>sito vt plus forte recipiat: secundum quod dicit Hiero. super Ezechielem. &amp; habetur. xiiii. q. tertia. Putant qui  
       <lb ed="#B" n="44"/>dam tantum vsuras esse in pecunia: quid praeuidens diuina scriptura, omnis rei aufert superabundan  
       <lb ed="#B" n="45"/>tiam: vt non plus recipias quam dedisti. Alii pro pecunia foenerata solent munuscula diuersi generis accipere: &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>non intelligunt scripturam vsuram appellare suparabundantiam: quicquid illud est: si eo quod dederint plus ac- 
       <lb ed="#B" n="47"/>ceperint. Sed quid est: Numquid decretalis illa, In ciuitate, dicit quod peccatum incurrunt nisi dubium sit merces 
       <lb ed="#B" n="48"/>suas plus minusve tempore solutionis valituras: ergo si dubium sit: peccatum non incurrunt. Dicendum quod verum 
       <lb ed="#B" n="49"/>est quo ad iudicium ecclesiaxe: quae non iudicat in foro contentioso nisi de manifestis. peccatum tamen incurrunt in iu 
       <lb ed="#B" n="50"/>dicio conscientiae: secundum quod super decretalem illam: Consuluit, quae in simili casu loquitur cum casu illius, In ciuitate: super 
       <lb ed="#B" n="51"/>illud, ludicandi sunt male agere. inducitur in Glos. decretalis ista. In ciuitate. tamquam illi contraria: quia scilicet ista 
       <lb ed="#B" n="52"/>dicit. Pccantum incurrunt: nisi dubium sit. q. d nin incurrunt peccatum si non sit dubium. Quid tamen decretalis illa Consuluit 
       <lb ed="#B" n="53"/>dicit esse malum absolute. Et soluit in Glos. distinguendo quod illa decretalis, In ciuitate, loquitur de incurrere 
       <lb ed="#B" n="54"/>peccatum quantum ad iudicium ecclesiae. Ista vero loquitur de male agere quantum ad iudicium conscientiae. vnde dicit 
       <!--218.xml-->
       <pb ed="#B" n="89-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>Male agere. arti. contra supra. c. In ciuitate. Illud intelligitur quantum ad iudicium ecclesiae: &amp; potest excusari pro  
       <lb ed="#B" n="2"/>pter dubium. lstud de iudicio animae: &amp; ita non est contra. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1274-d1e417">
       SIC ergo descendendo ad quaestionem dicimus quod in nullo 
       <lb ed="#B" n="3"/>casu titulo emptionis, vel venditionis, vel alicuius commutationis, licet quemquam ex certa scientia plus accipere 
       <lb ed="#B" n="4"/>quam dedit, vt declaratum est in aliis quaestionibus nris de Quolibet: &amp; iam claruit ex dicto Hiero. immo conmutantes 
       <lb ed="#B" n="5"/>sua siue ementes &amp; vendentes debent bona fide contractus quantum praesent propinqus ad medium aequalitatis indiuisibile 
       <lb ed="#B" n="6"/>reducere: &amp; ibi excusantur vbi per eos non stat: nec est in voluntate eorum plus accipere quam dare: sed deficit iudicium 
       <lb ed="#B" n="7"/>rationis non potentis medium discernere: sed aestimant medium secundum rem vbi non est. Et sic dicimus quod vendens 
       <lb ed="#B" n="8"/>merces suas ad statim soluendum, non debet eas vendere carius quam secundum iustam &amp; communem aestimationem aesti 
       <lb ed="#B" n="9"/>matae debeant valere stati: ita quod si sciat quae debeat esse iusta, &amp; communis aestimatio hoc tempore, &amp; det minus, hoc 
       <lb ed="#B" n="10"/>ei non licet: &amp; si non statimpercipit quae pronunc deberet esse iusta aestimatio, si postmodum illud percipiat, super 
       <lb ed="#B" n="11"/>excrescens restituet si iustus sit. Similiter dicimus, quod sic vendentes merces suas pro pluri quam valeant in  
       <lb ed="#B" n="12"/>praesenti soluendas in futuro, si certi essent in praesenti quantum essent valiturae in futuro, non possent 
       <lb ed="#B" n="13"/>licite eas vendere pro pluri, &amp; intendere illud amplius recipere in futuro: quia vsura esset vt dictum est. Sed cum 
       <lb ed="#B" n="14"/>non sunt certi in praesenti quantum merces eorum valiturae sunt in futuro, &amp; decepti sunt per communem aesti- 
       <lb ed="#B" n="15"/>mationem vendendo ipsas pro pluri recipiendo in futuro, tunc adueniente futuro, &amp; cognito iusto praetio de-  
       <lb ed="#B" n="16"/>bent errorem suum corrigere, &amp; non plus accipere eo quod tunc valent. Quicquid enim ex certa scientia non est licitum 
       <lb ed="#B" n="17"/>facere, si fiat per errorem, cum error percipitur rescidendum est, &amp; secundum eum vlterius procedendum non est 
       <lb ed="#B" n="18"/>sed error corrigendus, iuxta rectae scientiae regulam, acsi ab initio habita fuisset. Sed quousque error perci 
       <lb ed="#B" n="19"/>pitur, propter dubium de futuro huiusmodi contractus excusatur. permittitur enim a iure naturae sine peccato. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Et secundum hoc potest exponi quod dicitur de sic vendentibus in litera illa In ciuitate. Venditores pec 
       <lb ed="#B" n="21"/>catum incurrunt nisi dubium sit &amp;c. Et in illa Nauigantibus. Ratione ergo dubii excusantur qui pannos 
       <lb ed="#B" n="22"/>granum &amp;c. &amp; hoc solummo in casu illo in quo vendens modo praedicto bona fide credit merces suas 
       <lb ed="#B" n="23"/>tempore illo tantum valituras, vt dictum est. Si enim sperat plus accipere, etiam si minus essent valiturae, tunc 
       <lb ed="#B" n="24"/>locum habet praedicta expositio. Vnde in talibus in tali dubio a talibus contractibus propter periculum consci 
       <lb ed="#B" n="25"/>entiae potius esset abstinendum. Quondoque enim singunt se aliqui dubitare vbi dubitandum non est, vt dicit glos. 
       <lb ed="#B" n="26"/>super cap. Nauigantibus. Si ergo secure debeant fieri huiusmodi contractus de solutione facienda in tem 
       <lb ed="#B" n="27"/>pore futuro spe maioris lucri quam valeant in praesenti, debent fieri secundum aestimationem praetii faciendam non  
       <lb ed="#B" n="28"/>pro tempore venditionis: sed pro tempore faciendae solutionis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1274-d1e476">
       SIC ergo respondendum est in casu quae-  
       <lb ed="#B" n="29"/>stionis nostrae quo ad emptionem &amp; venditionem: &amp; secundum eundem modum respondendum est ad  
       <lb ed="#B" n="30"/>eam in casu locationis. Cum enim locatio sit commutatio quaedam, in ea debet seruari aequalitas dati 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; accepti, iuxta praedeterminatum modum: &amp; ita si terrae, vel domus, vel aliqua alia locanda sunt 
       <lb ed="#B" n="32"/>pro tempore futuro, pro tanto locari debent quantum vsus rerum iusta aestimatione valere pote 
       <lb ed="#B" n="33"/>rit conductori. Aestimatione dico facienda non tempore initi contractus, sed tempore solutionis faciendae, vel par 
       <lb ed="#B" n="34"/>tialiter, vel simul, ita quod si locans ab initio locat rem suam propluri quam iuxta rationabilem aestimationem  
       <lb ed="#B" n="35"/>postmodum faciendam deberet valere vsus eius conductori, aestimo quod superexcrescens debet rescin- 
       <lb ed="#B" n="36"/>dere nec licet ipsum accipere. Et si econtra conducens pro minus rationabili pretio obtinuit vsum 
       <lb ed="#B" n="37"/>rei locatae, si ad notitiam eius deuenerit debet solutionem vsque ad iustum pretium supplere. Sed  
       <lb ed="#B" n="38"/>in talibus non oportet semper recurrere ad districtum examen. sed tamen quod sic debet obseruari manife 
       <lb ed="#B" n="39"/>ste dicit lex. Leui. xxv. de qua sumptum est argumentum, quae vt dicit Glos. super literam, morali- 
       <lb ed="#B" n="40"/>ter informat. Nec poterit aliquis dicere quod illud erat morale tantum genti Iudaeorum, quoniam ra- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tio quae ostendit quod sit morale, generaliter pertinet ad omnes, &amp; plus ad homines noui testamenti 
       <lb ed="#B" n="42"/>quam veteris. Dicit enim vt in contractibus, proximis compatiamur: nequis nimium molestus de paupe- 
       <lb ed="#B" n="43"/>rum necessitatibus negotietur, quod plane constat plus ad nouum testamentum pertinere quam ad ve- 
       <lb ed="#B" n="44"/>tus: &amp; ita sicut alia moralia literaliter in lege noua debet obseruari, sicut &amp; obseruabatur in vete- 
       <lb ed="#B" n="45"/>ri. Nec restat, nisi quod in veteri testamento venditio possessionum non fiebat nisi vsque ad annum iubileum, si 
       <lb ed="#B" n="46"/>cut loquitur lex ista: &amp; sumit lex large venditionem pro locatione ad longum terminum. In nouo autem  
       <lb ed="#B" n="47"/>testamento non est terminus praefixus: sed contrahentes possunt eum praefigere ad certum numerum annorum  
       <lb ed="#B" n="48"/>vel ad incertum, vt ad vitam ementis. Illud enim de Iubileo solummo cerimoniale est in lege hac. Qua in-  
       <lb ed="#B" n="49"/>struimur qualiter debet obseruari aequitas in locationibus seu venditionibus pensionum ad vitam 
       <lb ed="#B" n="50"/>vt neuter contrahentium alteri iniurietur. Debet autem forma huiusmodi contractuum secundum quod lex ista dicit 
       <lb ed="#B" n="51"/>esse talis. Quando vendes quippiam conciui tuo, vel emes ab eo, ne contristes fratrem tuum. Tu inquam emptor 
       <lb ed="#B" n="52"/>venditorem: quod facis si vsus rei locatae tibi amplius valeat quam valeat pecunia ex pactione sibi tra- 
       <lb ed="#B" n="53"/>dita. vel tu venditor emptorem, quod facis si vsus rei quam ei locas minus valeat quam pecunia quam ti 
       <lb ed="#B" n="54"/>bi tradit. &amp; hoc est quod sequitur. Sed iuxta numerum annorum Iubilei emes ab eo id i. qui restant vsque  
       <!--219.xml-->
       <pb ed="#B" n="89-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ad futurum iubileum. Emes ab eo. si plures restent anni, dabis plus de praetio: si pauciores, minus. Et iuxta 
       <lb ed="#B" n="2"/>supputationem frugum vendet tibi. Id est secundum glos. iuxta hoc quod fructificare potest: hoc est iuxta hoc quod vti 
       <lb ed="#B" n="3"/>lis, &amp; fructuosa potest esse conducenti res locata, vt si plus potest fructificare ei pro pluri locabit eam tibi 
       <lb ed="#B" n="4"/>si minus, pro minori, ita quod si plures anni restant vsque ad iubileum, aut plus poterit fructificare, pro 
       <lb ed="#B" n="5"/>pluri locabit eam tibi: si pauci anni restent vsque ad iubileum, pro minori. &amp; hoc est quod sequitur. Quanto 
       <lb ed="#B" n="6"/>plures anni remanserunt transeundi, scilicet vsque ad iubileum futurum post iubileum praecedentem, tan-  
       <lb ed="#B" n="7"/>to crescit praetium quod emptor debet dare venditori pro re locata, &amp; quanto minus temporis numeraueris vsque ad 
       <lb ed="#B" n="8"/>iubileum, scilicet proxime venturum, tanto minus de praetio emptori constabit. Et eodem modo ex parte fructificationis 
       <lb ed="#B" n="9"/>terrae. &amp; hoc est quod sequitur. Tempus enim frugum vendet tib sid est quantum poterit fructificare id est quantum poterit fru 
       <lb ed="#B" n="10"/>ctuosa &amp; vtilis esse emptori, sicut dictum est. Aliter enim alter eorum grauaretur. Nolite affligere contribules 
       <lb ed="#B" n="11"/>vestros graue onus imponendo. quod reuera venditor faceret emptori si plus aequo venderet ei: &amp; emptor 
       <lb ed="#B" n="12"/>venditori, si minus aequo emeret ab eo. Super quo dicit losephus in magnis historiis suis libro ter- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tio versus finem. Ab Hebraeis vocatur annus quinquagesimus Iubileus: in quo debitores a credito 
       <lb ed="#B" n="14"/>ribus laxantur. Instante siquidem Iubileo restituunt agros antiquis dominis. isto modo conveniunt venditor  
       <lb ed="#B" n="15"/>agri &amp; emptor, &amp; reputantes fructus &amp; expensas in agro factas, fructibus exuberasse compertis ve 
       <lb ed="#B" n="16"/>ditor recipit agrum: cum vero expensae transcendunt, hoc quod deest recipiens emptor a possessione disce 
       <lb ed="#B" n="17"/>dit: conmnumeratis scilicet ex aequo fructibus &amp; expensis prioribus possessoribus reddit agrum. Eandem legen voluit 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; in domibus obtineri: quae per vicos quosque venduntur. Sic ergo in omnibus contractibus locationum iu 
       <lb ed="#B" n="19"/>xta formam dictae legis aequitas dati &amp; accepti obseruabatur apud Iudaeos. vt videlicet in iubileo emptor &amp;
       <lb ed="#B" n="20"/>venditor agri, vel vineae, vel cuiuscumque rei in vsum locatae conueniebant &amp; computabant fructus perceptos 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; impensas factas circa agrum, vel vineam: et si fructus exuberabant, venditor recipiebat: si vero impensae 
       <lb ed="#B" n="22"/>transcendebant, quid deerat, recipiebat emptor. Vnde sequitur in lege. Computabuntur fructus ex eo tempore quo  
       <lb ed="#B" n="23"/>vendidit: &amp; quod reliquum est reddet emptori. &amp; econtra supple, siquid emptor recipit plus in fructibus 
       <lb ed="#B" n="24"/>restituet venditori. &amp; sic redibat in anno iubileo omnis possessio ad dominum suum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1274-d1e591">
       ET sicut erat tunc apud  
       <lb ed="#B" n="25"/>Iudaeos de locatione possessionum vsque ad iubileum: sic nunc debet esse apud Christianos de loca- 
       <lb ed="#B" n="26"/>tione quarumcunque possessionum pro certa summa pecuniae, vel pensa annuali, vel ad terminum  
       <lb ed="#B" n="27"/>certum, vel ad vitam emptoris: cum lex illa omnino moralis sit excepta temporis determinatione quo  
       <lb ed="#B" n="28"/>ad annum iubileum, vt dictum est. Ad aequitatem ergo secundum iustam aestimationem omnia vendenda &amp; locan 
       <lb ed="#B" n="29"/>da. Aestimationem dico faciendam non tunc cum valor est omnino dubius &amp; iudicium rationis incertum: 
       <lb ed="#B" n="30"/>sed tunc cum valor sit certus, &amp; rationis iudicium non de facili possit falli: non scilicet tempore initae 
       <lb ed="#B" n="31"/>pactionis: sed tempore faciendae solutionis, vel partialiter, vel perfecte, vt dictum est supra. Conceden 
       <lb ed="#B" n="32"/>da est ergo ratio assumpta ex lege iam exposita.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1274-d1e611">
       AD argumentum in oppositum, quod aestimatio facta tempore 
       <lb ed="#B" n="33"/>pactionis initae, cum facta est rectae rationis aestimatione, debet teneri: Dicendum quod verum est quousque  
       <lb ed="#B" n="34"/>error percipitur: sed cum percipitur debet corrigi, vt dictum est. Aliter enim ab initio pactio non fu 
       <lb ed="#B" n="35"/>isset licita si certum fuisset venditori contingens futurum, vel si intentionem habuisset recipiendi plus 
       <lb ed="#B" n="36"/>quam venditum erat valiturum. Vnde licet ex forma contractus nihil esset illicitum, sed recta ratione factum 
       <lb ed="#B" n="37"/>ex intentione tamen vendentis erat illicitum: &amp; contra rectam rationem. secundum quod omnia ista patent ex supra expositis. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Finis. XXVIll. Quaestionum Quodlibeti. Ill. Magistri Henrici a Gandauo, disputatarum, &amp; deter  
       <lb ed="#B" n="39"/>minatarum ab ipso in scholis eius. Anno Do. MCCIXXVIll. circa Pascha. 
       <lb ed="#B" n="40"/>Eiusdem Magistri Henrici Goethals a Gandauo, Doctoris Solennis, 
       <lb ed="#B" n="41"/>Quaestiones Quodlibeti Quarti.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>