<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 17</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 17</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="238-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e252">
       <head xml:id="n3av8a-d1e252-Hd1e96">Quaestio 17</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e252-d1e99">
        <lb ed="#B" n="15"/>CIrca secundum arguitur: quod quaecunque continentur in regula beati <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cadunt 
       <lb ed="#B" n="16"/>sub praecepto: quia ipse dicit in principio regulae. Haec sunt quae vt obseruetis praecipi 
       <lb ed="#B" n="17"/>mus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e252-d1e111">
       IN contrarium est quod multa quae sunt in ea non obseruantur. Et sic omnes 
       <lb ed="#B" n="18"/>eam professi danmnarentur, quod non est conueniens dicere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e252-d1e116">
       DIcendum ad hoc: quod praece- 
       <lb ed="#B" n="19"/>ptum duplex est: diuinum scilicet &amp; humanum. Praecepta diuina sunt illa: quae per se &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>absolute continent ea quae sunt de genere bonorum: &amp; quorum contraria sunt per se 
       <lb ed="#B" n="21"/>mala. Vnde etiam sunt de iure naturae: &amp; debent includi in omni praecepto huma 
       <lb ed="#B" n="22"/>no: quia omnes obligant. Ita quod si eis contrarietur praeceptum humanum, non est ei obediendum: sed conten- 
       <lb ed="#B" n="23"/>nendum: quia magis oportet obedire deo quam hominibus: secundum quod dicitur in Actius Apost. Nec sunt de tali 
       <lb ed="#B" n="24"/>bus per se praecepta humana: sed humana praecepta quae per se sunt humana, sunt illa quae continent ea quae licite 
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; absque peccato quantum est de se possunt fieri &amp; non fieri: vt sunt ex se indifferentia: quae &amp; pos- 
       <lb ed="#B" n="26"/>sunt bene &amp; male fieri: &amp; in merito praerogatiua: quae melius est fieri quam non fieri: vt sunt ea quae pertinent 
       <lb ed="#B" n="27"/>ad diuina consilia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e252-d1e138">
       DE praecepto autem humano sciendum: quod dupliciter potest fieri in se circa illa quae per  
       <lb ed="#B" n="28"/>tinent ad ipsum: vel absque praeuia obligatione &amp; consensu eorum quibus praecipitur: vel cum eorum 
       <lb ed="#B" n="29"/>consensu &amp; obligatione. Primo modo nullus hominium potest praecipere ea quae pertinent per se ad humana praecepta 
       <lb ed="#B" n="30"/>nisi fuerit praelatus aut princeps ordinarie illis quibus praecipit, praepositus. Quae tamen ab ipso praecipi non 
       <lb ed="#B" n="31"/>debent nisi eminente. causa rationabili. Qua contingente peccaret transgrediens id quod praeceptum est 
       <lb ed="#B" n="32"/>etiam si non praeciperetur. Sed ex causa minus euidenti &amp; minus necessaria possunt praecipi humano prae 
       <lb ed="#B" n="33"/>cepto a praelato vel principe omnibus generaliter illa quae sunt ex se indifferentia. llla autem quae sunt 
       <lb ed="#B" n="34"/>bona praerogatiua: &amp; pertinent ad consilia, ab eo praecipi nulli debent: nisi ex euidenti causa &amp; necessaria 
       <lb ed="#B" n="35"/>valde. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e252-d1e159">
       SED de istis quae pertinent ad consilia: sciendum quod dupliciter praecipi possunt, vel directe, vel in  
       <lb ed="#B" n="36"/>directe. Directe ob fugam mali, &amp; hoc futuri, vel emendationem praeteriti: quemadmodum posset praecipi con 
       <lb ed="#B" n="37"/>tinentia alicui: si casus emergeret quod alioquin periclitaretur ecclesia: ob emendationem mali praeteri 
       <lb ed="#B" n="38"/>ti. Quemadmodum indicitur seu praecipitur alicui perpetua continentia ratione perpetrationis delicti 
       <lb ed="#B" n="39"/>incestus vel vxoricidii, &amp; aliis quae notantur. xxx. causa in principio. Indirecte: propter adeptionem 
       <lb ed="#B" n="40"/>boni: quemadmodum praecipitur continentia volentibus, promoueri in subdiaconum. Et hoc ex statuto annexo 
       <lb ed="#B" n="41"/>quod quicunque se ordinari in subdiaconum procurat aut permittit: de caetero contineat: vt habetur dist. 
       <lb ed="#B" n="42"/>xxxi. cap. primo. &amp;. lxxxiiii. cap. Cum in praeterito. Vnde &amp; dicitur ipsis praecipiendo cum promouentur 
       <lb ed="#B" n="43"/>Si hucusque incestuosi modo casti. Sl autem fiat praeceptum prima obligatione &amp; consensu eius cui 
       <lb ed="#B" n="44"/>praecipitur: iste est modus praecipiendi qui pertinet ad regulas religiosorum: &amp; sit hoc modo aut debet fieri. Primo 
       <lb ed="#B" n="45"/>enim debet legi regula illi qui ad eam se debet obligare, &amp; exprimi quae &amp; qualia sint ad quae se debet obligare, si 
       <lb ed="#B" n="46"/>tamen velit. Quia si voluerit: &amp; consensum exhibuerit: &amp; se obligare voluerit, obseruantiae regulae &amp; omnium con 
       <lb ed="#B" n="47"/>tentorum in ea se obligabit. Quo facto illa omnia quae ad regulam pertinent: &amp; sibi primo erant in consilio 
       <lb ed="#B" n="48"/>tantum: iam facta sunt ei in praecepto. Et debet vel potest institutor regulae vel eius vicem gerens qua-  
       <lb ed="#B" n="49"/>si resumendo contenta in regula &amp; prius proposita sub forma consilii illi iniungere sub forma prae 
       <lb ed="#B" n="50"/>cepti. Haec sunt quae vt obseruetis praecipimus. secundum quod dicitur in principio regulae beati Aug. Vn 
       <lb ed="#B" n="51"/>de continuo sequitur. In monasterio constituti. Et siue ille qui praeest hoc dicat vel non: cum ipsa re- 
       <lb ed="#B" n="52"/>gula hoc illi dicat: necesse est quod omnia illa in praecepto teneat. Vnde fatuum est valde sic arguere: 
       <lb ed="#B" n="53"/>illa quae pertinent ad vota principalia religionis, vt sunt castitas, paupertas, &amp; obedientia, pertinent 
       <lb ed="#B" n="54"/>ad diuina &amp; Apostolorum consilia: &amp; continentur in regula. ergo non quaecunque continentur in re- 
       <!--517.xml-->
       <pb ed="#B" n="238-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gula cadunt sub praecepto. Licet enim consilia inquantum consilia sunt, non cadant sub praecepto Dei &amp; 
       <lb ed="#B" n="2"/>apostolorum consulentium tantum: inquantum tamen sub voto &amp; obligatione firmata, iam non  
       <lb ed="#B" n="3"/>sunt consilia tantum illi qui vouit ea, &amp; se ad illa obligauit: immo cadunt iam sub praecepto illius siue homi 
       <lb ed="#B" n="4"/>nis siue regulae cui se obligauit. Vnde non est inconueniens quod ea quae ex se &amp; natura sua sunt con 
       <lb ed="#B" n="5"/>silia: &amp; illius qui tantum consulit: &amp; illi qui se non obligauit: sint ex voto &amp; obligatione praecepta 
       <lb ed="#B" n="6"/>illius cui aliquis se obligauit: &amp; illi qui se obligauit. Vnde. xxxii. causam, qud prima. cap. Integritas. super illud  
       <lb ed="#B" n="7"/>Virginitas suaderi potest, imperari non potest. Glosi. nisi aliqui fecissent sibi praeiudicium vel vouendo  
       <lb ed="#B" n="8"/>vel sumendo sacrum ordinem. Quantumcumque ergo illa quae cadunt in regula beati <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vel quae  
       <lb ed="#B" n="9"/>cunque alia pertineant ad consilia: si tamen praemittatur sic. Haec sunt quae vt obseruetis praecipimus. sicut in regula beati 
       <lb ed="#B" n="10"/>Augustinus premittitur: quaecunque sequuntur nisi expresse designentur quia ad praeceptum illius generali- 
       <lb ed="#B" n="11"/>ter praemissi non pertineant: sub praecepto cadunt. Et quid amplius est: esto quod illa clausula: Haec sunt quae vt ob  
       <lb ed="#B" n="12"/>seruetis praecipimus non praemittatur: sed ista, Haec sunt quae monemus: nisi alia fieret determinatio: omnia 
       <lb ed="#B" n="13"/>quae in regula continentur: adhuc caderent sub praecepto postquam ad obseruantiam regulae &amp; omnium quae  
       <lb ed="#B" n="14"/>in illa continentur voto se aliquis obligauit. Quae enim ei sunt primo admonita &amp; voluntaria: dein-  
       <lb ed="#B" n="15"/>de fiunt praecepta vt necessaria: aliter enim ex voto non plus ad illa obligaretur quam sine voto: quod incon-  
       <lb ed="#B" n="16"/>ueniens est dicere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e252-d1e245">
       VTrum autem aliqua in regula sic tradantur vt appareat quod per votum ad ea non  
       <lb ed="#B" n="17"/>obligantur regulam professi: hoc videant illi quorum interest: hoc enim consistit in facto. quod si hoc appa- 
       <lb ed="#B" n="18"/>reat: non dubitent illi qui regulam illam sunt professi, quin de omnibus contentis in ea rationem red  
       <lb ed="#B" n="19"/>dituri sint in extremo examine tanquam de praeceptis: nisi ex dispensatione vel indulgentia superioris vel 
       <lb ed="#B" n="20"/>ex aliqua alia causa legitima obtinuerint, propter quam ad obseruandum aliqua contenta in regula mi 
       <lb ed="#B" n="21"/>nime teneantur. Aliter enim non video qualiter regulam professi in quantacumque multitudine sint 
       <lb ed="#B" n="22"/>si ab eis plurima quae in regula sunt, non obseruentur: danmnationem effugient: nisi super transgressi 
       <lb ed="#B" n="23"/>one poeniteant. Nec credere debent blandientibus: quicunque eis contraria asserunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e252-d1e263">
       PERlecta autem  
       <lb ed="#B" n="24"/>diligenter regula, atque super ea expositione Hugonis, nihil reuera in ipsa inuenire potui quod quicquam con 
       <lb ed="#B" n="25"/>tentorum in ipsa sic mitiget: vt ipsum extra praecepti obligationem trahat. Propter illud autem quod di  
       <lb ed="#B" n="26"/>cit Hugo in principio suae expositionis: Prima haec nobis admonitio sit de vnitate &amp; concordia: pu 
       <lb ed="#B" n="27"/>tant aliqui ita esse glossandum dictum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Vt obseruetis praecipimus. i. admonemus. quia etsi ita es- 
       <lb ed="#B" n="28"/>set vt <name ref="#Augustine">Augustinus</name> verbis suis solum admoneret: tamen in eo quod sub voto sunt obligati ad obseruandum re- 
       <lb ed="#B" n="29"/>gulam, vim &amp; obligationem praeceptorum habent. Quid etiam aperte videtur sentire qui illud quid dicit Au- 
       <lb ed="#B" n="30"/>gustinus versus finem regulae. Cuncta ista seruentur. Et siquid seruatum minus fuerit, non negli 
       <lb ed="#B" n="31"/>genter praetereatur &amp;c. exponens &amp; loquens pro se &amp; pro omnibus aliis regulam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> professis, di-  
       <lb ed="#B" n="32"/>cit. Ad hoc quidem data sunt praecepta regularia vt cuncta seruentur. Et siquid seruatum minus fuerit 
       <lb ed="#B" n="33"/>oportet vt cito emendetur, non enim possumus aliquid negligenter praeterire sine periculo animae no 
       <lb ed="#B" n="34"/>strae. Ea enim vouimus simpliciter tenere, &amp; secundum ea viuere iurauimus. Per hoc ergo innuit quod  
       <lb ed="#B" n="35"/>omnia in regula obligant quasi diuina praecepta. Quod aparte infinuat quod ad confirmationem dicti sui auctori 
       <lb ed="#B" n="36"/>tates Dauid &amp; apostoli, quae principaliter loquuntur de diuinis mandatis, subdit dicens. Et Psal 
       <lb ed="#B" n="37"/>mista dicit. Tu mandasti man. t. c. nimis. &amp; Apostolus. Siquis totam legem seruauerit &amp;c. &amp; iterum ver- 
       <lb ed="#B" n="38"/>sus finem expositionis suae dicit. Neque possunt impleri haec omnia regularia praecepta nisi per amo 
       <lb ed="#B" n="39"/>rem iustitiae &amp;c. Quantum ergo mihi apparet, omnia quaecunque in regula beati <name ref="#Augustine">Augustinus</name> continen- 
       <lb ed="#B" n="40"/>tur sub praecepto sunt iis qui ad hanc sunt obligati: nec in hoc praeiudico alteri: cui melius veritas in  
       <lb ed="#B" n="41"/>hoc apparuit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e252-d1e317">
       PER dicta patent vtriusque partis obiecta.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>