<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="301-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3123">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3123-Hd1e96">Quaestio 2</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3123-d1e99">
        <lb ed="#B" n="6"/>CIrca secundum arguitur quod difformitas scibilium arguat difformitatem circa scientiam 
       <lb ed="#B" n="7"/>dei. quoniam difformitas scibilium aut causatur a scientia dei: cum ipsa sit causa rerum: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="8"/>habeo propositum: quoniam non habet aliquid esse causa diuersorum nisi secundum aliquam  
       <lb ed="#B" n="9"/>rationem diuersitatis in se, aut causatur ab ipsis rebus, quare cum ipsae res causentur a 
       <lb ed="#B" n="10"/>scientia dei: &amp; quicquid est causa causae: est causa causati: ergo vt prius &amp; ipsa dei scien 
       <lb ed="#B" n="11"/>tia est causa illius diuersitatis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3123-d1e115">
       IN contrarium est quoniam tunc scientia dei esset varia 
       <lb ed="#B" n="12"/>bilis secundum variationem scibilium: quid falsum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3123-d1e120">
       DIcendum ad hoc: quod scientia dei ex parte scibilium est du  
       <lb ed="#B" n="13"/>plex. Aut enim scit res secundum earum essentias &amp; naturas scientia pure speculatiua, aut secunduna quod  
       <lb ed="#B" n="14"/>sunt operabilia ab ipso scientia quodammodo practica secundum iam expositum modum. Primo modo secundum  
       <lb ed="#B" n="15"/>quod iam dictum est scit omnia quae sunt. i. secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quaestione praedicta, quaecumque in suo genere propria quadam natu  
       <lb ed="#B" n="16"/>ra continentur: vt possint auctore deo esse procreata: hoc est quod scit res secundum quod res sunt &amp; essentiae quae  
       <lb ed="#B" n="17"/>dam absolute, sciendo essentiam suam absolute: secundum autem quod habent inter se differentias secundum rationes generis 
       <lb ed="#B" n="18"/>speciei: &amp; indiuidui: sciendo essentiam suam vt est ideae pure speculatiuae. Secundo autem modo scit res scien- 
       <lb ed="#B" n="19"/>do determinationem suae voluntatis. Quia enim &amp; quae determinat voluntas dei facienda, &amp; hoc modo quo  
       <lb ed="#B" n="20"/>ea determinat, scit intellectus eius ea esse facienda &amp; sic facienda &amp; non econuerso: vt in hoc voluntas po 
       <lb ed="#B" n="21"/>tius sit ratio &amp; causa scientiae &amp; intellectus dei quam econverso: vt secundum hoc in nobis scientia nostra practi 
       <lb ed="#B" n="22"/>ca multo magis sit causa rerum operabilium a nobis: inquanum. scilicet intellectus noster determinat operanda 
       <lb ed="#B" n="23"/>priusquam ea determinet voluntas: &amp; cum hoc mouet naturaliter &amp; inclinat voluntatem ad sequendum suam 
       <lb ed="#B" n="24"/>determinationem: quam sit scientia diuina causa rerum operabilium a deo: inquantum. scilicet. secundum praedicta intellectus diuinus  
       <lb ed="#B" n="25"/>non determinat operanda: nec sic determinat &amp; inclinat voluntatem diuinam vt non possit proprie dici practi 
       <lb ed="#B" n="26"/>cus: sicut intellectus noster. vnde quod eius scientia sit per se cauam rerum, non potest dicere theologus: qui ponit quod deus agit 
       <lb ed="#B" n="27"/>res libera voluntate: ita quod posset eas agere &amp; non agere: sed philosophus: qui ponit quod non agit eas nisi per in-  
       <lb ed="#B" n="28"/>tellectum &amp; de necessitate: vt iam patebit ex. dictis Auic. Propter quid <name ref="#Aristotle">philosophus</name> etiam potius posset ponere in-  
       <lb ed="#B" n="29"/>tellectum dei practicum: &amp; ideas practicas quam theologus. Vnde licet intellectus diuinus illa quae sunt ope- 
       <lb ed="#B" n="30"/>randa, &amp; similiter modos omnes operandorum a sua voluntate nouit quodammodo prius quam voluntas 
       <lb ed="#B" n="31"/>ea determinet esse operanda: &amp; quo ad hoc quodammodo practicus est: &amp; nouit illa ideis vt sunt pra- 
       <lb ed="#B" n="32"/>cticae: quae eaedem sunt cum ipsis speculatiuis: sicut idem est intellectus speculatiuus &amp; practicus: in  
       <lb ed="#B" n="33"/>quantum tamen operanda sunt non nouit: nisi quasi praecedente determinatione voluntatis: &amp; quo ad  
       <lb ed="#B" n="34"/>hoc nouit illa ideis omnino: sed haec notitia solummodo implicat illam quae est per ideas: sicut nosse 
       <lb ed="#B" n="35"/>rem vt operandam implicat nosse rem simpliciter. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3123-d1e179">
       AD propositum ergo descendendo oportet decla- 
       <lb ed="#B" n="36"/>rare quomodo deus immutabili &amp; vniformi scientia nouit rerum omnium essentias diuersas inquantum es 
       <lb ed="#B" n="37"/>sentiae sunt. Deinde quomodo nouit eas inquantum sunt quaedam operabilia ab ipso. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3123-d1e187">
       AD intelle- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ctum autem primi articuli sciendum: quod non solum naturae &amp; essentiae rerum vniuersales secundum 
       <lb ed="#B" n="39"/>rationem specierum specialissimarum habent dupliciter considerari &amp; similiter a deo cognose scilicet. ecundum ratio 
       <lb ed="#B" n="40"/>nem suae quiditatis &amp; essentiae: &amp; secundum quod sunt quaedam operabilia a deo: sed etiam naturae &amp; essentiae sin 
       <lb ed="#B" n="41"/>gulorum indiuiduorum sub singulis speciebus, siue sint, siue non sint. Si enim considerentur ratione suae 
       <lb ed="#B" n="42"/>quiditatis &amp; essentiae: sic cognoscuntur ab ipso tam quiditates specificae quam indiuiduales, vt quidita-  
       <lb ed="#B" n="43"/>tes tantum sunt absque omni consideratione esse vel non esse: fuisse vel non fuisse: fore vel non fore cir- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ca eas: sicut bene possunt considerari, quemadmodum etiam ipsa essentia simpliciter considerari potest absque  
       <lb ed="#B" n="45"/>ratione vniuersalis, particularis, &amp; caeterorum omnium. secundum quod alibi declarauimus. Licet enim essentiae 
       <lb ed="#B" n="46"/>rerum non habent nisi duplex esse: vnum in intellectu: alterum in singularibus extra: multiplicem tamen ha 
       <lb ed="#B" n="47"/>bent considerationem. Et in hac consideratione quemadmodum a deo considerantur essentiae rerum vt specifi 
       <lb ed="#B" n="48"/>cae sunt absque rationibus indiuiduantibus: sic considerantur vt singulares sub rationibus indiuiduantibus absque  
       <lb ed="#B" n="49"/>eo quod circa eas aliquid dictorum consideretur. Et per hoc eadem vniformi scientia deus scit omnium essentias: &amp; in  
       <lb ed="#B" n="50"/>differenter specificas &amp; indiuiduales: &amp; hoc infinitas: quia omnes possibiles fieri sub specie siue non fiendas a 
       <lb ed="#B" n="51"/>deo, quas comoniter nouit scientia simplicis notitiae: siue aliquando fiendas quas determinauit futuras: &amp; 
       <lb ed="#B" n="52"/>nouit scientia visionis. Et sicut accidit essentiae secundum quod est essentia, esse vel non esse: fuisse vel non fuisse: fore 
       <lb ed="#B" n="53"/>vel non fore: sic &amp; scientiae dei praeter hoc quod essentiae sunt quasi accidentia intrinseca. Cum enim non est, non  
       <lb ed="#B" n="54"/>esse est quasi accidens in sua essentia: cum vero est in effectu esse, est quasi accidens suae essentiae similiter. Scientiae vero 
       <!--643.xml-->
       <pb ed="#B" n="301-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dei sunt accidentia omnino extriseca, hoc enim modo deus vniformiter scit Antichristum &amp; omnes circum 
       <lb ed="#B" n="2"/>stantias eius interius quo ad dispositiones corporis &amp; animae, &amp; exteriores temporis scilicet &amp; loci &amp; conuersa 
       <lb ed="#B" n="3"/>tionis: indifferenter modo quando non est nec sunt dispositiones illae: sed futurae tantum sunt: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; tunc quando erit &amp; erunt dispositiones illae: &amp; similiter postquam fuerint. Et est ista scientia intellectus incon 
       <lb ed="#B" n="5"/>plexi scilicet praeter hoc quod intellectu complexo vel quasi complexo intelligat deus ipsum aut aliquid illorum esse vel 
       <lb ed="#B" n="6"/>non esse: similiter aut fuisse, aut fore, aut non fuisse, aut non fore. Vnde deus scit, intelligit, siue videt 
       <lb ed="#B" n="7"/>nunc de Antichristo, quicquid videbit circa ipsum in primo instanti suae conceptionis: &amp; similiter 
       <lb ed="#B" n="8"/>quicquid videbit circa ipsum in quolibet instantium aliorum sequentium: &amp; hoc vnica scientia: &amp; tota si 
       <lb ed="#B" n="9"/>mul, videndo nunc quaecunque futura sunt circa ipsum: &amp; eodem modo videndo nunc sicut tunc: puta se 
       <lb ed="#B" n="10"/>cundum modum quo in instanti plenitudinis potestatis suae ipso sedente in regio throno deus videbit ip 
       <lb ed="#B" n="11"/>sum secundum corpus &amp; animam: eius sessionem in throno: ipsum thronum: instans illud: &amp; circunstan-  
       <lb ed="#B" n="12"/>tes ipsum. &amp;c. huiusmodi. Sic videt modo ista omnia. Similiter quemadmodum tunc videbit esse eius: que scilicet ad  
       <lb ed="#B" n="13"/>id quod rei &amp; naturae alicuius est: &amp; similiter omnium aliorum: &amp; omnes habitudines illorum secundum conue- 
       <lb ed="#B" n="14"/>nientias &amp; differentias suas: sic videt modo praeter hoc quod nihil horum scit, videt aut intelligit esse prout 
       <lb ed="#B" n="15"/>est secundum adiacens. Intelligit enim Antichristum: sed non ipsum esse: animam eius: sed non ipsam esse: ani 
       <lb ed="#B" n="16"/>mam eius in corpore suo: sed non ipsam in corpore suo vt formam esse: eius viuere &amp; eius esse: sed neutrum 
       <lb ed="#B" n="17"/>esse vel non esse: sessionem eius in throno: non tamen ipsam esse. &amp; sic de caeteris. Nec mirum quod sic co- 
       <lb ed="#B" n="18"/>gnoscit deus: per hunc enim modum scientia immutabili bene cognoscit homo vniuersalia quae sunt 
       <lb ed="#B" n="19"/>per se obicta intellectus postquam semel notitiam eorum acceperit per sensum: &amp; angelus similiter quam cito 
       <lb ed="#B" n="20"/>habet esse. Sed in hoc differt ab intellectu diuino omnis intellectus creatus: quod naturaliter notitiam singu 
       <lb ed="#B" n="21"/>larium habere non potest nisi per eorum actualem existentiam: vt homo eorum notitiam capiat per sensum: 
       <lb ed="#B" n="22"/>angelus vero per intellectum: secundum modum quem alibi exposuimus. Deus autem propter suam illi 
       <lb ed="#B" n="23"/>mitationem simul per ideam speciei cognoscit &amp; ipsam speciem &amp; indiuidua infinita possibilia fieri sub 
       <lb ed="#B" n="24"/>ipsa: vt similiter alibi exposuimus. Similiter deus qui vnico actu intelligendi simplici comprehendit suam 
       <lb ed="#B" n="25"/>essentiam: &amp; omnes imitabilitates siue rationes ideales in sua essentia: quibus cognoscit vt dictum est 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; omnes rerum essentias &amp; differentias atque conuenientias ipsarum inter se: vniformi scientia &amp; sim- 
       <lb ed="#B" n="27"/>plici cognoscit omnia simul &amp; differentias &amp; conuenientias omnium. Non sic autem homo vel angelus 
       <lb ed="#B" n="28"/>sed variis &amp; diuersis actibus intelligendi vnum post aliud: quantum est de naturali illorum cognitio- 
       <lb ed="#B" n="29"/>ne. Vnde etiam creatura intellectualis, siue homo, siue angelus: non cognoscit singulare esse simplici- 
       <lb ed="#B" n="30"/>ter aut ipsum primo, nisi per aliqualem suae cognitionis mutationem &amp; postquam nouerit ipsum non esse: similiter non  
       <lb ed="#B" n="31"/>scit ipsum non esse nisi per notitiae suae mutationem. Ita etiam quod cum desinit esse specialiter homini, cum singulare sen- 
       <lb ed="#B" n="32"/>sibile desinit esse in sensu, non manet apud hominem aut angelum scientia aliqua de singulari: nisi in vniuersa 
       <lb ed="#B" n="33"/>li: quemadmodum exponetur secundum Auicen, quod homo astrorum &amp; motuum caelestium pariter nullam ecli 
       <lb ed="#B" n="34"/>psim particularem aliter quam in vniuersali potest scire nisi cum videt ipsam in sensu. Deus autem absque  
       <lb ed="#B" n="35"/>omni mutatione suae scientiae cognoscit rem esse quando est: &amp; non esse quando non est: fore quando erit:  
       <lb ed="#B" n="36"/>&amp; non fore quando non erit: fuisse quando fuit: non fuisse quando non fuit, conformi scientia. Sed de hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>est sequens articulus: quomodo . ie. deus vniformiter &amp; immutabili scientia omnia cognoscit vt sunt ope 
       <lb ed="#B" n="38"/>rabilia ab ipso. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3123-d1e313">
       AD cuius intellectum sciendum est secundum tacta in praecedenti quaestione: quod quia in-  
       <lb ed="#B" n="39"/>tellectus diuinus scit operanda inquantum operanda: sciendo determinationem suae voluntatis quae om- 
       <lb ed="#B" n="40"/>nino est inuariabilis, non autem per ipsas res quae variantur extra influendo in esse diuersimode: secun- 
       <lb ed="#B" n="41"/>dum determinationem simplicem &amp; inuariabilem diuinae voluntatis: qua simul ab aeterno omnia deter-  
       <lb ed="#B" n="42"/>minauit: &amp; per hoc rationem cognoscendi operanda seipsum respectu rerum constituit: idcirco inuaria-  
       <lb ed="#B" n="43"/>biliter haec omnia cognoscit. dicente Auicen. in. viii. Meta. Quia ipse est principium omnis esse: intelligit 
       <lb ed="#B" n="44"/>ex seipso id cui est principium. Non potest autem esse vt sit intellector istorum variorum cum sua va 
       <lb ed="#B" n="45"/>riatione: secundum quod sunt variabilia intellectu temporali indiuiduali. Non potest enim esse vt aliquam  
       <lb ed="#B" n="46"/>do intellectu temporali intelligat quaedam ex eis esse: &amp; aliquando intelligat intellectu temporali quae  
       <lb ed="#B" n="47"/>dam ex eis non esse: quia vniuscuiusque istorum duorum esset forma intelligibilis per se. Tunc ergo  
       <lb ed="#B" n="48"/>necesse esse esset variabilis formae. Et cum hoc si ponamus quod alia a se cognoscat, non in cognoscendo de-  
       <lb ed="#B" n="49"/>terminationem diuinae voluntatis: ponendo quod res non fluant a deo per determinationem voluntatis 
       <lb ed="#B" n="50"/>liberam: sed solummodo per intellectum intelligendo modos meliores quo possibile est res esse: ita quod vo 
       <lb ed="#B" n="51"/>luntas non sit nisi pondus quoddam inclinans naturaliter ad exequendum quod concepit intelle- 
       <lb ed="#B" n="52"/>ctus: secundum quod posuerunt philosophi vt iam patebit secundum Auicen. adhuc inuariabiliter omnia cognosce 
       <lb ed="#B" n="53"/>ret. dicente Auicen. in eodem. Cum primus dicitur, intelligentia dicitur per intentionem simplicem. lpse enim 
       <lb ed="#B" n="54"/>intelligit res simul ita vt per eas non multiplicetur secundum quod fluunt formae earum ab eo intelligente. 
       <!--644.xml-->
       <pb ed="#B" n="302-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ipse aptior est ad hoc vt sit intelligentia quam ipsae formae fluentes a sua intelligibilitate: &amp; quod ipse intelligit se 
       <lb ed="#B" n="2"/>ipsum: &amp; quod ipsum est principium omnis quod est. Et scias quod forma intellecta aliquando sumitur de re 
       <lb ed="#B" n="3"/>sicut cum nos sentimus de caelo per considerationem &amp; sensum formam eius intellectam: &amp; aliquando forma 
       <lb ed="#B" n="4"/>intellecta non sumitur de iis quae sunt, sed econverso: sicut intelligimus formam artificialem quam adinuenimus:  
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; deinde forma intellecta mouet membra ad hoc vt sint in opere. Igitur non quia fuit ipsa, deinde nos 
       <lb ed="#B" n="6"/>intelligimus eam: sed quia intelligimus, sit ipsa. Talis igitur est operatio omnis ad primum quia intelligit suam 
       <lb ed="#B" n="7"/>essentiam: &amp; quicquid facit debere esse sua essentia: &amp; scit quomodo bonitas sit in omne quod est. Sequitur 
       <lb ed="#B" n="8"/>ergo formam suam intellectam forma eorum quae sunt secundum ordinem intellectum apud eum: quia est sciens 
       <lb ed="#B" n="9"/>qualiter est ordo bonitatis in esse quae est ab eo: &amp; quod ab ista scientia fluit esse secundum ordinem quem intel- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ligit scilicet ordinem rectum. Et esset simile omnino de artificiato a forma artificii in nobis, &amp; esse rerum a deo, si 
       <lb ed="#B" n="11"/>forma artificii vt intellecta est esset sufficiens causa essendi eam extra: sicut secundum ipsum est in deo. quia in nobis 
       <lb ed="#B" n="12"/>adhuc requiritur voluntas vt alia vis siue potentia: in deo non: quasi in deo respectu creaturarum non esset secundum  
       <lb ed="#B" n="13"/>rationem potentia alia ab intellectu ipsa voluntas liberi arbitrii: sed quod esset liberalitas quaedam siue liber- 
       <lb ed="#B" n="14"/>tas immutabilitatis immutabiliter concomitans intellectum. dicente Auic. in eodem. Est volens secundum modum  
       <lb ed="#B" n="15"/>voluntatis intelligibilis pure &amp; vita eius est haec. Vnde vita eius non est egens duabus viribus ad hoc vt par  
       <lb ed="#B" n="16"/>ficiatur: nec vita eius est alia a scientia eius: quia hoc totum est ei per suam essentiam: quia forma intelle- 
       <lb ed="#B" n="17"/>cta quae sit in nobis, causa est formae adinuentae artificialis. Si ipsum esse eius esset sufficiens ad essendum illam 
       <lb ed="#B" n="18"/>formam artificiaie scilicet si formae essent in effectu principia eorum quorum ipsae sunt formae: tunc intellectum 
       <lb ed="#B" n="19"/>apud nos esset ipsum posse. Sed non est ita. Nam suum esse non est sufficiens ad hoc: sed eget voluntate no 
       <lb ed="#B" n="20"/>uiter proueniente ex virtute desideratiua: per quas duas simul mouetur virtus motiua, quae mouet neruos 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; instrumentalia membra: &amp; deinde mouent instrumenta extrinseca: &amp; ad vltimum mouent materiam. Ex 
       <lb ed="#B" n="22"/>quibus concludit subdens. lam igitur ostensum est quod scientia quae est ei, est ipsa eadem voluntas quae est ei 
       <lb ed="#B" n="23"/>Et similiter ostensum est quod posse quod est ei, est ipsam suam essentiam esse intelligentem esse tali intellectu qui est principium 
       <lb ed="#B" n="24"/>omnium, non sumptus ex omni: sed est principium per suam essentiam non expectans esse rei. &amp; hoc est voluntas secundum modum  
       <lb ed="#B" n="25"/>quo certificauimus esa.scilicet quod non certificantur per intentionem fluendi esse ab ea, vt ipsa sit aliud ab ipso flue 
       <lb ed="#B" n="26"/>re quod est ipsamet liberalitas: &amp; haec voluntas est ipsa liberalitas. Specialius autem oportet declarare  
       <lb ed="#B" n="27"/>istam inuariabilitatem scientiae dei circa alia a se quo ad duas differentias earundem rerum. Differt 
       <lb ed="#B" n="28"/>enim eadem res a seipsa penes esse &amp; non esse: item esse fuisse &amp; fore: vt deus dicatur eandem rem scire 
       <lb ed="#B" n="29"/>esse &amp; non esse, fuisse, &amp; fore: item quod dicatur eandem rem scire sciuisse &amp; sciturus esse: secundum omnes illas 
       <lb ed="#B" n="30"/>differentias, quod non liquet fore sine variabilitate aut aliqua diuersitate siue difformitate circa scientiam 
       <lb ed="#B" n="31"/>dei. Et quo ad primum articulum de diuersitate rei secundum esse &amp; non esse, clarum est secundum positionem 
       <lb ed="#B" n="32"/>Auicen. praetactam in praecedente quaestione: quoniam deus vniformi scientia scit eandem rem esse &amp; non esse 
       <lb ed="#B" n="33"/>in diuersis temporibus. hoc enim secundum Auicen. est necessarium: quia non cognoscit particularia nisi in vni 
       <lb ed="#B" n="34"/>uersali. Vniuersalia aut &amp; causae &amp; causata simul habent considerari: quia illorum cognitio potius respicit 
       <lb ed="#B" n="35"/>rerum essentias quam existentias. Quomodo autem hoc fiat, declarat in praedicto. viii. dicens. Si tu scires mo- 
       <lb ed="#B" n="36"/>tus omnium caelestium: scires etiam omnem eclipsim: &amp; omnem oppositionem &amp; disiunctionem: quae est ei secundum 
       <lb ed="#B" n="37"/>modum naturalem. Ita quod diceres de aliqua eclipsi quod post tempus motus qui est de tali ad tale, erit septen- 
       <lb ed="#B" n="38"/>trionalis: &amp; quod luna descendens ab ea veniet ad oppositionem talem: &amp; quod inter hanc &amp; aliam eclipsim con 
       <lb ed="#B" n="39"/>similem praeteritam vel futuram erit tantum temporis. Et similiter scires quae est dispositio quae est inter 
       <lb ed="#B" n="40"/>alias eclipses: ita quod non erit aliquid de iis quae accidunt his eclipsibus: quarum vniuscuiusque dispositio est 
       <lb ed="#B" n="41"/>haec dispositio: quod tu nescias: sed scies vniuersaliter. haec enim intentio potest dici de multis eclipsi- 
       <lb ed="#B" n="42"/>bus: quia vniuscuiusque earum dispositio est haec dispositio. Tu vero scies aliqua ratione quod illa eclipsis 
       <lb ed="#B" n="43"/>non est nisi vnica tantum: sed hoc non remouet vniuersalitatem nisi scieris singularia. scilicet videndo motus sen 
       <lb ed="#B" n="44"/>sibiliter: vt iam acquisitum sit tibi per visum aliquid signatum per quid scias dispositionem illius eclipsis. Tu 
       <lb ed="#B" n="45"/>autem si scires de eclipsi quomodo inuenitur: &amp; esses semper perfectus: esset tibi scientia non de eclipsi ab- 
       <lb ed="#B" n="46"/>soluta: sed de omni eclipsi quae sit. Et tamen esse illam eclipsim &amp; non esse, non variaret in te aliquid. tua enim 
       <lb ed="#B" n="47"/>scientia in dispositionibus duabus esset eade scilicet quod eclipsis quae est cum talibus proprietatibus esset post ta 
       <lb ed="#B" n="48"/>lem eclipsim: &amp; post esse solis in ariete taliter &amp; tali modo: &amp; quod esset post talem eclipsim: &amp; quod post 
       <lb ed="#B" n="49"/>eam esset talis. Si autem interposito tempore cognosceres quod in hoc instanti haec eclipsis non est: sed in alio: non 
       <lb ed="#B" n="50"/>maneret illa tua scientia quae tunc est: sed fieret alia scientia: &amp; essetavariatio. &amp; hoc est quia es cum ten- 
       <lb ed="#B" n="51"/>pore &amp; momentaneus: primus autem non est sub tempore. Ex quo vult plane quod eorum quorum est causa quae  
       <lb ed="#B" n="52"/>quandoque sunt: &amp; quanidoque non sunt, scientiam non habet nisi vniuersalem non particularem: etsi habeat particularem eorum  
       <lb ed="#B" n="53"/>quae sunt in vnico indiuiduo sub specie. Vnde vult etiam quod res secundum quod sunt extra in singularibus, non habent respectum 
       <lb ed="#B" n="54"/>ad deum nisi secundum rationem principiati: qua sunt ab eo: &amp; ipse ad eas, non nisi secundum principii ratio- 
       <!--645.xml-->
       <pb ed="#B" n="302-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nem qua sunt ab eo non in eo: &amp; quod secundum rationem cognoscendi relatio eius non est ad ipsas secundum 
       <lb ed="#B" n="2"/>quod habent esse in singularibus: sed solum secundum quod sunt intellecta eius. Vnde subdit in eodem. Suum igitur intel 
       <lb ed="#B" n="3"/>ligere eius quid est post suam essentiam causatum, est eius quiod est ipsum intelligere suam essentiam, quamuis intellecta quae 
       <lb ed="#B" n="4"/>sunt post suam essentiam non sunt intellecta eius nisi secundum modum intellectorum intelligibilem: non autem secun 
       <lb ed="#B" n="5"/>dum anitatem. i. secundum eorum entitatem. Et non est respectus alicuius eorum ad ipsum, nisi secundum rationem princi 
       <lb ed="#B" n="6"/>pis scilicet.secundum quod ex eo est non in eo. Nec putet aliquis quod relatio intelligibilis ad ea sit relatio ad ea secundum quod  
       <lb ed="#B" n="7"/>inueniunm scilicet in re extra. Sed haec relatio eius ad illa est inquantum ipsa sunt in dispositione intellecta. Si 
       <lb ed="#B" n="8"/>autem hoc esset inquantum est esse eorum in singularibus, eueniret tunc quod ipse non intelligeret nisi quod inue  
       <lb ed="#B" n="9"/>niretur in vnaquamque hora: nec intelligeret de eis quod priuatum esset de eis in singularibus nisi postquam essent: &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>non intelligeret de seipso quod ipsum est principium essendi illius rei secundum ordinem suum nisi cum fieret principium. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Et sic non intelligeret suam essentiam: quia natura suae essentiae est vt fluat ab eo quicquid est: &amp; sua appre- 
       <lb ed="#B" n="12"/>hensio de ipsis est inquantum natura eorum est quod sunt sic. Vnde oportet etiam vt sit apprehendens alterum 
       <lb ed="#B" n="13"/>quamuis non sit. Igitur sciens diuinum erit comprehendens id quid iam est: &amp; quod posse est esse: cuius relatio ad ipsa 
       <lb ed="#B" n="14"/>erit inquantum sunt intellecta: non inquantum sunt in singularibus. lsta positio Auic. quae forte plurium 
       <lb ed="#B" n="15"/>philosophorum fuit, valde absurda est: quoniam ponit aliqua a nobis posse cognosci quae deus non posset co 
       <lb ed="#B" n="16"/>gnoscere. scilicet particularia signata. Sed diceret quod ista cognoscit: sed non particulariter: quia hoc esset in-  
       <lb ed="#B" n="17"/>dignum suae perfectioni: vt tangit dictum suum in praecedente quaestione. Verum est si modo eodem quo nos illa cognosceret 
       <lb ed="#B" n="18"/>cilicet acquirendo cognitionem ab eis. Praeterea cum ab eis singularitur causata sunt: singularitur debet ea cognosce 
       <lb ed="#B" n="19"/>re: &amp; eius causas, proximas particulares. Praeterea cognitio vniuersalis imperfecta est respectu singularis. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Illa ergo potius repugnat diuinae persectioni quam ista. Et quod arguit quod tunc non intelligeret rem nisi dum esset 
       <lb ed="#B" n="21"/>neque se esse principium eius nisi dum esset: Dicendum quod verum esset: si verum esset illud quod supponit: quod na-  
       <lb ed="#B" n="22"/>tura suae essentiae esset vt fluat ab ea quicquid est. Tunc enim aut ab aeterno &amp; semper flueret, aut nunquam.  
       <lb ed="#B" n="23"/>Et sic secundum ipsum non esset essentia diuina. Vnde ponit quod generabilia &amp; corruptibilia particularia 
       <lb ed="#B" n="24"/>non sunt ab ipso nisi in vniuersali in primis causatis a quibus habent causari in particulari. Ponendo er- 
       <lb ed="#B" n="25"/>go quod de libero arbitrio voluntatis suae est quod fluit a deo quicquid est, illud non sequitur. quid non posuit: quia vi 
       <lb ed="#B" n="26"/>dere non potuit quomodo voluntate antiquae &amp; aeternae determinationis possit fieri effectus nouus: sed  
       <lb ed="#B" n="27"/>posuit quod si de nouo aliquid immediate fieret a deo: quod hoc esset noua &amp; mutabili voluntate: quid alibi de 
       <lb ed="#B" n="28"/>claratum est esse falsum. Ponendo ergo quod deus est omnium in particulari causa productiua: non tantum me 
       <lb ed="#B" n="29"/>diata sed etiam immediata: &amp; quod ideo omnia in esse particulari cognoscit: declarandum quomodo co- 
       <lb ed="#B" n="30"/>gnoscit omnia in esse particulari inquantum est principium ipsorum immediatum secundum substantiam &amp; naturam 
       <lb ed="#B" n="31"/>rerum: &amp; hoc immutabiliter, siue sint, siue non sint. Sentiendum est quod ideo vniformiter scit ea esse cum sunt 
       <lb ed="#B" n="32"/>&amp; non esse cum non sunt: quia scit determinationem suae voluntatis. quia enim vt dictum est, simplici intuitu no-  
       <lb ed="#B" n="33"/>uit omnia temporis instantia &amp; omnium rerum essentias in earum singularitate: per hoc quod in aliquo instanti singu- 
       <lb ed="#B" n="34"/>lari quod ipse facturus est mediante motu caeli determinauit se aliquid facturum puta Antichristum in instan 
       <lb ed="#B" n="35"/>ti b. in cognoscendo se esse causam illius per suam sustantiam secundum actum, siue in producendo, siue in conseruando  
       <lb ed="#B" n="36"/>cognoscit illam rem esse: in cognoscendo vero eam non esse causam eius eisdem modis secundum actum cognoscit 
       <lb ed="#B" n="37"/>illam non esse. &amp; hoc vniformi scientia: sicut &amp; vniformi essentia. Sicut enim ex parte suae essentiae siue 
       <lb ed="#B" n="38"/>substantiae omnino est vniformitas: absque omni variatione, siue sit causa secundum habitum, siue secundum actum, in pro-  
       <lb ed="#B" n="39"/>ducendo vel conseruando res: sic &amp; ex parte scientiae: quia scit omnia talia sciendo inuariabilem essentiam &amp; inuaria 
       <lb ed="#B" n="40"/>bilem voluntatis determinationem. Et per omnem eundem modum vniformi scientia scit res differentes penes esse prae 
       <lb ed="#B" n="41"/>sens, fuisse, &amp; fore: non esse praesens non fuisse &amp; non fore. Quia enim circa instantia temporis determinauit sin 
       <lb ed="#B" n="42"/>gulis in quibus ea esset facturus &amp; conseruaturus: sciendo suam essentiam cum voluntatis suae determinatione  
       <lb ed="#B" n="43"/>inuariabili simul &amp; aequali inuariabilitate scit futura esse futura cum sunt futura: &amp; non esse futura 
       <lb ed="#B" n="44"/>cum non sunt futura: &amp; esse praesentia cum sunt praesentia: &amp; non esse praesentia cum non sunt praesentia: &amp; esse praeterita 
       <lb ed="#B" n="45"/>siue fuisse cum fuerunt: &amp; non fuisse cum non fuerunt. et hoc secundum omnes dispositiones quibus futura sunt vel non fu 
       <lb ed="#B" n="46"/>tura: praesentia vel non praesentia: praeterita vel non praeterita. Et per hunc modum contra illud quod dictum est supra, 
       <lb ed="#B" n="47"/>secundum Auic. relatio est dei ad res per determinationem suae voluntatis: &amp; secundum rationem producentis: &amp; secundum  
       <lb ed="#B" n="48"/>rationem cognoscentis: non solum secundum quod sunt in dispositione intellecta, sub ratione scilicet vniuersalis: sed etiam  
       <lb ed="#B" n="49"/>secundum quod inueniuntur extra in existentia singulari actuali: &amp; etiam secundum quod sunt in dispositione intellecta 
       <lb ed="#B" n="50"/>sub ratione scilicet ingularis, &amp; quo ad ipsam essentiam singularem: &amp; quae ad eius esse fuisse &amp; fore. Nec sequitur illud  
       <lb ed="#B" n="51"/>inconueniens quod inducit Auic. vt dictum est. Licet autem secundum vtrumque dictorum modorum sit relatio dei ad crea 
       <lb ed="#B" n="52"/>turas &amp; econuerso: sciendum tamen quod ex parte dei potest esse vnica secundum rationem quantum est ex parte 
       <lb ed="#B" n="53"/>sua: cum tamen sit multiplex secundum rem ex parte creaturae: &amp; hoc secundum illas dispositiones varias: quae sunt esse: non 
       <lb ed="#B" n="54"/>esse: fuisse &amp; fore: quae solum notant varietatem circa res: non autem circa dei scientiam cum dicitur scire 
       <!--646.xml-->
       <pb ed="#B" n="303-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>res esse vel non esse: fore vel non fore: fuisse vel non fuisse. Propter quod etiam ipsa dei scientia inuaria 
       <lb ed="#B" n="2"/>bilis varie nominatur secundum differentias temporis, dicendo deum scire, sciuisse, &amp; sciturum esse. &amp; hoc quem 
       <lb ed="#B" n="3"/>admodum cum creatura est, dicitur &amp; nominatur dominus: cum autem non est: nequaquam. Vnde secundum omnem eundem 
       <lb ed="#B" n="4"/>modum quo Auicen. ponit scientiam dei vniformen in cognoscendo res secundum dispositionem velm 
       <lb ed="#B" n="5"/>intellectam, secundum quod dictum est: ponendum est scientiam vniformen in cognoscendo eas simpliciter: 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; secundum dispositionem suam intellectam: &amp; secundum dispositionem suam qua inueniuntur extra: licet 
       <lb ed="#B" n="7"/>secundum scibilium variationem diuersimode per sermonem exprimatur. Per quam sermonis diuersita 
       <lb ed="#B" n="8"/>tem non notatur circa scientiam dei nisi diuersitas respectus ad scita secundum rationem: non quam habet ex 
       <lb ed="#B" n="9"/>parte dei ratione diuini intellectus intelligentis ipsam rem: vel voluntatis per suam determinationem princi- 
       <lb ed="#B" n="10"/>piantis eam: sed quam habet diuersimode ex eo quod scita &amp; principiata diuersimode se habent ad ipsum 
       <lb ed="#B" n="11"/>in essendo &amp; in cognoscendo. Est enim relatio rationis dei ad res, duplex. Vna ex se vel secundum actum in  
       <lb ed="#B" n="12"/>tellectus &amp; voluntatis in concipiendo suam essentiam vt imitabilem a creatura: &amp; vt principia- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tiuam creaturae. &amp; ille respectus rationis est in eo ab aeterno: &amp; potius est cum quasi res referuntur ad  
       <lb ed="#B" n="14"/>ipsum quam econuerso. Alia vero ex rebus: quia. scilicet res referuntur ad ipsum: vt sunt omnes relationes ratio- 
       <lb ed="#B" n="15"/>nis quae conveniunt eis ex tempore. Ex praedictis patet quomodo verum est quod deus scit quicquid  
       <lb ed="#B" n="16"/>sciet: &amp; sciet inaeternum quicquid scit &amp; sciuit: &amp; sciuit ab aeterno quicquid scit &amp; sciet. Vnde si ar-  
       <lb ed="#B" n="17"/>guatur sic: Deus scit quicquid sciuit &amp; sciet: sciuit autem te nasciturum &amp; sciet mortuum: ergo scit 
       <lb ed="#B" n="18"/>te nasciturum &amp; mortuum: Non sequitur: quia conmutatur quid in quomodo se habere ex parte sciti. Sed  
       <lb ed="#B" n="19"/>bene sequitur: scit quicquid sciuit: &amp; sciet: sciuit autem vt ludam, factum proditionis eius &amp; caetera huiusmodi:  
       <lb ed="#B" n="20"/>sciet vero vt Antichristum, facta malitiae eius &amp; caetera huiusmodi: ergo scit haec eadem non aliter quando non sunt 
       <lb ed="#B" n="21"/>vt futura aut praeterita: &amp; aliter quando sunt: sed omnino eodem modo ac si essent praesentia &amp; de-  
       <lb ed="#B" n="22"/>terminata in rerum natura. Et huius ratio est, quia scientia dei in tempore non est, nec aliquid a rebus re 
       <lb ed="#B" n="23"/>cipit quae sunt in tempore: nec ab vno in aliud currit: sicut currit nostrae scientiae comprhensio: sed  
       <lb ed="#B" n="24"/>est in fixa aeternitate quae totum tempus ambit. quod licet in esse existentiae suae fluat cum motu: tamen ra 
       <lb ed="#B" n="25"/>tione suae essentiae tam tempus quam motus se habent vt fixa &amp; stantia respectu scientiae dei &amp; essentiae omnium 
       <lb ed="#B" n="26"/>creaturarum. Simul enim omnia conspicit &amp; secundum se &amp; secundum habitudines quas in existentia na 
       <lb ed="#B" n="27"/>tae sunt habere inter se: &amp; sic simul cum quolibet instanti temporis respicit singula secundum modum  
       <lb ed="#B" n="28"/>quo sunt se habitura: siue secundum esse: siue secundum non esse in suo nunc aeternitatis: &amp; quae fluunt ex- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tra in tempore stant simul fixa in eius cognitione: vt vniformiter deus in instanti temporis quod nunc 
       <lb ed="#B" n="30"/>fluit, secundum eundem modum habeat Antichristum secundum eum praesentem, et ipsum instans 
       <lb ed="#B" n="31"/>in quo primo erit, sicut habebit cum erit actu extra in illo instanti iam existente. Et sic omnia quae  
       <lb ed="#B" n="32"/>fluunt in tempore sibi sunt ab aeterno praesentia. &amp; hoc non solum ea ratione quia habet rationes 
       <lb ed="#B" n="33"/>rerum ideales ex parte intellectus: &amp; determinationes earum ad esse ex parte voluntatis vt princi 
       <lb ed="#B" n="34"/>pia productiua earum: per quod sunt differenter ideae rationes eorum quae est facturus &amp; eorum quae nunquam est facturus: sed  
       <lb ed="#B" n="35"/>quia eius intuitus fertur super omnia ab aeterno prout sunt in sua praesentialitate: vt non solum dicamus deum 
       <lb ed="#B" n="36"/>scire omnia tam contingentia ad vtrumlibet quam alia: quia cognoscit ea in seipso vt in sua causam prductiua, etiam secundum 
       <lb ed="#B" n="37"/>rationem esse particularis &amp; indiuidualis: quemadmodum secundum praedicta Auicen. posuit eum omnia 
       <lb ed="#B" n="38"/>immutabiliter scire in vniuersali sciendo se principium productiuum omnis esse: quemadmodum a nobis 
       <lb ed="#B" n="39"/>circa inferiora in suis causis inferioribus aliqua cognoscuntur scientia necessaria in suis causis neces- 
       <lb ed="#B" n="40"/>sariis: quemadmodum dictum est supra de eclipsibus secundum Auicen. &amp; contingentia ad vtrumlibet in sua 
       <lb ed="#B" n="41"/>causa per accidens, non scientia infallibili &amp; necessaria sed solum coniecturali: sed dicamus deum  
       <lb ed="#B" n="42"/>scire omnia tam contingentia ad vtrumlibet quam alia: quia praesentialitate essentiae ipsius creaturae secun 
       <lb ed="#B" n="43"/>dum praedictum modum subduntur suo conspectui: &amp; hoc per essentiam ipsius dei in cognoscendo ipsas essen 
       <lb ed="#B" n="44"/>tias singulorum absolute: &amp; per rationes earum ideales in cognoscendo differentias &amp; habitudines ea 
       <lb ed="#B" n="45"/>rum inter se, secundum supra expositum modum. Qua scientia deus nouit contingentia non solum in se vt in eorum cauam 
       <lb ed="#B" n="46"/>prima productiua: nec in cauam eorum proxima productiua: in quae considerantur vt futurum &amp; vt contingens: quia causam talis 
       <lb ed="#B" n="47"/>non est determinata ad vnum: sed se habet ad opposita: sed in eis ipsis, cognoscende scilicet &amp; essentias 
       <lb ed="#B" n="48"/>eorum &amp; essentias omnium circunstantium ipsas, eadem cognitione qua vnumquodque eorum cognoscitur 
       <lb ed="#B" n="49"/>a deo vt in ratione formali: cum est actu ens in seipso, &amp; consideratur vt praesens non solum diuinae  
       <lb ed="#B" n="50"/>cognitioni, sed etiam sensui nostro: cui cum est, subditur infallibili cognitione: praeter hoc quod sensus no 
       <lb ed="#B" n="51"/>ster cum est cognoscit ipsum esse. Deus autem priusquam esset, non cognouit ipsum esse, intelligen- 
       <lb ed="#B" n="52"/>do esse secundum adiacens. Et per hunc modum deus omnia quae fiunt in successione: non successiue co 
       <lb ed="#B" n="53"/>gnoscit: prout in suo esse successiue se habent vnum post alterum: sicut, nos ea cognoscimus: sed si 
       <lb ed="#B" n="54"/>mul. &amp; hoc quia, vt dictum est, aeternitas praesens est omni differentiae temporis: &amp; omnis differentia 
       <!--647.xml-->
       <pb ed="#B" n="303-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>temporis &amp; omnis essentia creaturae etiam praesentes sunt aeternitati: &amp; ideo contingentia quae nondum sunt in temn 
       <lb ed="#B" n="2"/>pore realiter &amp; actualiter per naturas suas subduntur diuinae visioni: &amp; praesentia sunt ei &amp; aeternitati suae 
       <lb ed="#B" n="3"/>quo ad omne quid est per se scibile in eis: ac si essent extra: non autem quod per hoc ponantur esse in aeternita-  
       <lb ed="#B" n="4"/>te plus quam in tempore accipiendo esse secundum adiacens: licet aliqui hoc putent: quia ex huiusmodi cognitio- 
       <lb ed="#B" n="5"/>ne non ponuntur esse nisi in ipsa diuina cognitione &amp; consideratione: quae considerat ipsa, vt dictum est, prae- 
       <lb ed="#B" n="6"/>ter rationem esse in actum &amp; non esse in actum: accipiende scilicet esse vt est secundum adiacens. Non enim sequitur 
       <lb ed="#B" n="7"/>omnia quae sunt in tempore sunt deo ab aeterno praesentia non solum ea ratione quia habet rationes rerum apud se 
       <lb ed="#B" n="8"/>praesentes secundum modum iam expositum: sed quia eius intuitus fertur super omnia ab aeterno prout sunt in sua. scilicet  
       <lb ed="#B" n="9"/>ipsius dei praesentialitate: ergo sunt in aeternitate: sicut non sequitur: ergo sunt in tempore: vel ergo sunt 
       <lb ed="#B" n="10"/>in seipsis extra intellectum. sicut non sequitur: aliquid est cognitum siue scitum: ergo est in effectu extra co 
       <lb ed="#B" n="11"/>gnoscentem. Et sic est intelligenda illa rerum praesentialitas in cognoscente tantum: non autem in existentia earum ex 
       <lb ed="#B" n="12"/>teriori sicut aliqui aestimant. hoc enim simpliciter falsum est &amp; erroneum: &amp; esset ponere omnia &amp; contin- 
       <lb ed="#B" n="13"/>gentia &amp; necessaria, actuali existentia existere in aeternitate: licet producta sint de non esse in esse ex 
       <lb ed="#B" n="14"/>tempore. Et sic est illa praesentialitas rerum in deo non in rerum existentia: sed in earum cam: non solum producti- 
       <lb ed="#B" n="15"/>ua: sed formali cognitiua, vt dictum est. Et quamuis sic omnia quae sunt in tempore sunt deo al aeterno praesentia 
       <lb ed="#B" n="16"/>non solum quia rationes productiuas rerum habet apud se praesentes: non tamen ex hoc sequitur quod necessario 
       <lb ed="#B" n="17"/>omnia fuerint ab aeterno in aeternitate sub praesentia actuali earum quam habebunt cum erunt in existentia ex 
       <lb ed="#B" n="18"/>tra. Et sic quae non sunt in sua natura propria, sunt praesentia aeternitati: non solum pro tanto quia  
       <lb ed="#B" n="19"/>rationes ideales vt sunt causales ad producendum ea in effectu, tempus. &amp; omnia temporalia, sint praesentes 
       <lb ed="#B" n="20"/>aeternitati &amp; deo ab aeterno: &amp; per hoc ipsa aeternitas praesens istis. rationibus: sed etiam pro tanto quia  
       <lb ed="#B" n="21"/>istae rationes vt sunt cognitiuae ad causandum cognitionem rerum in diuina sapientia, sunt praesen- 
       <lb ed="#B" n="22"/>tes aeternitati &amp; deo ab aeterno: &amp; similiter ipsae rerum essentia: praesentes sunt aeternitati &amp; deo ab  
       <lb ed="#B" n="23"/>aeterno: sicut obiecta cognita per illas rationes in diuina essentia fundatas secundum praeexpositum modum:  
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; per hoc aeternitas est praesens eis. Et hoc est quod videtur dicere <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xi. confessi. Vbi ea viderunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>qui futura cecinerunt: si nondum sunt: neque enim pont videri id quod non est: &amp; qui narrant praeterita non vti 
       <lb ed="#B" n="26"/>que vera narrarent: si animo illa non cernerent: quae si nulla essent: cerni omnino non possent: sunt ergo &amp; futura 
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; praeterita. Si sunt, volo scire vbi sunt, quod si non valeo: scio tamen vbicumque sint, non ibi futura esse aut prae 
       <lb ed="#B" n="28"/>terita: sed praesentia. &amp; hoc non nisi vt sunt in diuina essentia sicut obiecta cognita. dicente Augus iiii. 
       <lb ed="#B" n="29"/>de trintate. cap. v. Incommutabilis veritas vbi principaliter atque incommutabiliter sunt omnia simul: non so- 
       <lb ed="#B" n="30"/>lum quae non sunt in hac vniuersa creatura: verum etiam quae fuerunt &amp; quae futura sunt. lbi autem nec fuerunt 
       <lb ed="#B" n="31"/>nec futura sunt: sed tantummodo sunt: &amp; omnia vita sunt: &amp; omnia vnum sunt. Vnde sequitur in libro confes- 
       <lb ed="#B" n="32"/>Cum ergo videri dicuntur futura non ipsa quae nondum sunt id est quae futura sunt: sed eorum causae vel signa: for 
       <lb ed="#B" n="33"/>sitam videntur quae iam sunt: ideo non futura sed praesentia sunt iam videntibus: ex quibus futura praedicantur animo  
       <lb ed="#B" n="34"/>concepta. Et loquitur hic ad literam de visione corporali: quid patet exemplo quod subdit. Intuor auroram, ori 
       <lb ed="#B" n="35"/>turum solem pronuntio &amp; caetera. &amp; sequitur de visione spiritali prophetarum. Docuisti prophetas tuos, quisnam ille 
       <lb ed="#B" n="36"/>modus est quo doces futura: cui futurum quicquam non est: vel potius de futuris doces praesentia. de futu 
       <lb ed="#B" n="37"/>ris scilicet in re, praesentia in cognitione. Iuxta illud quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> supra principium psalmi. lxxxiiii. Be- 
       <lb ed="#B" n="38"/>nedixisti domine terram tuam. Cantat propheta in futurum: &amp; vtitur verbis quasi iam praeteriti tempo- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ris: &amp; tanquam facta dicit quae futura erant: quia apud deum &amp; quid futurum est iam factum est. Ibi ergo  
       <lb ed="#B" n="40"/>iam propheta videbat futura nobis, vbi iam facta in illius prouidentia &amp; praedestinatione certissima. 
       <lb ed="#B" n="41"/>Vnde non solus deus sed etiam propheta in deo videre potuit quae non sunt, secundum omnem eundem mo- 
       <lb ed="#B" n="42"/>dum quo videre potuisset si coram oculis suis corporalibus ea praesentialiter conspexisset: hoc so- 
       <lb ed="#B" n="43"/>lo excepto quod ea esse secundum modum quo esse secundum adiacens est, ibi videre non potuit: sed solum cum 
       <lb ed="#B" n="44"/>praesentia sunt suboculis: sicut patet ex praedictis. Vnde istae complexiones quibus dicitur hoc est, fuit, vel erit 
       <lb ed="#B" n="45"/>solummodo notant diuersos respectus siue habitudines eiusdem scibilis ad idem instans. temporis. quod  
       <lb ed="#B" n="46"/>quidem scibile vt scibile est: siue circa ipsas res absolutas siue circa ipsos respectus, secundum id quod realita 
       <lb ed="#B" n="47"/>tis habent: &amp; circa omnia huiusmodi non mutatur: sed habitudo vnius rei ad aliam rem: &amp; modus habendi bene mu 
       <lb ed="#B" n="48"/>tatur: scientia tamen nequaquam: sed manet eadem propter identitatem scibilis: quando simul concipitur se- 
       <lb ed="#B" n="49"/>cundum omnes respectus propter quos scia solummodo secundum modum sermonis quo expri- 
       <lb ed="#B" n="50"/>mitur variatur: non autem secundum se. lpse autem sermo propter respectus diuersos variatur secun 
       <lb ed="#B" n="51"/>dum diuersitatem respectuum a veritate in falsitatem re scibili in se non variata: &amp; similiter opinio 
       <lb ed="#B" n="52"/>circa rem signata in dictione sub tali respectu. dicente philosopho, quod eadem manens oratio vel 
       <lb ed="#B" n="53"/>opinio mutatur a veritate in falsitatem sine sui mutatione, ad mutationem rei secundum dictos respe 
       <lb ed="#B" n="54"/>ctus: qui sunt esse non esse: fuisse non fuisse: fore non fore. Vnde huiusmodi complexa non sunt scibilia quae  
       <!--648.xml-->
       <pb ed="#B" n="304-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dam sed potius opinabilia. Praemissis igitur inspectis: patet quod scientia dei non est nisi vniformis, qua  
       <lb ed="#B" n="2"/>litercumque circa res accidat variatio: quia neque ex parte dei scientis potest variari: quia non acquirit 
       <lb ed="#B" n="3"/>alicuius scientiam de nouo, neque augmentum neque diminutionem eius. Non enim potest scire plura vel 
       <lb ed="#B" n="4"/>pauciora vel alio modo vel alia, quam scit: &amp; hoc maxime quo ad scientiam pure speculatiuam. Similiter 
       <lb ed="#B" n="5"/>quantum est ex parte sua quo ad eius scientiam quasi practicam qua nouit operanda determinata 
       <lb ed="#B" n="6"/>per eius voluntatem. ldem enim est iudicium quo ad hoc de scire particularia &amp; vniversala: plura vel pauciora 
       <lb ed="#B" n="7"/>quia scientia dei secundum praedicta etsi non determinat facienda vel non facienda: perfecte tamen 
       <lb ed="#B" n="8"/>perscrutatur determinationem suae voluntatis quo ad facienda &amp; non facienda. Ita quod sicut deus ab  
       <lb ed="#B" n="9"/>aeterno potuit velle se esse facturum plura vel pauciora vel alia: ita ab aeterno potuit scire plura, vel pau 
       <lb ed="#B" n="10"/>ciora, vel alia se esse facturum: &amp; scire se esse facturum quae non est facturus: &amp; hoc sine omni mutatione: 
       <lb ed="#B" n="11"/>quia sine pluralitate mutationis contrariorum circa idem: quia non exit de habitu sciendi in actum: 
       <lb ed="#B" n="12"/>nec tamen hoc fuisset scire alia plura vel pauciora. Idem enim semper est scitum incomplexum siue scia 
       <lb ed="#B" n="13"/>tur hoc facturus siue non facturus: sicut siue sciatur esse vel non esse: fuisse vel fore: &amp; ideo eadem scien 
       <lb ed="#B" n="14"/>tia, vt dictum est. Et praeterea vnum est quod omnino prohibet variationem esse circa scientiam de scilicet quod omnis 
       <lb ed="#B" n="15"/>variationis modus circa res siue sub ratione incomplexi: siue sub ratione complexi simul comprhen 
       <lb ed="#B" n="16"/>dit ab aeterno: &amp; hoc quantum est ex parte nunc aeternitatis suae. Si enim vna dictio esset imposita 
       <lb ed="#B" n="17"/>ad signandum nunc aeternitatis prout abstrahit ab omni differentia temporis: tunc quicquid si 
       <lb ed="#B" n="18"/>ue secundum rationem complexi siue secundum rationem incomplexi praedictatur de nostra scientia se- 
       <lb ed="#B" n="19"/>cundum diuersas dictiones consignantes diuersas differentias temporis: dicendo sciam vel scio vel sciui, prae 
       <lb ed="#B" n="20"/>dicabitur de scientia diuina secundum illam eandem dictionem signantem actum scientiae eius, nullam dif- 
       <lb ed="#B" n="21"/>ferentiam temporis consignantem: sed solum consignantem nunc aeternitatis. &amp; si esset haec dictio scio: 
       <lb ed="#B" n="22"/>bene diceretur: deus scit Antichristum esse: sicut &amp; secundum modum nostrum cum sciet sit futuri tempo 
       <lb ed="#B" n="23"/>ris: bene dicitur sciet Antichristum esse: quia futurum nostrum continetur in suo nunc praesente aeternitatis. Ita 
       <lb ed="#B" n="24"/>quod hoc posito non sequitur: Deus scit Antichristum esse: ergo Antichristus est: propter conmutationem 
       <lb ed="#B" n="25"/>durationis nunc aeternitatis in nunc temporis. Infertur enim conclusio ac si ly scit cum dicitur deus scit An  
       <lb ed="#B" n="26"/>tichristum esse. consignaret nunc temporis: modo autem non consignat in praemissa nisi nunc aeternita- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tis. de illo enim bene sequitur, scit Antichristum: ergo Antichristus est: de isto autem nequaquam. Sed est aduertendum  
       <lb ed="#B" n="28"/>quod deus scit res alio &amp; alio modo ex parte rerum cognitarum: quia cognitione pure speculatiua cogno- 
       <lb ed="#B" n="29"/>scit rerum essentias secundum quod essentiae sunt absolute quasi secundum lineam rectam ordinatas secundum gra 
       <lb ed="#B" n="30"/>dus essentiarum. de quo ordine iam inferius erit sermo in quarta quaestione. In cognitione vero pra 
       <lb ed="#B" n="31"/>ctica cognoscit essentias rerum vt quaedam operanda: &amp; hoc quasi secundum ordinem lineae circularis 
       <lb ed="#B" n="32"/>secundum circulum temporis: in quo &amp; eius partibus instantibus fortiuntur suam existentiam: sed aliter rerum essen 
       <lb ed="#B" n="33"/>tias considerando vt sunt essentiae ordinatae secundum gradus rerum: aliter vero vt operabilia sunt ordi- 
       <lb ed="#B" n="34"/>nata secundum circulum temporis: quia ad essentias se habet &amp; ad lineam rectam earum sicut vni  
       <lb ed="#B" n="35"/>tas prima ad numerum: ad operabilia vero &amp; ad circulum eorum sicut punctus centri videntis aequali  
       <lb ed="#B" n="36"/>ter vndique totam circunferentiam &amp; quemlibet punctum eius &amp; quicquid est in eis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3123-d1e924">
       VLterius au-  
       <lb ed="#B" n="37"/>tem est aduertendum: quod secundum quod deus videt res non solum vt factibiles simpliciter: sed vt va 
       <lb ed="#B" n="38"/>riabiles sua factione secundum esse &amp; non esse: fore non fore: fuisse non fuisse, vt supra dictum est, se 
       <lb ed="#B" n="39"/>cundum hoc videt &amp; cognoscit easdem res &amp; eadem scibilia omnino secundum aliam &amp; aliam ra 
       <lb ed="#B" n="40"/>tionem circuli. Quia operabilia primo modo cognoscit secundum rationem &amp; ordinem circuli fi 
       <lb ed="#B" n="41"/>xi &amp; stantis respectu suae scientiae quantuncumque &amp; tempus &amp; temporalia in seipsis fluant. Secundo au 
       <lb ed="#B" n="42"/>tem modo cognoscit ea secundum rationem &amp; ordinem circuli fluentis cum variatione. sui fluxus 
       <lb ed="#B" n="43"/>nihil variantis circa essentiam scientiae dei: sed solummodo circa eius denominationem eandem rem 
       <lb ed="#B" n="44"/>scire. quandoque esse &amp; quandoque non esse: quandoque futuram: quandoque non futuram: quondoque fuisse: quandoque non  
       <lb ed="#B" n="45"/>fuisse: quandoque scire: quandoque non scire: quanidoque sciuisse: &amp; quandoque non sciuisse: quandoque sciturum esse: 
       <lb ed="#B" n="46"/>quandoque non sciturum esse: &amp; hoc attribuendo ei scire consignans differentias nostri temporis. At 
       <lb ed="#B" n="47"/>tr. ibuendo vero ei scire quid consignaret solummodo nunc abstractum aeternitatis: tunc neque secundum sermo 
       <lb ed="#B" n="48"/>pis expressionem aliquam fieret ibi variatio, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3123-d1e953">
       AD argumentum in oppositum quod di  
       <lb ed="#B" n="49"/>uersitas scibilium non potest a rebus causari: sed a scientia dei vel ab aliquo in deo: Dicendum quod ve 
       <lb ed="#B" n="50"/>rum est: sed illa in deo est secundum rationem tantum: vel ex parte intellectus quo ad ideas respectu di-  
       <lb ed="#B" n="51"/>uersitatis essentiarum in rebus: vel ex parte voluntatis quo ad eius determinationes circa operan- 
       <lb ed="#B" n="52"/>da ab ipsa, vt dictum est. Nec requiritur tanta diuersitas in principiis quanta in principiatis. sed ta 
       <lb ed="#B" n="53"/>lis ratiouis diuersitas in deo nihil diuersificat eius scientiam: vt patet ex determinatis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>