<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 14</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 14</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="325-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3281">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3281-Hd1e96">Quaestio 14</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3281-d1e99">
        <lb ed="#B" n="46"/>CIrca tertium arguitur: quod aliquis articulus fidei possit demonstrari: quia vnum  
       <lb ed="#B" n="47"/>deum esse articulus fidei est: &amp; tamen demonstratiue probatur. Contra. demonstra 
       <lb ed="#B" n="48"/>tio innititur lumini naturalis rationis: non autem notitia articuli fidei. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="49"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3281-d1e110">
       DIcunt aliqui Richar. sensisse quod fidei articuli probari possunt: quia dicit primo 
       <lb ed="#B" n="50"/>de Trini. cap. iiii. Erit itaque intentionis nostrae in hoc opere ad ea quae credimus 
       <lb ed="#B" n="51"/>inquantum dominus dederit non modo probabiles: verunetiam necessarias rationes 
       <lb ed="#B" n="52"/>adducere: &amp; fidei nostrae documenta veritatis enodatione &amp; explanatione condire. Credo nanque fine 
       <lb ed="#B" n="53"/>dubio ad quorumlibet explanationem quae necesse est, non modo probabilia, verumetiam necessaria ar  
       <!--690.xml-->
       <pb ed="#B" n="325-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gumenta non deesse: quamuis illa interim contingat nostram industriam latere. &amp; infra. Videtur autem im 
       <lb ed="#B" n="2"/>possibile esse necessaria esse &amp; necessaria ratione carere: sed non est cuiuslibet dicere huiusmodi rationes &amp; 
       <lb ed="#B" n="3"/>de profundo &amp; latebroso naturae sinu elicere &amp;c. Sed intelligendum quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in octauo 
       <lb ed="#B" n="4"/>Topi. duplex est disputatio: quaedam ad rem de qua aliquid quaeritur absolute: quaedam vero ad positionem quan  
       <lb ed="#B" n="5"/>do quaeritur aliquid aliquo supposito: &amp; secundum eius suppositionem arguitur ad quaesitum: &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="6"/>hoc etiam diuersimode docet respondentem simpliciter ad quaesita &amp; positionem sustinere &amp; respondere. Si 
       <lb ed="#B" n="7"/>primo modo quaestio proponatur de articulis fidei: nullunm scilicet credendorum supponendo: sed veritatem omni 
       <lb ed="#B" n="8"/>no incognitam disputando quaerendo: sic non solum impossibile est probare aliquem articulorum fidei demon 
       <lb ed="#B" n="9"/>stratiue: sed nec absolute: sed dono gratiae credere: quia sunt de illis quae in tantum facultatem naturalis ratio 
       <lb ed="#B" n="10"/>nis excedunt quod contraria eorum per illa quae videt in naturalibus probabiliora sunt ei quam ipsa: vt patet 
       <lb ed="#B" n="11"/>inducendo in singulis. Propter quod ad intelligendum aliquid eorum quae sunt fidei gradus nobis debet esse 
       <lb ed="#B" n="12"/>auctoritas: cui primo credamus in eis quae sunt fidei: &amp; ex quibusdam creditis &amp; suppositis tanquam ve 
       <lb ed="#B" n="13"/>ris &amp; necessariis &amp; aliis naturali ratione cognitis coassumptis, demum per haec ad alia credita intel- 
       <lb ed="#B" n="14"/>ligenda potest homo ascendere: ita etiam quod illa credita quae sunt principia intelligendi alia, quibusdam  
       <lb ed="#B" n="15"/>adiunctis possint esse conclusiones cognitae &amp; intellectae ex aliis creditis, quibusdam aliis eis adiunctis. 
       <lb ed="#B" n="16"/>vt sic nuilum maneat credibile quin possit esse intelligibile. Propter quid dicitur Esa. vi. Nisi credideri- 
       <lb ed="#B" n="17"/>tis non intelligetis. Quod exponens dicit Richar. in principio de Trini. In his verbis diligenter attendem 
       <lb ed="#B" n="18"/>dum videtur quod horum intelligentia hac nobis auctoritate non generaliter sed conditionaliter nobis 
       <lb ed="#B" n="19"/>neganda proponitur cum dicitur. Nisi credideritis non intelligetis. Non ergo debent exercitatos sensus ha 
       <lb ed="#B" n="20"/>bentes de talium intelligentia comparanda desperare: dum tamen se sentiant firmos in fide: &amp; per omnia pro  
       <lb ed="#B" n="21"/>batae constantiae in fidei assertione. Vnde quid supra dictum est secundum Richar, quod in eis quae sunt fidei 
       <lb ed="#B" n="22"/>non desunt necessariae rationes: intelligendum est quod aliqua sunt fidei quae aeterna sunt &amp; absolute neces- 
       <lb ed="#B" n="23"/>saria: &amp; impossibilia aliter se habere vel habuisse: vt sunt omnia credenda circa trinitatem: &amp; quae pertinent 
       <lb ed="#B" n="24"/>ad interiora deitatis. &amp; de talibus dicit Richar. quod impossibile est ea necessaria ratione carere. quod  
       <lb ed="#B" n="25"/>bene verum est: sed soli deo cognita: &amp; nullli pura naturali ratione inuestiganda absque fidei suppositione. Alia 
       <lb ed="#B" n="26"/>vero sunt fidei quae aeterna sunt &amp; necessaria: non simpliciter &amp; absolute: sed solummo supposita di-  
       <lb ed="#B" n="27"/>uinae voluntatis determinatione: vt sunt omnia quae pertinent ad sacramenta, &amp; humanam redemptionem per 
       <lb ed="#B" n="28"/>Christum: quam omnia aliter possibile fuit se habere si deo placuisset. Et ad ista non sunt necessaria argumen 
       <lb ed="#B" n="29"/>ta etiam credibilibus suppositis: sed sunt probabilia ex congruentiis &amp; decentiis ex parte modi reden- 
       <lb ed="#B" n="30"/>potionis, &amp; nostrae iustificationis accepta. Ad cuius intellectum vlteriorem sciendum quod differunt circa idem 
       <lb ed="#B" n="31"/>credere, intelligere, &amp; videre. Videre enim est oculo ad oculum mente conspicere spiritualiter: sicut com 
       <lb ed="#B" n="32"/>spicimus solem corporaliter. &amp; sic beati vident omnia in diuina essentia. Non sic videri potest aliquid per  
       <lb ed="#B" n="33"/>intellectum extra visionem gloriosam in diuina essentia quacumque alia cognitione siue naturali, siue 
       <lb ed="#B" n="34"/>supernaturali. Intelligere autem est verum aliquid cognoscere perspicue per medium certius ex sensus 
       <lb ed="#B" n="35"/>cognitione in primis certificatum, quemadmodum conclusiones intelligimus intellecto medio proprio no-  
       <lb ed="#B" n="36"/>tiori complexo &amp; applicato. Medium autem proprium complexum cognoscimus, &amp; intelligimus per aliud me- 
       <lb ed="#B" n="37"/>dium notius: &amp; sic deinceps: quousque deueniamus ad primum: quod inter praedicatum &amp; subiectum nullum 
       <lb ed="#B" n="38"/>habet medium, quod intelligimus intelligendo terminorum definitiones per differentias illorum: quo  
       <lb ed="#B" n="39"/>usque deueniatur ad prima incomplexa: quorum cognitio non habetur nisi adminiculo sensus. Cre- 
       <lb ed="#B" n="40"/>dere autem est veritati alicuius complexi propter auctoritatem propositis signis &amp; prodigiis caeterisque  
       <lb ed="#B" n="41"/>huiusmodi confirmatam voluntarie per intellectum adhaerere. Vnde de articulis fidei dicit Richar. primo 
       <lb ed="#B" n="42"/>de Trini. cap. ii. Nihil certius: nihil constantius tenemus quam quid fide apprehendimus. Sunt namque pluribus 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; caelitus reuelata: &amp; tam multis, &amp; tam magnis, tam miris signis &amp; prodigiis diuinitus confirma 
       <lb ed="#B" n="44"/>ta: vt genus videatur esse dementiae in iis, vel aliquantulum dubitare. Innumera itaque miracula, 
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; alia quae non nisi diuinitus possunt fieri in huiusmodi nobis fidem faciunt: &amp; dubitare non sinunt. 
       <lb ed="#B" n="46"/>Vtimur itaque in eorum attestatione siue etiam confirmatione signis pro argumentis, prodigiis pro 
       <lb ed="#B" n="47"/>experimentis. Verum est ad persuadendum voluntati vt velit credere: non autem ad declarandum  
       <lb ed="#B" n="48"/>ratione veritatem eorum quae credenda sunt: vt propter eorum declarationem &amp; perspicuam ve- 
       <lb ed="#B" n="49"/>ritatem credat, fide scilicet praeueniendo. Aliter enim meritum fidei euacuaretur: quia secundum Gretg. Fides non ha-  
       <lb ed="#B" n="50"/>bet meritum: cui humana ratio praebet experimentum. vt sic secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non ex ratione credam. scilicet quantum  
       <lb ed="#B" n="51"/>est ex parte intellectus: sed tamen nec sine ratione credam scilicet quantum est ex parte voluntatis. Et sic credere repu 
       <lb ed="#B" n="52"/>gnat omni apto intellectui veritatis: quia semper debet secum habere annexam obscuritatem: ne omnino clarescat 
       <lb ed="#B" n="53"/>veritas perspicua. Et sic repugnat &amp; aprtae visioni &amp; intellectui: sed aliter &amp; aliter. visioni enim repugnat 
       <lb ed="#B" n="54"/>sic vt simul omnino esse non possint fides &amp; visio, videre &amp; credere: quia implicarent contradictoria 
       <!--691.xml-->
       <pb ed="#B" n="325-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>non est enim fides sine obscuritate. Propter quod ratio nunquam de crediti veritate inquantum creditum 
       <lb ed="#B" n="2"/>es scilicet in vniuersali, possit perfecte esse assecurata: vt non possit haesitare de contrario in particulari. 
       <lb ed="#B" n="3"/>visio autem non patitur secum visi obscuritatem: sed plene de seipsa veritas visa assecurat rationem: vt de se du  
       <lb ed="#B" n="4"/>bitare non possit. Quamuis enim in visione eius plures sunt gradus in lympidius &amp; minus Iympide vi 
       <lb ed="#B" n="5"/>dendo: in omnibus tamen est visio sine omni obscuritate impediente perfectam assecurationem praedictam. Cre 
       <lb ed="#B" n="6"/>dere autem repugnat intellectui praecedenti ex parte finis: quia vt dictum est secundum Grego. euacua- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ret meritum. Sed ex parte formae &amp; naturae veritatis credibilium nullo modo repugnat intellectui 
       <lb ed="#B" n="8"/>quia sic non tam repugnat intellectui praecedenti fidem sed subsequenti: sed proprie excedit prae- 
       <lb ed="#B" n="9"/>cedentem intellectum: quia ante fidem non potest haberi ratio nisi per media pure naturalia &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>suppositiones pure naturaliter cognitas: quae nullo modo attingere possunt veritatem credibilium 
       <lb ed="#B" n="11"/>quia supra naturalem cognitionem est. Intellectum vero subsequentem iuuat &amp; promouet. suppositis enim 
       <lb ed="#B" n="12"/>eis quae fidei sunt: &amp; concurrentibus quae naturali ratione vere cognita sunt: quia veritas naturalium ve 
       <lb ed="#B" n="13"/>ritati supernaturalium nunquam repugnat: sed potius via est &amp; adminiculum non ad fidem faciendum de il 
       <lb ed="#B" n="14"/>la vt dictum est: sed fide supposita ad ipsam perspicuam intellectui faciendam: &amp; tanto magis perspi 
       <lb ed="#B" n="15"/>cuam: quanto media ex naturali ratione adiuncta efficaciora sunt, &amp; veritati fidei magis consona &amp; 
       <lb ed="#B" n="16"/>propinqua. Vnde sicut in cognitionem naturalium &amp; mathematicorum non statim habitis primis sup 
       <lb ed="#B" n="17"/>positionibus ascenditur ad intellectum vltimarum conclusionum: licet virtute sint in ipsis suppositioni  
       <lb ed="#B" n="18"/>bus: sed gradatim per media proximiora suppositionibus quae principia sunt ad conclusiones prio 
       <lb ed="#B" n="19"/>res, &amp; deinde ad vlteriores vtendo conclusionibus pro principiis respectu vltimorum: sic in cognitio 
       <lb ed="#B" n="20"/>ne credibilium non statim creditis articulis fidei praesumendum est posse ascendere ad illorum intel- 
       <lb ed="#B" n="21"/>lectum nec media incongrua: aut quia nimis alta sunt: aut quia absurda adiungere vel obscura: hoc 
       <lb ed="#B" n="22"/>enim faceret aut resilire a fide: aut in ea dubitare aut errare videntem se non posse ad intellectum attin  
       <lb ed="#B" n="23"/>gere: &amp; maxime si videret quemquam doctorum media absurda adiungere: quorum contraria naturali rationi 
       <lb ed="#B" n="24"/>sunt veriora: sed opertet gradati ascendere vt dictum est media congrua rationi naturali cognita adiungendo.  
       <lb ed="#B" n="25"/>Propter quod dicit Richar. i. de Tri. cap. iii. Ad eorum itaque notitiam de quibus recte dicitur nobis:  
       <lb ed="#B" n="26"/>Nisi credideritis non intelligetis: oportet quidem per fidem intrare: nec tamen in ipso statim introi- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tu subsistere: sed ad interiora semper &amp; profundiora intelligentiae properare: &amp; cum studio &amp; sum- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ma diligentia insistere: vt ad eorum intelligentiam quae per fidem tenemus quotidianis incrementis 
       <lb ed="#B" n="29"/>proficere valeamus: &amp; semper procedere. Quia intelligendo per media nunquam ad perfectum intellectum pos 
       <lb ed="#B" n="30"/>sibilem est peruenire: quia non perficitur nisi in tertio genere cognitionis quae appellatur visio: quia se 
       <lb ed="#B" n="31"/>veritas manifestat contentiua omnium veritatum. Propter quod continuo subdit Richar. In horum plena 
       <lb ed="#B" n="32"/>notitia &amp; perfecta intelligentia vita obtinetur aeterna: citra quantuncumque proficiat intelligentia in noti- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tia credibilium: semper tamen est fidei permixta: quae habet obscura aenigmata: quousque euacuentur 
       <lb ed="#B" n="34"/>in visione aperta. Immo etiam ipsa naturalis intelligentia circa ea quae naturaliter sunt intelligibilia, obs 
       <lb ed="#B" n="35"/>cura est circa cognita sua respectu claritatis cognitionis quam de ipsis eisdem habebit in visione aper- 
       <lb ed="#B" n="36"/>ta: vt quo ad haec omnia etiam naturaliter cognita in vita ista sunt quaedam credita in eo quod promit 
       <lb ed="#B" n="37"/>titur nobis eorum visio aperta: vt sic nunquam intellectus citra aprtam visionem fidem euacuet: sed si- 
       <lb ed="#B" n="38"/>mul stant: &amp; intellectus fidem certificat &amp; clarificat. Nec etiam proprie pro tantillo quo clarificat 
       <lb ed="#B" n="39"/>euacuat: quia non est proprie fides eorum quae non intelliguntur inquantum non intelliguntur: vt fidei obscuritas 
       <lb ed="#B" n="40"/>intelligatur respectu claritatis intellectionis: sed eorum quae non videntur inquantum non videntur: vt 
       <lb ed="#B" n="41"/>eius obscuritas intelligatur respectu claritatis visionis. Vnde quantuncumque credita clare intelliguntur ci 
       <lb ed="#B" n="42"/>tra visionem, nihil melius est fidei quam prius in sciente: sed solum certior est in fide: quam certitudinem mere 
       <lb ed="#B" n="43"/>tur fides: dicente August. lxxxiii. qod q. lixviii. Non antequam credant diuina datur nosse cupientibus. 
       <lb ed="#B" n="44"/>Merces enim cognitionis meritis redditur: credendo autem meritum comparatur. Et ista certitudo 
       <lb ed="#B" n="45"/>iam habita cum fide est principium amplius merendi: quam fine illa. Se habent autem illa tria, credere, intellige- 
       <lb ed="#B" n="46"/>re, &amp; videre, quemadmodum si de aliqua eclipsi iam instante dicat aliquis non videnti illam: quia iamlu 
       <lb ed="#B" n="47"/>na eclipsatur. si praesumat de veritate dicentis, statim credit quod non videt prae oculis nec intel- 
       <lb ed="#B" n="48"/>ligit: quia per concursus motuum caelestium non scit quod in tali instanti de necessitate debeat luna ecli 
       <lb ed="#B" n="49"/>psari. Ille vero qui hoc nouit isto modo lunam intelligit iam eclipsari: sciendo eclipsim aliquam esse in  
       <lb ed="#B" n="50"/>singulari vago: &amp; ita in vniuersali: non autem in singulari signato nisi oculis suis videat illam par 
       <lb ed="#B" n="51"/>ticularia eius comprehendendo: vt dictum est supra secundum Auicen. Ille vero qui illam videt, cer- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tissimum intellectum habet de hac eclipsi vt particularis est signata: de qua astrologus non habet 
       <lb ed="#B" n="53"/>nisi fidem siue opinionem: quamquam de ea in vniuersali &amp; in particulari vago habeat demonstrationem: ita 
       <lb ed="#B" n="54"/>quod est certa demonstratio de vniuersali &amp; particulari vago: &amp; fides siue opinio de particulari signato 
       <!--692.xml-->
       <pb ed="#B" n="326-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>simul stant absque visione corporali in particulari signato. Sed cum est talis visio, de eodem euacuatur 
       <lb ed="#B" n="2"/>fides praecedens siue opinio: nec simul esse potest: ita quod quantuncumque fortificetur de modo, nunquam fides eua 
       <lb ed="#B" n="3"/>cuatur quousque adueniat visio. Et sic per omnem eundem modum est in proposito: fides enim nostra de 
       <lb ed="#B" n="4"/>particularibus est vel quasi particularibus indeterminatis nobis in vita ista: vt quod aliquis vnus ho-  
       <lb ed="#B" n="5"/>mo est Christus: aliqua vna foemina est Maria mater eius: aliqua natura singularis est deitas: sed ni 
       <lb ed="#B" n="6"/>hil determinatum vel in re vel nobis fide percipimus: sed hoc in visione expectamus. &amp; de illo si- 
       <lb ed="#B" n="7"/>gnato quod tunc videbimus, proprie fides est. Quod quia nunc fide non cognouimus nisi indeterminate, in hoc  
       <lb ed="#B" n="8"/>consistit fidei aenigma: quae euacuatur si nobis huiusmodi particulare determinetur. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> viii. de Trini. 
       <lb ed="#B" n="9"/>cap. v. Cauendum est ne credens animus id quod non videt, fingat sibi aliquid quod non est: &amp; speret: &amp; diligat 
       <lb ed="#B" n="10"/>quid falsum est. quod si sic: non erit charitas de puro corde &amp; conscientia bona &amp; fide non sicta. Necesse est 
       <lb ed="#B" n="11"/>autem cum aliqua corporalia lecta vel audita quae non vidimus credimus: fingat sibi aliquid animus in lineamen 
       <lb ed="#B" n="12"/>tis formisque corporum quid aut verum non sit: aut etiam si verum est, quid rarissime potest accidere. Non hoc 
       <lb ed="#B" n="13"/>tamen vt fide teneamus quicquam prodest: sed ad aliud aliquid vtile: quid per hoc insinuatur. Nam ipsius facies 
       <lb ed="#B" n="14"/>dominicae carnis innumerabilium cogitationum diuersitate variatur &amp; fingitur. Quae tamen vna erat quaecunque  
       <lb ed="#B" n="15"/>erat. Neque in fide nia quam de domino lesu Christo habemus, illud salubre est quod sibi animus fingit longe 
       <lb ed="#B" n="16"/>fortasse aliter quam res habet: sed illud quod secundum speciem de homine ill. scilicet cogitamus: &amp; tamen firmissime 
       <lb ed="#B" n="17"/>credimus: quia secundum speciem generalemque notitiam quae certa nobis est, cogitamus. Quamobrem 
       <lb ed="#B" n="18"/>quoniam trinitatis aeternitatem, aequalitatem, &amp; vnitatem quantum datur intelligere cupimus, vigilandum no 
       <lb ed="#B" n="19"/>bis est ne ficta sit fides nostra. &amp; infra. Cum ergo dicimus &amp; credimus esse trinitatem, nouimus quid sit tri- 
       <lb ed="#B" n="20"/>nitas: quia nouimus quid sit tria: sed non hoc diligimus: sed quod trinitas deus. Sed deum nullum alium 
       <lb ed="#B" n="21"/>vidimus aut nouimus: quia vnus est solus deus quem non vidimus &amp; credendo diligimus. Sed ex qua  
       <lb ed="#B" n="22"/>rerum notarum similitudine vel comperatione credamus quod etiam nondum notum diligimus &amp;c. quod prolixe prosequitur: &amp; de 
       <lb ed="#B" n="23"/>hoc alibi sufficienter locuti sumus. Quare igitur fides prima &amp; intellectus bene stant simul: &amp; quaecunque  
       <lb ed="#B" n="24"/>naturaliter cognoscimus congruunt &amp; supernaturalibus &amp; creditis, si esset qui ea applicare sciret: 
       <lb ed="#B" n="25"/>vt oportet. Vera autem certissime cognita coniuncta aliis licet non ita clare cognitis, de aliis vlterio 
       <lb ed="#B" n="26"/>ribus minus clare cognitis secundum se clariorem facere possunt cognitionem: vt si maior no-  
       <lb ed="#B" n="27"/>ta sit syllogismo demonstratiuo &amp; minor topico: certius scitur conclusio quam si maior esset solummodo co 
       <lb ed="#B" n="28"/>gnita syllogismo topico: quia tunc posset negari maior: &amp; per hoc similiter conclusio: non autem quando  
       <lb ed="#B" n="29"/>maior nota est syllogismo demonstratiuo. Ex eis ergo quae post fidem acceptam, habentur ex naturalibus 
       <lb ed="#B" n="30"/>cognita per acquisitionem siue ante fidem siue post cum aliis quae sunt fidei accepta, aut eis suppo 
       <lb ed="#B" n="31"/>sitis, possunt certiori cognitione intelligi ea quae sunt posteriora credibilia quam sine illis sint cognita so 
       <lb ed="#B" n="32"/>la fide: &amp; sic semper procedendo &amp; cognitione vera intellectiua ea quae sunt fidei certius &amp; certius intelli- 
       <lb ed="#B" n="33"/>gendo. Sed non omnium est ordine congruo applicationem talium mediorum facere. dicente Ri- 
       <lb ed="#B" n="34"/>char. i. de Trini. ca. iiii. Videtur omnino impossibile necessaria esse: &amp; necessaria ratione carere. Sed est 
       <lb ed="#B" n="35"/>certius &amp;c. vt habitum est iam. Sic ergo patet quomodo articuli fidei probari possunt veridica ratione  
       <lb ed="#B" n="36"/>generante verum intellectum &amp; scientiam de ipsis: quod appellamus demonstrationem. hoc tamen non nisi fi 
       <lb ed="#B" n="37"/>de supposita. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3281-d1e458">
       AD primum: quod deum esse est fidei articulus: &amp; potest probari etiam absque fide: Dicendum  
       <lb ed="#B" n="38"/>quod deum esse absolute non est fidei articulus: nec est credibile fidei simpliciter: licet alicui sit credibi- 
       <lb ed="#B" n="39"/>le: quia intellectus eius non excedit naturalem rationem: potest enim ad hoc esse ratio naturalis quam 
       <lb ed="#B" n="40"/>nouerunt philosophi absque fide: secundum quod de probatione huius alibi determinauimus: sed solum est fidei 
       <lb ed="#B" n="41"/>articulus cum determinationem scilicet quod est reparator humani generis &amp; glorificator &amp; huiusmodi: quae natura  
       <lb ed="#B" n="42"/>li ratione nisi fide supposita probari non possunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3281-d1e471">
       AD secundum quod articuli fidei non innituntur 
       <lb ed="#B" n="43"/>nisi lumini supernaturali: &amp; demonstratio non innititur nisi lumini rationis naturalis: Dicen- 
       <lb ed="#B" n="44"/>dum quod articuli fidei considerantur vno modo vt credibilia solum: &amp; sic non innituntur nisi lumi- 
       <lb ed="#B" n="45"/>ni supernaturali. &amp; quo ad hoc non possunt demonstrari: quia illa est praeuia fidem faciens: vt non  
       <lb ed="#B" n="46"/>credita credantur aut intelligantur. Alio modo possunt considerari vt intelligibilia postquam sunt cre 
       <lb ed="#B" n="47"/>dita. &amp; sic non tam innituntur lumini supenaturali quam naturali. &amp; sic vt dictum est demonstrari possunt.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>