<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 25</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 25</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="144-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1609">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1609-Hd1e96">Quaestio 25</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1609-d1e99">
        <lb ed="#B" n="39"/>CIrca Secundum arguitur: quod charitas viatoris possit aequari charitati contem- 
       <lb ed="#B" n="40"/>platoris. quia charitas viatoris semper potest augeri ipso permanente in via. 
       <lb ed="#B" n="41"/>Si enim manens in charitate semper viueret, semper bene ageret, &amp; augmen- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tum charitatis mereretur: quod a deo iustitia exigente ei non denegaretur. sed mi 
       <lb ed="#B" n="43"/>nimum per augmentum multotiens factum necesse est quandoque adaequari ma 
       <lb ed="#B" n="44"/>ximo finito. &amp; constat quod charitas contemplatoris creata est finita. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="45"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1609-d1e117">
       CONtra. cum maiori charitate semper deus potest magis diligi: ergo viator magis diligere posset 
       <lb ed="#B" n="46"/>deum quam contemplator. Sed viator quantuncumque magnus in charitate, necessario minorem habet co- 
       <lb ed="#B" n="47"/>gnitionem quam contemplator. ergo in minori cognitione posset deus plus diligi. Quare cum cognitio &amp; 
       <lb ed="#B" n="48"/>amor constituant essentiam beatitudinis: posset ergo tunc viator esse aliquo modo magis beatus 
       <lb ed="#B" n="49"/>quam contemplator. consequens est falsum: ergo &amp; antecedens. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1609-d1e128">
       IN hac quaestione supponitur quod regu 
       <lb ed="#B" n="50"/>lariter charitas contemplatoris maior est charitate viatoris. Quod reuera supponendum est in eodem 
       <lb ed="#B" n="51"/>dicente Apostolo Phil. iii. Non quod iam acceperim aut iam perfectus sim, sequor: siquo modo com- 
       <lb ed="#B" n="52"/>prehendam &amp;c. Quicumque ergo persecti sumus hoc sentiamus. vbi dicit Glos. quod imperfecti sumus compa- 
       <lb ed="#B" n="53"/>ratione futuri: &amp; ita iustitia qua iustus ex fide viuit, nunc vera iustitia est: quae licet non immerito 
       <lb ed="#B" n="54"/>in aliquibus iustis pro huius vitae capacitate perfecta dicatur, parua tamen est ad illam magnam 
       <!--328.xml-->
       <pb ed="#B" n="144-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quam recipit aequalitas angelorum. Cum ergo illo supposito quaeritur vtrum charitas viatoris pos- 
       <lb ed="#B" n="2"/>sit aequari charitati contemplatoris: de minori autem non peruenitur ad aequalitatem maioris, ni 
       <lb ed="#B" n="3"/>si per minoris augmentum: quaestio ergo quaerit, vtrum charitas viatoris ipso manente viatore pos- 
       <lb ed="#B" n="4"/>sit intantum augeri quod possit adaequari charitati contemplatoris. Et est dicendum quod charitatis augmen 
       <lb ed="#B" n="5"/>tum potest intelligi aut quo ad substantiae eius seu essentiae quantitatem, siue quo ad actionis eius 
       <lb ed="#B" n="6"/>feruorem. Secundo modo non potest omnino charitas viatoris aequari charitati contemplatoris. Cha 
       <lb ed="#B" n="7"/>ritas enim patriae propter aptam visionem summi boni &amp; propter amotionem omnis infirmitatis 
       <lb ed="#B" n="8"/>ex parte corporis &amp; animae, impedientis in praesenti ne tota nostra cogitatio feratur in deum: &amp; to 
       <lb ed="#B" n="9"/>ta nostra affectio ligetur in ipsum semper feruentius secundum actum: licet non secundum habitum  
       <lb ed="#B" n="10"/>semper deum diligit: &amp; perfectius quam posset diligere quaecunque charitas viae quantuncumque esset maior. Vnde di 
       <lb ed="#B" n="11"/>cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vbi supra. Charitas quae nunc est non auferetur sed augebitur &amp; implebitur. In qua plenitudine illud  
       <lb ed="#B" n="12"/>praeceptum charitatis implebitur. Diliges dominum deum &amp;c. Nam cum adhuc est aliquid carna-  
       <lb ed="#B" n="13"/>lis concupiscentiae, non omni modo ex tota anima diligitur deus. Intelligendo autem charitatis viae 
       <lb ed="#B" n="14"/>augmentum quo ad essentiae eius quantitatem: est opinio aliquorum quod quantuncumque augeatur cha- 
       <lb ed="#B" n="15"/>ritas viatoris, nunquam tamen attinget quantitatem contemplatoris: quia non habent quantitatem eius 
       <lb ed="#B" n="16"/>dem rationis sicut neque habent linea &amp; superficies. propter quod linea quantuncumque augeatur nunquam ve- 
       <lb ed="#B" n="17"/>nit ad quantitatem superficiei. Sed hoc non potest stare: quoniam quantitas charitatis viae &amp; patriae 
       <lb ed="#B" n="18"/>eiusdem rationis est, &amp; eadem specie in diuersis, &amp; eadem numero in eodem, differens solum secun 
       <lb ed="#B" n="19"/>dum magis &amp; minus. Omnis autem talis quantitas siue in eodem siue in diuersis eiusdem rationis 
       <lb ed="#B" n="20"/>est. Non ergo charitas viae &amp; patriae se habent sicut quantitas lineae &amp; superficiei: sed potius sicut 
       <lb ed="#B" n="21"/>quantitas lineae maioris &amp; minoris. Quare cum ita est: quod finitum per continuam additionem ali- 
       <lb ed="#B" n="22"/>cuius portionis multotiens, necesse est aliquando attingere ad quantitatem alterius finiti eiusdem  
       <lb ed="#B" n="23"/>speciei quantuncumque maioris: cum ergo charitas viae continue augetur per additionem alicuius por- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tionis virtutis multotiens: sequitur ergo necessario quod charitas viae potest adaequari charitati pa- 
       <lb ed="#B" n="25"/>triae. Quia charitas viae continue potest augeri, patet ex parte charitatis, &amp; ex parte subiecti. Ex par- 
       <lb ed="#B" n="26"/>te charitatis: quia super illud Phil. iii. Ad ea quae priora sunt extendens meipsum. dicit glo. Ad po 
       <lb ed="#B" n="27"/>tiora extensus est, vt semper proficiat in melius. i. ad futura merita: a quibus si cessaret est perderet 
       <lb ed="#B" n="28"/>praeterita. Similiter ex parte subiecti: quia dicit glos. ibidem. Extende sinum, vel sacci, vel vtris, vel alicuius rei 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; extendendo facis capaciorem. Sic si desiderando extendis animum, extendendo facis capaciorem. Quia si 
       <lb ed="#B" n="30"/>forte tanta sit charitas patriae vt charitas hic habita quantuncumque magna fit &amp; quantuncumque augeatur:  
       <lb ed="#B" n="31"/>vt nullius viatoris puri charitas ei adaequetur: nec adaequata vnquam fuerit, neque vnquam adaequabitur:  
       <lb ed="#B" n="32"/>vt secundum hoc intelligatur illud euangelii. Qui minor est in regno caelorum maior est illo. scilicet 
       <lb ed="#B" n="33"/>loanne Baptista. de quo dixit Christus. Inter natos mulierum &amp;c. hoc non impedit quin quantum est 
       <lb ed="#B" n="34"/>ex parte charitatis recipiendae, &amp; ex parte subiecti recipientis, si in statu meriti perseueraret, ad tantum  
       <lb ed="#B" n="35"/>augmentum peruenire posset. Sed quod amplius est, non est omnino manifestum vtrum charitas patriae quo  
       <lb ed="#B" n="36"/>ad essentiae suae quiditatem aliquod augmentum recipiat super illud quod accepit in praesenti. Sed de hoc nihil 
       <lb ed="#B" n="37"/>ad propositam quaestionem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1609-d1e229">
       PER haec patet solutio ad obiecta.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>