<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 25</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 25</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="246-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e341">
       <head xml:id="n3av8a-d1e341-Hd1e96">Quaestio 25</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e341-d1e99">
        <lb ed="#B" n="46"/>CIrca secundum arguitur: quod recipientes siue in dono siue in eleemosyna ab illis qui ha  
       <lb ed="#B" n="47"/>bent bona sua partim bene, partim male acquisita: teneantur restituere recepta. 
       <lb ed="#B" n="48"/>quoniam isti non minus se habent in restituendo talia sibi donata, quam filii qui suc- 
       <lb ed="#B" n="49"/>cedunt in haereditate paterna. sed filii succedentes tenentur ad restitutionem quousque  
       <lb ed="#B" n="50"/>sint male acquisita. ergo &amp;c. Praeterea de quolibet istorum cui aliquid donatum  
       <lb ed="#B" n="51"/>est, dubium est an quicquid est donatum sit de alieno. sed in tali dubio restituen- 
       <lb ed="#B" n="52"/>dum est receptum: quia nullus debet se exponere dubio mortalis peccati. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="53"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e341-d1e119">
       IN contrarium est: quod omnes recipiunt de talibus aut in donum aut in eleemosynam: &amp; tamen nullus restituit: &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>non credendum est quod omnes immemores sint suae salutis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e341-d1e124">
       NON est hic quaestio depeccato cu 
       <!--532.xml-->
       <pb ed="#B" n="246-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>piditatis in doni aut eleemosynae perceptione ex parte recipientis, sed solum si pie suscipiatur: vt quan-  
       <lb ed="#B" n="2"/>tum est ex parte recipientis non peccaret in recipiendo: si certum non esset de alieno. Aut cum 
       <lb ed="#B" n="3"/>illud de quo datur sit partim bene acquisitum partim male: puta si habeat. c. in bonis, &amp;. x. ex illis 
       <lb ed="#B" n="4"/>male sunt acquisita: an qui ab illo recipiat in donum vel in eleemosynam aliquid, puta x. teneatur 
       <lb ed="#B" n="5"/>totum receptum restituere: an quotam aliquam. Nec potest hic aliqua vna &amp; absoluta determi 
       <lb ed="#B" n="6"/>natione responderi, secundum quod responsum est in praecedenti quaestione: eo quod in hoc facto nihil 
       <lb ed="#B" n="7"/>potest esse regulare ex genere facti sicut ibi. Non enim ex genere facti est illicitum tenere &amp; non re 
       <lb ed="#B" n="8"/>stituere datum: sicut ex genere facti illicitum est detinere &amp; non restituere male ablatum. Vnde si 
       <lb ed="#B" n="9"/>datum oporteat restituere, hoc solum contingit ex circunstantia ex parte dantis vel recipientis vel ipsius 
       <lb ed="#B" n="10"/>dati. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e341-d1e153">
       SED quantum pertinet ad praesentem quaestionem, hoc solum inspiciendum est ex parte da 
       <lb ed="#B" n="11"/>ti: quia quaestio habet bene locum suum extantibus omnibus conditionibus bonis quibus licitum  
       <lb ed="#B" n="12"/>est recipere, &amp; ex parte dantis, &amp; ex parte recipientis. Vt igitur inspiciamus quid sentiendum est 
       <lb ed="#B" n="13"/>de quaestione: distinguendo inuestigandae sunt circunstantiae ex parte talis dati: quibus secundum re 
       <lb ed="#B" n="14"/>ctae rationis iudicium poterit apparere an licitum sit tale datum detinere, seu illicitum: vt opor- 
       <lb ed="#B" n="15"/>teat ipsum restituere. Distinguendo igitur dicimus quod in bonis talis datoris aut male acquisi- 
       <lb ed="#B" n="16"/>tum separatum est a bene acquisito: &amp; bene nouit dans quid sit de bene acquisito &amp; quid sit de 
       <lb ed="#B" n="17"/>male acquisito: aliter enim sibi essent quasi indistincta bona: aut ambo sunt indistincta, &amp; dans 
       <lb ed="#B" n="18"/>non nouit quid pertineat ad vnum, &amp; quid ad alterum. Si primo modo, aut ergo dat de eo quod  
       <lb ed="#B" n="19"/>nouit esse bene acquisitum: aut de eo quod nouit esse male acquisitum. Si primo modo, aut hoc 
       <lb ed="#B" n="20"/>innotescit recipienti, aut non. Si primo modo de istis duobus vltimis, est tunc subdistinguen- 
       <lb ed="#B" n="21"/>dum, vt iam distinguetur quando bona non sunt distincta, &amp; non dat simul totum: sed vni pri- 
       <lb ed="#B" n="22"/>mo. Si secundo modo: tunc subdistinguendum est sicut quando non sunt bona distincta: vt iam se- 
       <lb ed="#B" n="23"/>quetur: quia cum ignorat recipiens quid sit de bono: perinde est ei acsi illa bona omnino essent indi-  
       <lb ed="#B" n="24"/>stincta. Si autem bona illa sunt distincta: &amp; dans bene nouit quod illud quod dat pertineat ad male ac 
       <lb ed="#B" n="25"/>quisitum: tunc vt prius, aut illud innotescit recipienti, aut non. Si primo modo: dico quod simpli- 
       <lb ed="#B" n="26"/>citer tenetur ad restituendum: quia ille nuilum omnino habuit ius dandi siue alienandi illud, ma-  
       <lb ed="#B" n="27"/>xime si sit de talibus bonis quae debent restitui in eodem secundum numerum, vt est liber aut scy 
       <lb ed="#B" n="28"/>phous. Si enim sit de talibus bonis quae possint restitui in alio secundum numerum, vt est pecunia:  
       <lb ed="#B" n="29"/>tunc subdistinguo. Aut enim dans intendit se manere obligatum in suis bonis bene acquisitis ad il- 
       <lb ed="#B" n="30"/>lius dati restitutionem. Et tunc iterum distinguendum est sicut quando bona sunt indistincta, &amp; 
       <lb ed="#B" n="31"/>non dat simul totum: sed vni primo vt iam distinguetur. Aut non intendit pro illo dato manere 
       <lb ed="#B" n="32"/>obligatus in suo bene acquisito: sed potius intendit illum cui dat obligare cum illo dato: quemad  
       <lb ed="#B" n="33"/>modum ipse obligatus est. In isto casu dico quod simpliciter tenetur ad restitutionem: eo quod in tali casu 
       <lb ed="#B" n="34"/>res transit cum suo onere: maxime cum hoc intendit donans. Si vero bona praedicta sunt indistincta, aut dans 
       <lb ed="#B" n="35"/>non nouit distinctionem vnius eorum ab altero: tunc subdistinguo. Aut enim dat successiue plu- 
       <lb ed="#B" n="36"/>ribus in vita sua vni post alterum: aut dat totum simul, siue in testamento, siue donatione inter 
       <lb ed="#B" n="37"/>viuos. Et in isto secundo modo aut dat torum vni, &amp; manifestum est quod iste recipiens tenetur ad resti- 
       <lb ed="#B" n="38"/>tutionem sicut dans: quia res transit cum suo onere: aut dat per partes pluribus. Et in isto distin-  
       <lb ed="#B" n="39"/>guo: aut enim distinguit cui &amp; quantum intendat dare de bono, aut nihil distinguit. Si primo mo 
       <lb ed="#B" n="40"/>do: tunc pro quanto intendit dare de bono vsque ad summam illam quam habet de bono, dico quod non tene 
       <lb ed="#B" n="41"/>tur ad restitutionem qui illud recipit: quia in caeteris bonis intendit recipientes obligare ad re- 
       <lb ed="#B" n="42"/>stitutionem. ad minus enim hoc praesumendum est. Pro quanto vero quis recipit exhausta sum- 
       <lb ed="#B" n="43"/>ma boni: certum est quod ad restitutionem tenetur: dum tamen hoc innotescat recipientibus. Ali- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ter enim ipsis esset perinde ac si non distingueret. Si ergo nihil distinguit: tunc dicendum quod om 
       <lb ed="#B" n="45"/>nes simul sic obligat ad restitutionem quemadmodum ipse obligatus est. Quia aut intendit omnes 
       <lb ed="#B" n="46"/>obligare simul ad restitutionem sicut ipse obligatus est: aut est praesumendum quod hoc intendat si 
       <lb ed="#B" n="47"/>ue non. Et siue hoc praesumitur siue non: necesse est omnes simul in foro conscientiae sic obligatos 
       <lb ed="#B" n="48"/>esse ad restitutionis: sicut &amp; ipse manet. Et in hoc casu si vnus illorum vel plures restituant, alii 
       <lb ed="#B" n="49"/>sunt absoluti, &amp; non tenentur ad restitutionem: quia non est cui aliquid restituendum sit. Sed cre 
       <lb ed="#B" n="50"/>do quod restituentes habent actionem contra illos qui nihil restituunt: vt secundum recepti propor- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tionem eis refundant. alioquin quilibet eorum manet obligatus ad totum restituendum si summa 
       <lb ed="#B" n="52"/>recepti ad tantum se extendat. Si vero in vita sua dat successiue vni post alterum secundum quod ei pla 
       <lb ed="#B" n="53"/>cuerit: tunc subdistinguo ex parte eius cui dat aliquid, primo. Aut enim intendit illi dare de bono 
       <lb ed="#B" n="54"/>tantum: aut de malo tantum: aut dat ei simpliciter, nihil de hoc intendendo neque intentionem determinando.  
       <!--533.xml-->
       <pb ed="#B" n="246-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Si igitur intendat primo dare tantum de malo hoc est de debito inquo ipse dans alteri obligatur: aut  
       <lb ed="#B" n="2"/>de male acquisito, vt dictum est in quaestione: tunc datarius seu ille cui datur nihil recipit nisi onus 
       <lb ed="#B" n="3"/>restituendi si hoc intellexerit: et non tenetur recipere donum. Aut licet plus det: tamen intendat 
       <lb ed="#B" n="4"/>dare totum quod est de malo: tunc secundum iam dicta dicendum est quod talis debet se habere 
       <lb ed="#B" n="5"/>pro obligato in isto dono sicut erat ille qui dedit: dum tamen hoc ei innotescat. Aliter enim per- 
       <lb ed="#B" n="6"/>inde esset: ac si ille nihil determinate intenderet. Et sic in dicto casu semper tenebitur totum resti 
       <lb ed="#B" n="7"/>tuere illi cui restituendum est: nisi de residuo per illum qui ei dedit satisfiat, aut per illos ad quos bona 
       <lb ed="#B" n="8"/>residua deuenerunt. Et de portionibus receptis ab illis distinguendum est vt prius. Si vero in  
       <lb ed="#B" n="9"/>eo quod dat primo non determinat suam intentionem: aut solum intendat expresse dare de solo 
       <lb ed="#B" n="10"/>bono: aut ergo tantummodo dat illi: vt ipse de residuo possit decenter viuere secundum conditionem status 
       <lb ed="#B" n="11"/>sui &amp; etiam restituere totum. In isto casu dico quod iste non tenetur restituere: quia praesumendum 
       <lb ed="#B" n="12"/>est quod intendit manere obligatus pro toto &amp; illum non obligare: sed de bono tantum dare, etiam si non  
       <lb ed="#B" n="13"/>determinat suam intentionem. Aut vt de residuo tantum possit viuere decenter: sed non restituere: aut a 
       <lb ed="#B" n="14"/>vt de illo residuo nec possit viuere nec restituere. In istis duobus casibus dico quod tenetur restitue- 
       <lb ed="#B" n="15"/>re totum quod restituendum est si tantum recepit: quia non est praesumendum quin in istis casibus 
       <lb ed="#B" n="16"/>intendat datum transire cum onere: et potius ipsum velle detinere bene acquisitum, quam male. Aut 
       <lb ed="#B" n="17"/>vt in residuo manet, vnde possit tantum restituere: sed non viuere. Et in hoc casu distinguo: aut enim 
       <lb ed="#B" n="18"/>innotescit illi qui recepit quod dans se velit licite &amp; pro deo depauperare: tunc non tenetur restitue- 
       <lb ed="#B" n="19"/>re: quia praesumendum est quod dans de remanenti intendat restituere: et quod de bono voluit da-  
       <lb ed="#B" n="20"/>rei. Aut illud non innotescit recipienti. in hoc casu dico quod ad restitutionem tenetur vsque ad sum- 
       <lb ed="#B" n="21"/>mam restituendam si tantum recepit: quia non est praesumendum quod ille ad victum necessarium vo 
       <lb ed="#B" n="22"/>luit tantum tenere de malo: immo potius quod tantum de bono. Et ideo vel ex natura rei datae vel ex inten- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tione dantis iste ad restitutionem tenetur. Secundum has igitur distinctiones plures puto quod  
       <lb ed="#B" n="24"/>oportet ad istam quaestionem respondere. Et patet in quibus casibus oportet fieri restitutionem 
       <lb ed="#B" n="25"/>dati, &amp; in quibus nequaquam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e341-d1e310">
       PER iam dicta patent obiecta. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e341-d1e313">
       AD illud ergo quod primo argueba 
       <lb ed="#B" n="26"/>tur de liberis succedentibus patri si adeunt haereditatem paternam quod manent obligati ad resti- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tuenda omnia a parentibus male acquisita: Dicendum est quod verum est: Et hoc quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="28"/>obligantur illi quibus simul omnia bona donantur: vel in testamento vel donatione inter viuos. 
       <lb ed="#B" n="29"/>Siquidem de illis, &amp; de liberis succedentibus omnino est simile. de aliis vero nequaquamcuius causa 
       <lb ed="#B" n="30"/>patet ex determinatis. Ad secundum quo assumebatur quod de quolibet cui aliquid donatur de il 
       <lb ed="#B" n="31"/>lis bonis dubium est an ei detur de bono an de malo: Dicendum quod non est verum: immo in plu- 
       <lb ed="#B" n="32"/>ribus casibus certum est vel vere vel praesupposite, quod non datur ei nisi de bono: vt patere potest dis 
       <lb ed="#B" n="33"/>currendo per casus iam expositos. Quod autem dico de bono: intelligo de bene &amp; iuste acquisito: 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; similiter de malo pro male acquisito licet in se bonum sit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e341-d1e335">
       AD argumentum in oppositum: 
       <lb ed="#B" n="35"/>quo assumebatur quod omnes a talibus. i. a male acquisita possidentibus accipiunt aut in donum autem  
       <lb ed="#B" n="36"/>in eleemosynam: dicendum quod de nemine habente alicuius religionis aut sanctitatis speciem: prae 
       <lb ed="#B" n="37"/>sumendum est quod in aliquo casu nisi licito absque omni restitutione facienda accipiat a talibus quic-  
       <lb ed="#B" n="38"/>quam. sed qui accipiant aliter ipsi viderint quid faciant: non enim verisimile est eos licite recipere, led  
       <lb ed="#B" n="39"/>ad restitutionem teneri.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>