<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 26</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 26</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="501-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4991">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4991-Hd1e96">Quaestio 26</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4991-d1e99">
       <!--1043.xml-->
        <pb ed="#B" n="501-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>CIrca quartum arguitur quod voluntas possit actuari ab aliquo, &amp; tamen non determinari:  
       <lb ed="#B" n="2"/>ab illo: quia voluntas respectu eorum quae sunt ad finem, est. liberi arbitrii. ostensis er- 
       <lb ed="#B" n="3"/>go sibi duobus circa illud quod est ad finem, sese potest determinare ad vtrumlibet. sed osten- 
       <lb ed="#B" n="4"/>o sibi aliquo sub ratione boni vnica, ab illo necessario actuatur sicut a bono quod appre 
       <lb ed="#B" n="5"/>ditur sub ratione finis &amp; omnimoda ratione boni, ab alio ergo actuatur &amp; ab alio- 
       <lb ed="#B" n="6"/>determinatur. ergo &amp;c. Contra. idem est respectu alicuius ex se indeterminati ipsum  
       <lb ed="#B" n="7"/>actuare ad aliquid &amp; ipsum determinare ad illud, &amp; hoc siue formaliter siue effectiue. Forma enim in hoc 
       <lb ed="#B" n="8"/>quod actuat materiam, ipsam determinat. &amp; similiter agens. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4991-d1e123">
       DIco quod voluntas tripliciter comparatur ad  
       <lb ed="#B" n="9"/>actum volendi. Vno modo negatiue scilicet in eum non volendo, vbi negantur actus &amp; obiectum simul. Sic 
       <lb ed="#B" n="10"/>enim non vult ille qui nec voluntatem ad aliquid agendum habet nec etiam actum volendi. Alio modo positiuae scilicet in omnino 
       <lb ed="#B" n="11"/>volendo aliquid, vbi affirmantur actus &amp; obiectum simul. Sic enim vult ille qui habet voluntatem ad habendum aliquid de-  
       <lb ed="#B" n="12"/>terminate. Tertio modo priuatiue scilicet in partim volendo &amp; pertim nolendo, vbi affirmatur actus &amp; ne- 
       <lb ed="#B" n="13"/>gatur obiectum. Sic enim vult ille qui habet voluntatem ad non habendum aliquid determinate. Primo modo 
       <lb ed="#B" n="14"/>non vult aliquid dormiens. secundo modo vult vigilans esse beatus. tertio modo vult non esse miser. Et differunt 
       <lb ed="#B" n="15"/>ista tria breuiter, sicut non velle, &amp; velle, &amp; velle non siue nolle. Voluntas autem considerata vt primo 
       <lb ed="#B" n="16"/>modo comparatur ad actum volendi sic se habet ad illum vt potentiale quoddam, &amp; quasi per indifferentiam 
       <lb ed="#B" n="17"/>quantum est ex se vt comparetur ad actum secundo &amp; tertio modo iam dictis scilicet vel in volendo affirmatiue, vel 
       <lb ed="#B" n="18"/>n nolendo priuatiue. Qui enim nec est in actu volendi, nec est in actum nolendi, per indifferentiam se habet 
       <lb ed="#B" n="19"/>q aodammo ad velle &amp; ad nolle illud quod sibi proponi potest per intellectum, vt posset illud quantum est. 
       <lb ed="#B" n="20"/>ex se vel velle vel nolle. Sed vt circa dictam quaestionem primo recitemus sententias aliorum, sciendum est ali- 
       <lb ed="#B" n="21"/>quos dicere quod ad illa duo non se hent voluntas per indifferentiam quantum est ex parte mouentis &amp; facientis ipsam:  
       <lb ed="#B" n="22"/>exire de potentia in actum volendi aut nolendi, quia vt dicunt necesse est principium actus volunta- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tis esse ab intellectum, ita quod nisi intellectus fieret primo in actum, nunquam voluntas fieret in actum. Non enim vo 
       <lb ed="#B" n="24"/>litum est obiectum intellectus sicut intellectum est obiectum voluntatis. Oportet enim volitum primo esse 
       <lb ed="#B" n="25"/>intellectum, &amp; deinde volitum, sed non econuerso, quia intellectus quantum ad actum suum omnino primum cum va- 
       <lb ed="#B" n="26"/>dit de omnimoda potentia in actum, non est in potestate voluntatis quid nobis primum in mentem veniat &amp; mo 
       <lb ed="#B" n="27"/>ueat intellectum ad actum intelligendi, sed venit in mentem vt contingit vel a sensibili extra, vel 
       <lb ed="#B" n="28"/>a phantasmate quod aliis superfertur, vel ex consuetudine, vel ex complexione, vel ex alia aliqua  
       <lb ed="#B" n="29"/>causa. Postquam autem intellectus factus est in actu intelligendi, tunc primo reduci potest in actum tam 
       <lb ed="#B" n="30"/>volendi quam nolendi. Distinguendo tamen de volibili, quia volibile a voluntate, non potest esse nisi 
       <lb ed="#B" n="31"/>propositum per intellectum: intellectus autem in intelligendo proponit &amp; suum actum intelligen- 
       <lb ed="#B" n="32"/>di, &amp; ipsum obiectum intellectum: Dicunt ergo quod intellectus aliter voluntatem in actum volendi in 
       <lb ed="#B" n="33"/>tellectum intelligere, &amp; aliter in actum volendi obiectum quod intelligitur inducit. De primo enim dicunt quod quamquam  
       <lb ed="#B" n="34"/>voluntas quantum est ex se, ante omnem actum suum est indifferens ad actum volendi &amp; nolendi, tamen quantum  
       <lb ed="#B" n="35"/>est ex parte eius quod natum est ipsam facere in actum quam cito intellectus intelligit aliquid, statim ex necessi 
       <lb ed="#B" n="36"/>tate complacet voluntati in ipso actu intelligendi intellectus, &amp; de necessitate vult intellectum intelli 
       <lb ed="#B" n="37"/>gere illud quod primo intelligit. &amp; sic (ut dicunt) res apprhensa primo causat in voluntate, &amp; hoc ex neces 
       <lb ed="#B" n="38"/>sitate, volitionem considerationis siue intellectionis. Et talem volitionem causari ab intellectu in volunta 
       <lb ed="#B" n="39"/>te, appellant aliqui actiuare siue actuare voluntatem: quia hoc facit eam de volente in potentia volem 
       <lb ed="#B" n="40"/>tem in actum. Alii autem respicientes ad voluntatis indeterminationem praedictam appellant hoc determi 
       <lb ed="#B" n="41"/>nare voluntatem, &amp; ambo concordant in hoc: quod sic velle primo secundum actum non est a volun- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tate, neque a libero arbitrio voluntatis, quia primi dicunt quod voluntas non est liberi arbitrii quo ad actua 
       <lb ed="#B" n="43"/>tionem: alii autem dicunt quod non est liberi arbitrii quo ad actus determinationem: &amp; idipsum quod illi ap 
       <lb ed="#B" n="44"/>pellant actuationem, alii appellant actus determinationem. Sed qui illorum magis proprie loquum 
       <lb ed="#B" n="45"/>tur: Dico quod primi: qui hoc appellant voluntatis actuationem, quia licet voluntas ex se sit ab initio 
       <lb ed="#B" n="46"/>quasi indifferens ad velle &amp; ad nolle: proprie tamen secundum vtrosque non debet dici indifferens ad  
       <lb ed="#B" n="47"/>volendum &amp; non volendum in comparatione ad actum considerationis siue intellectionis, quia. vt 
       <lb ed="#B" n="48"/>dictum est sm illos res primo apprehensa quaecunque sit illa &amp; sub quacunque ratione apprehendatur, ex 
       <lb ed="#B" n="49"/>necessitate primo causat in voluntate volitionem considerationis. &amp; sic non est indifferentia ex parte actiui: nec 
       <lb ed="#B" n="50"/>etiam ex parte passiui, quare nec sm illos est proprie determinatio actus, vbi non est proprie indifferentia ad  
       <lb ed="#B" n="51"/>diuersos actus. Est autem actuatio pm illos, proprie, quia sm eos per actionem intellectus, proprie voluntas reducitur de 
       <lb ed="#B" n="52"/>potentia ad actum. De volendo autem obiectum distinguunt, quia aut illud est finis sub omni ratione boni: aut aliquid quod est 
       <lb ed="#B" n="53"/>ad finem. Afine autem apprhenso sub ratione omnis boni dicunt voluntatem actuari &amp; necessitari ad actum volendi. &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>ion respectu illius vt prius magl, proprie accipitur hic nomen actuationis quam nomen deturminationis. Deiis autem quae sunt 
       <lb ed="#B" n="55"/>ad finem distinguunt, dicendo quod cum voluntas est actuata vt velit intellectum intelligere id quod est ad finem siue id  
       <!--1044.xml-->
       <pb ed="#B" n="502-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quod non est finis, nec se habens sub ratione omnis boni, aut intellectus intelligit id sub vna ratione siue boe 
       <lb ed="#B" n="2"/>ni siue mali, puta fornicationem sub ratione delectabilis tantum: aut sub ratione deordinati tantum, aut in  
       <lb ed="#B" n="3"/>telligit ipsum bifurcatum, &amp; sub duplici ratione: puta fornicationem sub ratione delectabilis inor-  
       <lb ed="#B" n="4"/>dinati. Si primo modo, dicunt quod voluntas statim ab obiecto actuatur: sed non necessitatur nisi vt velit il 
       <lb ed="#B" n="5"/>lud secundum rationem illius determinationis. Si enim consideratio sit determinata ad bonum tantum, tunc 
       <lb ed="#B" n="6"/>necessitatur vt velit bonum: &amp; si sit determinata ad malum tantum, necessitatur vt velit malum, puta 
       <lb ed="#B" n="7"/>si intelligit fornicationem sub ratione delectabilis tantum, de necessitate vult fornicari. Si vero sub ratio- 
       <lb ed="#B" n="8"/>ne deordinati tantum: de necessitate vult non fornicari: quia voluntas nihil potest respuere nisi sub ratio- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ne mali, nec velle nisi sub ratione boni. Voluntas autem licet sic ad hoc de necessitate actuetur: non  
       <lb ed="#B" n="10"/>tamen vt dicunt ab eo quod non est finis sub ratione omnis boni necessitatur: sic vt oporteat ipsam persistere 
       <lb ed="#B" n="11"/>in actu volendi vel nolendi, quomodo necessario actuatur ab obiecto, sicut necessitatur volendo finem 
       <lb ed="#B" n="12"/>quia a volendo illum non potest se retrahere. Vt enim dicunt agens &amp; patiens in naturalibus con 
       <lb ed="#B" n="13"/>parantur inter se tripliciter: quia agens ipsum patiens actuat faciendo ipsum sm actum quale est 
       <lb ed="#B" n="14"/>agens, &amp; necessitatur: quia agente approximato patienti agens necesse habet agere &amp; patiens pati 
       <lb ed="#B" n="15"/>sic quod oporteat ipsum persistere in dispositione quam ei imprimit agens. Similiter agens patiens violentat 
       <lb ed="#B" n="16"/>quia spoliat ipsum a dispositione quam habet in se contratiam illi dispositioni quam nititur ei imprime 
       <lb ed="#B" n="17"/>re agens. Ex parte autem voluntatis dicunt quod a fine ad quem se habet sub omni ratione boni, actua- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tur &amp; necessitatur simul: ab his autem quae sunt ad finem, &amp; quae comprehenduntur non sub omni ratione 
       <lb ed="#B" n="19"/>boni, actuatur quando comprehenditur sub vna ratione tantum: a nullo autem potest violentari, Quia igitur 
       <lb ed="#B" n="20"/>(vt dicunt) voluntas eo quod non necessitatur ab eis quae sunt ad finem, habet in potestate suaelibertatis ar-  
       <lb ed="#B" n="21"/>bitrii vt possit persistere in illa actuatione siue actu volendi aut nolendi illud a quo est actuata, aut 
       <lb ed="#B" n="22"/>potest se ab illis retrahere: &amp; sic ipsa voluntas ex se vere indeterminata est ad velle persistere vel non 
       <lb ed="#B" n="23"/>persistere in illis, &amp; quia in hoc non potest determinari ab obiecto quod non est finis sub omni ratione  
       <lb ed="#B" n="24"/>boni: oportet ergo quod voluntas in hoc seipsam determinet suo libero arbitrio. Et hanc determinationem 
       <lb ed="#B" n="25"/>aliqui consueuerunt appellare exercitium actus solummodo. Talem determinationem siue exercitium 
       <lb ed="#B" n="26"/>actus dicunt esse in libero arbitrio voluntatis: non autem ipsam actuationem quae praecedit necessario 
       <lb ed="#B" n="27"/>istam determinationem. &amp; sic dicunt actuationem voluntatis esse ab obiecto naturali necessitate: &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>nullo modo a libertate arbitrii in voluntate. Determinationem autem siue exercitium actus dicunt 
       <lb ed="#B" n="29"/>esse a libero arbitrio voluntatis, &amp; respectu illius solummodo voluntatem esse liberi arbitrii. Si ve- 
       <lb ed="#B" n="30"/>ro intellectus intelligit id quod non est finis secundum rationem omnis boni sub duplici ratione, scili 
       <lb ed="#B" n="31"/>cet bifurcata, puta fornicationem sub ratione delectabilis inordinati: vel potionem sub ratione sa- 
       <lb ed="#B" n="32"/>natiui amari, dicunt quod in libertate arbitrii voluntatis est vt possit se determinare ad hoc vt velit in  
       <lb ed="#B" n="33"/>tellectum persistere in consideratione illius bifurcata, siue sub vtraque ratione, aut omnino desistere 
       <lb ed="#B" n="34"/>ab illius consideratione, vt secundum rationem neutram ipsum consideret, vel vt sistat in considera 
       <lb ed="#B" n="35"/>tione illius sub altera ratione tantum: &amp; desistat a consideratione eius sub alia, vel vt non sistat aequaliter 
       <lb ed="#B" n="36"/>sub vtraque, sed magis in consideratione illius sub vna ratione quam sub altera. Et in omnibus istis neces 
       <lb ed="#B" n="37"/>se est intellectum sequi determinationem voluntatis quamdiu ipsa vult stare in sua determinatione, quam 
       <lb ed="#B" n="38"/>diu enim voluntas vult, stat intellectus in bifurcata consideratione. quia quamdiu vult voluntas intel- 
       <lb ed="#B" n="39"/>lectum de vtroque considerare: &amp; quamdiu stat intellectus in consideratione de vtroque aequaliter: dicunt quod  
       <lb ed="#B" n="40"/>per neutrum potest actuari voluntas vt vnum illorum velit &amp; alterum respuat: nec est in voluntate vt quo ad alte 
       <lb ed="#B" n="41"/>rum illorum fiat in actu volendi illud. sed cum vult intellectum considerare de altero tantum vel magis de illo quam de 
       <lb ed="#B" n="42"/>reliquo, tunc necesse est ipsam actuari ab illo quod solum intellectus considerat aut magis, puta cum vult 
       <lb ed="#B" n="43"/>intellectum solum vel multo magis cogitare de fornicatione sub ratione delectabilis, quia in obiecto non 
       <lb ed="#B" n="44"/>hent voluntas retrahens, allicitur a delectabili, &amp; causatur in ea volitio fornicationis: &amp; econtra, cum 
       <lb ed="#B" n="45"/>vult intellectum solum vel magis cogitare de fornicatione sub ratione deordinati, quia in obiecto non habet 
       <lb ed="#B" n="46"/>voluntas alliciens, abominatur fornicationem, &amp; causatur in ea nolitio fornicationis. &amp; sic in volendo vel no 
       <lb ed="#B" n="47"/>lendo voluntas ab obiecto actuatur, quia volitio causatur in voluntate a bono apprehenso, &amp; nolitio a malo ap 
       <lb ed="#B" n="48"/>prehenso, ita quod secundum hunc modum bonum vel malum apprehensum actuat voluntatem. &amp; sic suum actuari isto 
       <lb ed="#B" n="49"/>modo nec est a voluntate, nec a libero arbitrio eius, quia super ipsum voluntas non habet dominium nisi per accidens 
       <lb ed="#B" n="50"/>per hom. scilicet quod posset se non determinasse ad hoc quod voluit intellectum solum vel magis considerare fornicationem 
       <lb ed="#B" n="51"/>sub ratione delectabilis. Nisi enim prius determinasset se velle intellectum considerare de fornicatione subrato 
       <lb ed="#B" n="52"/>ne sola delectabilis vel magis, sed desistere a consideratione eius sub ratione fornicationis, fornicatio non po 
       <lb ed="#B" n="53"/>tuisset voluntatem actuasse actu volendi fornicationem, nec causare volitionem sui in illa. Dicunt ergo isti quod 
       <lb ed="#B" n="54"/>voluntas quo ad determinationem actus, quam alii appellant quo ad exercitium actus, quia seipsam per  
       <!--1045.xml-->
       <pb ed="#B" n="502-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>liberum arbitrium determinat &amp; exercitat. secundum dictum modum bene dicitur mouere seipsam, quia  
       <lb ed="#B" n="2"/>potest seipsam ad actum volendi dicto modo determinare in volendo. Quo autem ad actuationem quam alii 
       <lb ed="#B" n="3"/>appellant determinationem, nullo modo potest mouere seipsam: quia non potest seipsam actuare nisi 
       <lb ed="#B" n="4"/>per accidens: quia scilicet potuit facere &amp; non facere illud quo facto voluntas actuatur, vt est ab obiecto 
       <lb ed="#B" n="5"/>in quo faciendo &amp; determinando seipsam mouet. &amp; hoc etiam per accidens scilicet per hoc quod est mota ab  
       <lb ed="#B" n="6"/>alio. Antequam enim voluntas fuerit in actum &amp; actuata per obiectum secundum aliquem praedictorum modorum, nullo modo 
       <lb ed="#B" n="7"/>pont se determinare sm aliquem praedictorum determinandi modorum. Quemadmodum. n. intellectus factus in  
       <lb ed="#B" n="8"/>actu per principia mouet seipsum ad conclusiones, sed hoc mouendo voluntatem primo per boni- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tatem principiorum a qua mouetur ad conclusiones: sic voluntas facta in actu per finem mouet seipsam 
       <lb ed="#B" n="10"/>ad ea quae sunt ad finem, sed hoc mouendo intellectum ad considerationem alicuius sm vnam rationem qua est ad finem 
       <lb ed="#B" n="11"/>a quo mouetur ad volendum id quod est ad finem. Vt autem dicunt voluntas, quia ex se ad actum volendi est solummo in  
       <lb ed="#B" n="12"/>potentia, inquantum est solum in potentia non determinat seipsam, sed solum inquantum est prius 
       <lb ed="#B" n="13"/>facta in actu quo actuatur primo. in actu autem quo actuatur secundo seipsam non facit in actum fra se- 
       <lb ed="#B" n="14"/>ipsam, sed secundum aliud vt dictum est. Si enim aliquid in seipso secundum seipsum causaret actua 
       <lb ed="#B" n="15"/>tionem, tunc idem secundum idem esset actus &amp; potentia, siue in potentia &amp; in actum, quod est impos- 
       <lb ed="#B" n="16"/>sibile ex rerum natura, vt secundum hoc voluntas non exeat in actum aliquem volendi siue mouen- 
       <lb ed="#B" n="17"/>di seipsam, vt per seipsam solum dicatur mouere seipsam: sed si exit in actum per seipsam, &amp; dicitur mo- 
       <lb ed="#B" n="18"/>uere seipsam: hoc non est nisi cum hoc per aliquam dispositionem aliam existentem in ea, quemadmodum ali 
       <lb ed="#B" n="19"/>qui volunt: sm quod voluntas mouet se per quasdam affectiones suas. Ad cuius intellectum, quomodo 
       <lb ed="#B" n="20"/>scilicet hoc veritatem hatrne poterit, &amp; quomodo non, est aduertendum circa hoc aliquid ex parte ipsius actus 
       <lb ed="#B" n="21"/>volendi eliciti a voluntate, &amp; aliquid ex parte ipsius voluntatis, a qua elicitur. Ex parte siquidem actus volem 
       <lb ed="#B" n="22"/>di est aduertendum, quod vnus actus volendi potest comparari ad alium dupliciter. Vno modo penes ordinem 
       <lb ed="#B" n="23"/>prioris &amp; posterioris. alio modo penes gradum superioris &amp; inferioris. Primo modo comparantur in-  
       <lb ed="#B" n="24"/>ter se actus volendi finem, &amp; actus volendi illud quod est ad finem. Secundo modo comparantur inter se actus volendi modo  
       <lb ed="#B" n="25"/>naturali aliquod volibile: &amp; actus idem volendi modo supnaturali. Ex parte autem voluntatis est aduertendum quod cir 
       <lb ed="#B" n="26"/>ca eam est considerare aliquid vt quo habent elici actus volendi simpliciter: &amp; aliquid vt quo habet facimiliter elici actus volem 
       <lb ed="#B" n="27"/>di. Primo dictorum modorum comparando actus, voluntas non exit in actum volendi id quod est ad fi 
       <lb ed="#B" n="28"/>nem nisi per aliquam dispositionem existentem in ea prius, scilicet per actum volendi finem praece 
       <lb ed="#B" n="29"/>dentem in ea. sed hoc non vt per illud quod est causa propter quam sic: sed solummodo vt per illud quod est 
       <lb ed="#B" n="30"/>causa sine qua non.: Sicut enim voluntas praesupposito in cognitione bono quod est finis vult illud vt 
       <lb ed="#B" n="31"/>per causam sine qua non, sic &amp; praesupposito actu volendi bonum quod est finis, vult bonum quod est 
       <lb ed="#B" n="32"/>ad finem vt per causam sine qua non: sed vtrobique seipsa vt causa propter quam sic, sine aliqua alia 
       <lb ed="#B" n="33"/>dispositione existente in ea, vult &amp; finem et ea quae sunt ad finem. Secundo autem modo comparando actus, 
       <lb ed="#B" n="34"/>voluntas non exit ad actum volendi modo supernaturali aliquod volibile supernaturale, nisi per aliquam  
       <lb ed="#B" n="35"/>dispositionem existentem in ea: quae est aptitudo quaedam in instrumento quod est voluntas ad eliciendum  
       <lb ed="#B" n="36"/>actum volendi talem. Et est illa aptitudo habitus aliquis supernaturalis eleuans potentiam vt possit 
       <lb ed="#B" n="37"/>actum illum elicere &amp; disponens eandem ad faciliter eliciendum illud, puta habitus iustitiae in-  
       <lb ed="#B" n="38"/>quantum est donum dei quo potest voluntas elicere actum volendi iusta facere meritorie, &amp; volem 
       <lb ed="#B" n="39"/>di beatitudinem qualem sperant iusti. quem quidem actum ex se solo in puris naturalibus existens 
       <lb ed="#B" n="40"/>ne inchoare quidem posset omnino. Ad actum autem volendi aliquod volibile naturale modo na 
       <lb ed="#B" n="41"/>turali faciliter, adhuc non posset exire voluntas nisi per aliquam dispositionem existentem in ea: cu 
       <lb ed="#B" n="42"/>iusmodi est aliqua aptitudo ad eliciendum actum volendi in instrumento quod est voluntas, quam apti 
       <lb ed="#B" n="43"/>tudinem Anseliuas in fine de concordia praedestinationis &amp; gratiae &amp; liberi arbitrii, appellat affectionem. vbi di  
       <lb ed="#B" n="44"/>stinguit inter instrumentum quod est voluntas, &amp; huiusmodi affectionem &amp; actum volendi eius, quem ap- 
       <lb ed="#B" n="45"/>pellat vsum, dicens sic. Sicut habemus in corpore membra, &amp; quique sensus singula ad suos vsus apta 
       <lb ed="#B" n="46"/>quibus quasi instrumentis vtimur, vt sunt manus aptae ad capiendum, pedes ad ambulandum, 
       <lb ed="#B" n="47"/>lingua ad loquendum, visus ad videndum: ita &amp; anima habet in se quasdam vires quibus vtimur 
       <lb ed="#B" n="48"/>vt instrumentis ad vsus congruos. Est namque ratio in anima qua sicut suo instrumento vtitur ad ratioci 
       <lb ed="#B" n="49"/>nandum: &amp; voluntas qua vtitur ad volendum. Quoniam ergo singula instrumenta habent &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="50"/>quod sunt, et aptitudines suas, &amp; suos vsus, discernamus in voluntate instrumentum &amp; aptitudinem eius &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>vsum eius, quas aptitudines in voluntate possumus nominare affectiones. Affectum quippe est instru 
       <lb ed="#B" n="52"/>mentum volendi suis aptitudinibus. Et est ista aptitudo in voluntate nihil aliud quam pronitas quae-  
       <lb ed="#B" n="53"/>dam qua inclinatur ad aliquid volendum: qua faciliter potest exire in actum volendi illud. Vnde  
       <lb ed="#B" n="54"/>vt continue adiungit Ansel. dicitur hominis anima cum vehementer vult aliquid affectata esse ad  
       <!--1046.xml-->
       <pb ed="#B" n="503-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>volendum illud vel affectuose velle. &amp; infra. Affectio autem huiusmodi instrumenti est qua sic afficitur huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="2"/>instrumentum ad volendum aliquid, etiam quando illud non cogitat: vt si venit in memotiam, aut 
       <lb ed="#B" n="3"/>statim: aut suo tempore illud velit. Sed est aduertendum quod talis affectio siue aptitudo voluntatis 
       <lb ed="#B" n="4"/>duplex est, quaedam naturalis naturae indita, quaedam vero est naturae superacquisita. Aptitudo pri 
       <lb ed="#B" n="5"/>ma nihil reale addit supra naturam: sed solummodo respectum &amp; modum quo ordinatur ad actum 
       <lb ed="#B" n="6"/>volendi aliquid, sicut nec aptitudo ad videndum lucem aut colorem, aliquid reale addit supra na- 
       <lb ed="#B" n="7"/>turam visus. &amp; per talem aptitudinem siue affectionem voluntas ordinatur ad illud quod naturali- 
       <lb ed="#B" n="8"/>ter &amp; immutabiliter vult, cum ei praesentatur per intellectum. Vnde &amp; per se in puris naturalibus exi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>stens potest exire in actum volendi illud absque omni alia dispositione existente in illa. Tali autem affe 
       <lb ed="#B" n="10"/>ctione vult voluntas salutem statim. de qua dicit ibidem Anseliu. Sic est instrumentum volendi affectum ad  
       <lb ed="#B" n="11"/>volendum salutem, etiam quando illam non cogitat, vt mox cum venit in memoriam statim eam 
       <lb ed="#B" n="12"/>velit. Tali etiam aptitudine naturali voluntas pronior est, quantum est de sua natura, ad volendum 
       <lb ed="#B" n="13"/>bonum virtutis, quod est bonum simpliciter: quam delectabile in malo vitii, quod est bonum vt nunc, licet 
       <lb ed="#B" n="14"/>ex corruptione vitiosa originali vel actuali pronior sit ad bonum, vt nunc. dicente ibidem Ansel. Inuestigam 
       <lb ed="#B" n="15"/>dum est, vnde tam prona sit ad malum ista voluntas. Non enim credendum est talem illam deum 
       <lb ed="#B" n="16"/>fecisse &amp;c. Vbi dictam causam exprimit, sicut patere potest intuenti: vt de causa ipsius. Aptitudo 
       <lb ed="#B" n="17"/>autem secunda addit supra naturam voluntatis habitum virtutis, quo inclinatur ad bonum virtu- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tis actum, in cuius actum tali promptitudine non posset exire per seipsam voluntas, quali exit in  
       <lb ed="#B" n="19"/>ipsum cum habitu virtutis. Potest tamen sola aptitudine naturali per seipsam in actum virtutis 
       <lb ed="#B" n="20"/>imperfectum, generatiuum habitus, absque omni dispositione existente in ea, &amp; etiam cum maiori 
       <lb ed="#B" n="21"/>promptitudine quam in actum vitii, potest exire in illum simpliciter absque omni alia dispositione existen- 
       <lb ed="#B" n="22"/>te in ea. Vnde de tali aptitudine siue affectione respectu actus meritorii ex virtute gratuita, dicit 
       <lb ed="#B" n="23"/>Ansel. Sanctus homo asseritur etiam cum dormit, &amp; non cogitat indesinenter habere voluntatem 
       <lb ed="#B" n="24"/>iuste viuendi. Et non aliud dicimus voluntatem quam illam affectionem instrumenti qua vult iuste viuere. 
       <lb ed="#B" n="25"/>secundum quod etiam vtrunque modum aptitudinis declarat post pauca subdens. Sicut visus plures 
       <lb ed="#B" n="26"/>habet aptitudines, scilicet ad videndum lucem: &amp; per lucem ad videndum figuras, ad videndum  
       <lb ed="#B" n="27"/>colores: ita instrumentum volendi duas habet aptitudines quas voco affectiones: quarum vna est ad  
       <lb ed="#B" n="28"/>volendum commoditatem: altera ad volendum rectitudinem: nempe nihil vult voluntas, quae est in  
       <lb ed="#B" n="29"/>strumentum, nisi aut commoditatem aut rectitudinem, quicquid enim aliud vult, aut propter con- 
       <lb ed="#B" n="30"/>moditatem aut propter rectitudinem vult. Et ad has etiam si fallitur, putat se referre quod vult. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Per affectionem quidem quae est ad volendum commoditatem semper vult homo beatitudinem &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>beatus esse: per illam vero quae est ad volendum rectitudinem, vult rectitudinem &amp; rectus. i. iustus 
       <lb ed="#B" n="33"/>esse. Propter conmoditatem autem vult aliquid, vt cum vult arare vel laborare vt habeat vnde tu- 
       <lb ed="#B" n="34"/>eatur vitam &amp; salutem, quae iudicat esse commoda. Propter vero rectitudinem vult: vt cum vult 
       <lb ed="#B" n="35"/>discere, vt sciat recte id est iuste, viuere. Et per hoc plane insinuat quod prima aptitudo sit naturalis: secun 
       <lb ed="#B" n="36"/>da superacquisita naturae secundum dictum modum. Assignans autem differentiam inter has apti 
       <lb ed="#B" n="37"/>tudines duas siue affectiones, dicit sic. Illa quae est ad volendum commodum, inseparabilis est: illa ve 
       <lb ed="#B" n="38"/>ro quae est ad volendum rectitudinem separabilis. In hoc quoque differunt: quia illa quae est ad volendum conmodum, non 
       <lb ed="#B" n="39"/>est hoc quid ipsa vult: illa vero quae est ad volendum rectitudinem, rectitudo est. Nullus quippe vltra rectitudi- 
       <lb ed="#B" n="40"/>nem nisi rectitudinem habens, neque potest aliquis rectitudinem velle nisi rectitudine. Palam autem est eius volun- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tatis quae est instrumentum istam esse rectitudinem. Reuera est eius vt habitus suus. Et sic sicut in  
       <lb ed="#B" n="42"/>volendo rectitudinem rectitudo est, quia habet habitum rectitudinis, sic in volendo commodum 
       <lb ed="#B" n="43"/>non est illud: quia non necessario habet habitum ad volendum illud: sed sufficit ad illud sola apti- 
       <lb ed="#B" n="44"/>tudo naturalis ipsius voluntatis, quae voluntas etiam sola libertate arbitrii potest non solum in ve 
       <lb ed="#B" n="45"/>re conmodum per aptitudinem, sed etiam in apparens commodum contra illam aptitudinim: secun- 
       <lb ed="#B" n="46"/>dum quod dicit Anselius subdens post pauca. Illa voluntas quae est ad volendum commodum, non sem- 
       <lb ed="#B" n="47"/>per mala est: minus dicit &amp; plus significat. immo semper bona est stando in quadam generalitate com- 
       <lb ed="#B" n="48"/>modi, quia non est mala nisi commodum, quando determinatur ad materiam: in qua tantum habet ratio 
       <lb ed="#B" n="49"/>nem boni vt nunc, siue apparentis. Vnde subdit continue. Sed quando consentit carni concupiscen 
       <lb ed="#B" n="50"/>do aduersus spiritum, tunc supple mala est. Est autem aduertendum occasione illius quod Ansel 
       <lb ed="#B" n="51"/>mus dicit in fine, loquendo de voluntate quae est instrumentum, &amp; eius affectione: Illa (inquit) vult 
       <lb ed="#B" n="52"/>quae affectione sua vult. Vnde non absurde possumus dicere affectiones eius voluntatis quam in-  
       <lb ed="#B" n="53"/>strumentum animae dixi, quasi instrumenta eiusdem instrumenti, quia illa nihil nisi istis operatur. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Occasione illius dicti inquam aduertendum est, quod circa exitum actus voluntatis quae est instru- 
       <!--1047.xml-->
       <pb ed="#B" n="503-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>mentum animae, est considerare duo: scilicet &amp; ipsum exitum simpliciter: &amp; promptitudinem siue 
       <lb ed="#B" n="2"/>facilitatem exitus in eliciendo ipsum actum. Et quo ad hoc secundum &amp; ratione eius bene verum est quod volum 
       <lb ed="#B" n="3"/>tas nihil operatur nisi illis: quia promptitudinem in eliciendo actum volendi non dat voluntati nisi 
       <lb ed="#B" n="4"/>eius aptitudo. Nihilominus tamen aspiciendo ad primum solum voluntas vi sua naturali omnem actum 
       <lb ed="#B" n="5"/>volendi modo naturae congruenti per semet ipsam elicit vt causa propter quam sic, &amp; nihil aliud in ea su- 
       <lb ed="#B" n="6"/>pra pura naturalia existens requiritur nisi vt causa sine qua non. habitus enim politici non eliciunt 
       <lb ed="#B" n="7"/>actus simpliciter: sed solum coagunt voluntati: vt prompte &amp; faciliter perfectum actum eliciat. Di- 
       <lb ed="#B" n="8"/>co saltem quo ad habitus nostris actibus acquisitos. Et ratione eius quod sola voluntas elicit huiusmodi actum 
       <lb ed="#B" n="9"/>simpliciter, intelligo illud quod ibi dicit Anselmus: Voluntas (iquiens) istrumentum mouet omnia alia instru 
       <lb ed="#B" n="10"/>menta quibus sponte vtitur: &amp; quae sunt in nobis: vt manus &amp; lingua &amp; visus: &amp; quae sunt extra 
       <lb ed="#B" n="11"/>nos, vt stylus &amp; securis: &amp; facit omnes voluntarios motus: ipsa vero se suis affectionibus mouet. vn- 
       <lb ed="#B" n="12"/>de dici potest instrumentum seipsum mouens. Dico ergo descendendo ad quaestionem: quod secundum sen 
       <lb ed="#B" n="13"/>tentiam praedictorum assignantium differentiam inter actuationem &amp; determinationem quae consistit in eo quid  
       <lb ed="#B" n="14"/>alii appellant exercitium actus, proprie loquendo voluntas bene potest actuari &amp; tamen non determina 
       <lb ed="#B" n="15"/>ri: quia actuatio illa quam alii appellant determinationem, non est proprie determinatio actus, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="16"/>est. Sed secundum sententiam illorum omnino est aliud voluntatem determinari &amp; actuari, sicut secun 
       <lb ed="#B" n="17"/>dum sententiam aliorum omnino est aliud determinatio actus &amp; exercitium actus: secundum quorum sententiam 
       <lb ed="#B" n="18"/>non est aliud determinari quam quod illi appellant actuari: vt dictum est: &amp; secundum hoc non pont voluntas 
       <lb ed="#B" n="19"/>actuari &amp; non determinari. Sed talis diuersitas inter praedicta consistit in solo nomine de qua non est 
       <lb ed="#B" n="20"/>nobis curae. Sed quaestio nostra intendit an voluntas possit actuari &amp; non determinari: ex eo quod sint 
       <lb ed="#B" n="21"/>diuersa inter se secundum rem: an non. Et dico secundum quod alias determinaui circa determinationem 
       <lb ed="#B" n="22"/>actus &amp; exercitium eius: in quibus aliqui magnam ponunt differentiam: quod non differunt respectu vo- 
       <lb ed="#B" n="23"/>luntatis, eo quod ipsa vniformiter per liberum arbitrium se habet ad omnes actus volendi circa ea quae sunt 
       <lb ed="#B" n="24"/>ad finem, videlicet &amp; ad illos quos alii appellant determinationes, &amp; ad illos quos alii appellant exer 
       <lb ed="#B" n="25"/>citia. Consimiliter dico circa actuationem voluntatis &amp; determinationem eius, in quibus alii magnam 
       <lb ed="#B" n="26"/>ponunt differentiam: quod non differunt respectu voluntatis, eo quod vniformiter ipsa per liberum arbitrium se habet 
       <lb ed="#B" n="27"/>ad omnes actus volendi circa ea quae sunt ad finem, videlicet &amp; ad illos quos appellant actuationes: &amp; ad illos 
       <lb ed="#B" n="28"/>quos appellant determinationes. Quare cum secundum vtrosque non est distinctio inter illos modos actio 
       <lb ed="#B" n="29"/>num volendi nisi quia diuersimode voluntas se habet ad illos secundum dictum modum: Dico ergo quod  
       <lb ed="#B" n="30"/>ex parte rei nulla est differentia ex diuerso ordine &amp; modo se habendi ad voluntatem, inter volunta- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tis actuationem, determinationem, &amp; exercitium. Licet enim differenti modo se habet voluntas ad actum 
       <lb ed="#B" n="32"/>volendi finem, &amp; ea quae sunt ad finem: in hoc videlicet quod finem sub omni ratione boni apprehen- 
       <lb ed="#B" n="33"/>sum necesse habet velle, &amp; non potest ipsum non velle, nec diuerti ab illo, nec ab illis quae ipsum cir- 
       <lb ed="#B" n="34"/>cunstant: &amp; hoc etiam manente apprehensione talium: omne autem quod est ad finem apprehensum etiam manen- 
       <lb ed="#B" n="35"/>te apprehensione potest non velle, &amp; velle indifferenter: &amp; similiter ea quae illud circunstant: tamen ad finem 
       <lb ed="#B" n="36"/>sub omni ratione boni &amp; ad ea quae circunstant ipsum, nullo differenti modo se habet. Sicut enim finem ta 
       <lb ed="#B" n="37"/>lem apprehensum necesse est voluntatem velle: ita similiter necesse est ipsum velle intellectum intelligere fi 
       <lb ed="#B" n="38"/>nem &amp; persistere in actu intelligendi ipsum. Similiter ad ea quae sunt ad finem, &amp; ad ea quae circunstant illa, nullo dif- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ferenti modo se habet. Percurrendo igitur ad huius declarationem iam dicta ab aliis, &amp; impugnando ea 
       <lb ed="#B" n="40"/>quae in illis quo ad hoc nobis sunt contraria, caetera approbando tanquam bene dicta: Dico quod quamquam verum 
       <lb ed="#B" n="41"/>sit vt illi dicunt quod necesse est principium actus voluntatis esse ab intellectu vt supra: tamen cum hoc 
       <lb ed="#B" n="42"/>ad actum volendi &amp; nolendi &amp; finem &amp; ea quae circunstant ipsum, &amp; similiter ad ea quae sunt ad finem: &amp; quae  
       <lb ed="#B" n="43"/>circunstant illa, per indifferentiam se habet: &amp; quantum est ex parte sui &amp; quantum est ex parte cuiusque  
       <lb ed="#B" n="44"/>alterius. Quantum enim est ex parte ipsius voluntatis &amp; finis sub omni ratione boni: sicut etiam ne- 
       <lb ed="#B" n="45"/>cesse est ipsam velle finem, sic &amp; necesse est ipsam velle intellectum persistere in consideratione finis. Et sicut 
       <lb ed="#B" n="46"/>non est necesse ipsam velle intellectum persistere in consideratione eorum quae sunt ad finem secundum dictum modum  
       <lb ed="#B" n="47"/>sic nec est necesse ipsam velle etiam ab initio intellectum intelligere quod primo sibi occurrit: neque etiam ne- 
       <lb ed="#B" n="48"/>cesse est ipsam velle illud in cuius consideratione voluit intellectum persistere sub consideratione vnius ratio 
       <lb ed="#B" n="49"/>nis in ipso intellecto, immo statim illo oblato voluntati primo actu intelligendi potest velle intelle- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ctum non intelligere illud, sed cessare. Stante etiam intellectu ad voluntatis imperium in consideratione fornica 
       <lb ed="#B" n="51"/>tionis sub ratione delectabilis, libertate arbitrii potest voluntas illam nolle &amp; velle: &amp; sic in nullo ali 
       <lb ed="#B" n="52"/>ter intellectus inducit voluntatem in actum volendi intellectum intelligere vel simpliciter, vel sub quacumque ra- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tione, &amp; in actum volendi obiectum. vtrobique enim aequaliter est indifferens quantum est ex parte sua. Nec neces 
       <lb ed="#B" n="54"/>se est quod statim complaceat voluntati in primo actu intelligendi: &amp; sic non oportet quod in ipsa causetur volitio vo 
       <!--1048.xml-->
       <pb ed="#B" n="504-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>lendo intellectum intelligere. Et similiter praesentato aliquo sub duplici ratione, aequaliter voluntas potest se liber- 
       <lb ed="#B" n="2"/>tate arbitrii ad alterum determinare. Quid autem addunt: talem volitionem causari ab intellectu in volum 
       <lb ed="#B" n="3"/>tate &amp;c. Dico quod hoc falsum est, quoniam secundum quod saepe dixi, licet principium voluntatis sit ab intellectu, &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>volitio causetur a bono apprehenso, non tamen hoc est sicut ex causa propter quam sic: sed solummodo sicut ex 
       <lb ed="#B" n="5"/>causa sine qua non: quia vt a cauam propter quam sic, non mouetur voluntas ab aliquo ad actum volendi neque actua- 
       <lb ed="#B" n="6"/>tur nisi a seipsa. vt non solum dicamus voluntatem esse dominam supra suam actionem in quibusdam vt 
       <lb ed="#B" n="7"/>illi dicunt, sicut patebit in quaestione sequenti: sed in omnibus a principio vsque in finem, includendo omnes 
       <lb ed="#B" n="8"/>actus &amp; primos &amp; medios &amp; vltimos. licet ad finem sub omni ratione boni apprehensum, &amp; ea quae  
       <lb ed="#B" n="9"/>circunstant ipsum, moueatur tantum libere &amp; non libero arbitrio proprie loquendo: ad ea vero quae sunt ad finem 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; quae circunstant illum, libero arbitrio tantum, vt alias exposuimus. Quid autem ad confirmationem dicti sui arguunt 
       <lb ed="#B" n="11"/>ibidem: quod voluntas nihil pont velle nisi sub ratione boni, nec nolle siue respuere nisi sub ratione mali: Di- 
       <lb ed="#B" n="12"/>co quod verum est, non tamen oportet quod in isto velle vel non velle vel nolle ab alio moueatur quam a se, licet di-  
       <lb ed="#B" n="13"/>uersimode secundum quod est diuersa ratio boni. Si enim est ratio boni in aliquo omnium ode perfecta, vt est 
       <lb ed="#B" n="14"/>perfecta in bono quod in se habet omnem rationem boni, &amp; nullam rationem mali sibi coniunctam, qualis est in eo quod est 
       <lb ed="#B" n="15"/>finis simpliciter, in illo mouetur ex se libertate &amp; immutabili necessitate: licet non libero arbitrio. Si vero 
       <lb ed="#B" n="16"/>sit ratio boni in aliquo diminuta, cuiusmodi est ratio boni in omni eo quod est ad finem: vel coniuncta cum ratio 
       <lb ed="#B" n="17"/>ne mali, cuiusmodi est ratio delectabilis cum praesentatur in fornicatione cum ratione deordinati, in illo mouetur 
       <lb ed="#B" n="18"/>ex se libertate arbitrii: &amp; potest ab illo resilire non solum propter malum inordinationis sibi coniunctum: sed etiam  
       <lb ed="#B" n="19"/>propter suam imperfectionem, etiam si sola ratio boni comprehendatur. &amp; ideo quantuncumque alliciat si tamen alliciat aut 
       <lb ed="#B" n="20"/>inclinet quoquo modo, imperfecte tamen allicit ad necessitandum voluntatem aut actuandum. Sed quando multum 
       <lb ed="#B" n="21"/>allicit &amp; tepide voluntas contrarium eligit: tunc contingit de illa sicut de illo qui proiicit merces in ma 
       <lb ed="#B" n="22"/>re, quia vult &amp; non vult: sed magis vult quam non vult: &amp; cum in potestate eius sit proiicere &amp; non proii- 
       <lb ed="#B" n="23"/>cere, libertate arbitrii proiicit licet inducta timore procedente ex amore. Et non est omnino simile de mo 
       <lb ed="#B" n="24"/>uente in naturalibus &amp; de mouente in voluntariis. Actio enim in naturalibus est motio quaedam, &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>actus imperfectus: secundum quod huiusmodi: &amp; ideo quandoque transit in aliud vt in imperfectum. In voluntariis 
       <lb ed="#B" n="26"/>autem est operatio &amp; actus perfectus secundum quod huiusmodi: &amp; ideo manet in eo quid per ipsum perficitur. &amp; est dis 
       <lb ed="#B" n="27"/>positio imperfecti prius &amp; in potentia ad illam non sub contraria: sed solummo sub priuatiua dispositione: cui 
       <lb ed="#B" n="28"/>est coniuncta necessitas prosiliendi in actum si amoueatur prohibens: sicut in graui, vt alibi satis decla- 
       <lb ed="#B" n="29"/>rauimus. Et secundum modum ibi declaratum voluntas seipsam &amp; secundum seipsam actuat &amp; ducit de po 
       <lb ed="#B" n="30"/>tentia ad actum. Et quod assumunt: quod tunc idem esset potentia &amp; actus siue in potentia &amp; in actum: Dico quod cum di  
       <lb ed="#B" n="31"/>citur quod voluntas secundum seipsam, seipsam ducit in actum, siue causat in se actuationem: hoc dicitur per lir 
       <lb ed="#B" n="32"/>seipsam excludendo omne agens &amp; mouens quid est extra substantiam siue essentiam voluntatis differens se- 
       <lb ed="#B" n="33"/>cundum rem ab eius essentia &amp; habendo respectum ad essentiam actus educibilis ab ipso, modo naturali: non  
       <lb ed="#B" n="34"/>autem excludendo per hoc omnem alietatem inter rationem mouentis &amp; moti quod est intra naturam ipsius volun 
       <lb ed="#B" n="35"/>tatis, &amp; aspiciendo ad facilitatem educendi actum. Et hoc modo aspiciendo ad id quod est intra naturam volun 
       <lb ed="#B" n="36"/>tatis: ipsa voluntas in mouendo seipsam, non secundum idem est actus &amp; potentia siue in actum &amp; in potentia 
       <lb ed="#B" n="37"/>quia voluntas est actus siue in actu primo qui est esse, secundum vim quae sibi naturaliter est indita ad se mo 
       <lb ed="#B" n="38"/>uendum a creante, quemadmodum graue quiescens sursum per impedimentum est actu ens secundum for- 
       <lb ed="#B" n="39"/>mam grauitatis. Est autem voluntas potentia siue in potentia quo ad actum secundum qui est operari secundum id quid  
       <lb ed="#B" n="40"/>est aliquid potens velle &amp; perfici actu volendi: sicut contingit &amp; de graui. &amp; est voluntas in actu a crean- 
       <lb ed="#B" n="41"/>te virtualiter tale, quale est in potentia vt fiat formaliter tale. Et cum hoc nulla est differentia in dicen- 
       <lb ed="#B" n="42"/>do quod aliquid moueat seipsum, seipso solummodo &amp; per aliquid existens in ipso. aequaliter enim secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="43"/>sequitur quod idem secundum idem est in potentia &amp; in actum. Sicut enim voluntas secundum se non est formaliter in  
       <lb ed="#B" n="44"/>actu volendi: sic nec cum dicta affectione quam ponit Anseli. sed sufficit quod sit virtute tale aequaliter &amp; se 
       <lb ed="#B" n="45"/>cundum seipsam, &amp; cum dicta affectione: aut etiam cum aliquae motione alia praecedente in ipsa, quae non est volitio: aut 
       <lb ed="#B" n="46"/>etiam quae est volitio: sed alia ab illa ad quam est in potentia. Vnde etiam philosophi qui posuerunt quod nihil mouetur 
       <lb ed="#B" n="47"/>a seipso: sed quod omne quod mouetur, ab alio mouetur: sic etiam posuerunt quod mouens motum non mouet seipsum 
       <lb ed="#B" n="48"/>sed aliud a seipso, vt quod aer motus ab igne non vlterius alia motione moueat seipsum: sed solummodo ali 
       <lb ed="#B" n="49"/>ud a se puta aquam. Sic ergo voluntas seipsa per seipsam exit in actum volendi tam finem quam ea quae sunt ad fi 
       <lb ed="#B" n="50"/>nem absque omni alia dispositione seu motione existente seu praecedente in ea. Talem. nidispositionem seu motionem 
       <lb ed="#B" n="51"/>non requirit ad hoc quod exeat in actum volendi, neque a seipsa agente illam, neque a quocumque agente alio, immo prima 
       <lb ed="#B" n="52"/>motio voluntatis non est nisi volitio quam habet a se non ab alio: neque etiam a deo. licet hoc videatur sentire 
       <lb ed="#B" n="53"/>Ansel. de casu diaboli, quod nullo modo veritatem habere potest: sicut alias declaraui: aut si veritatem aliquam 
       <lb ed="#B" n="54"/>habet, uod scilicet prima motio voluntatis non est ab ipsa voluntate sed a deo, hoc non est nisi quia voluntas non a se 
       <!--1049.xml-->
       <pb ed="#B" n="504-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ipsa: sed a deo habet naturalem vim quam mouet. iuxta illud quod idem Anselu. dicit ande finem de concordia praede. 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; gra. sic inquiens. Dico voluntatem instrumentum omnes voluntarios motus facere: sed si diligenter consideremus, ille 
       <lb ed="#B" n="3"/>verius de facere omne quid facit natura &amp; voluntas qui facit naturam &amp; instrumentum volendi cum affectionibus suis, 
       <lb ed="#B" n="4"/>sine quibus idem instrumentum nihil facit. Nec est in hoc aliquam differentia quo ad determinationem post pri 
       <lb ed="#B" n="5"/>mam actuationem: &amp; quo ad ipsam primam actuationem. quoniam sicut ex se est in potentia ad primam actuationem, 
       <lb ed="#B" n="6"/>sic &amp; ad determinationem post illam: &amp; sicut per se mouetur determinando se ad actum determinandi, sic &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>ad actum actuandi potest seipsam mouere, non enim ab eo quod vult intellectum intelligere &amp; secundum hunc actum in  
       <lb ed="#B" n="8"/>telligendi in actum, potest dici habere vim mouendi se ad determinationem aliquam praedictam: quia secundum illos im- 
       <lb ed="#B" n="9"/>pressio huiusmodi actionis naturalis est: cuius potentia tantum est ad vnum. Potentia autem voluntatis ad se mo- 
       <lb ed="#B" n="10"/>uendum in actum determinationis secundum ipsum est liberum arbitrium quod valet ad vtrumlibet. Non ergo est ma-  
       <lb ed="#B" n="11"/>gis inconueniens dicere quod voluntas actuat seipsam, quam quod determinat seipsam. Verum est tamen quod intel 
       <lb ed="#B" n="12"/>lectus existens in actu praecedit omnem actum voluntatis vt causa sine qua non. Vnde quod dicunt ex parte intel- 
       <lb ed="#B" n="13"/>lectus respectu voluntatis de mouendo se per aliud, non est simile: quia intellectus est potentia simpliciter passi- 
       <lb ed="#B" n="14"/>ua: voluntas autem est potentia simpliciter actiua. Ob hoc enim intellectus primo fit in actu per principia vt per proprium 
       <lb ed="#B" n="15"/>agens: &amp; deinde voluntas sit in actum: non mota a principiis cognitis aliter quam a causa sine quae non: sed a seipsa 
       <lb ed="#B" n="16"/>ad praesentiam illorum, quae mouet ex amore principiorum intellectum ad inuestigandum notitiam conclusionum. Voluntas 
       <lb ed="#B" n="17"/>autem facta in actu volendi finem a seipsa ad apprhensionem finis, non a fine, nisi sicut a causam sine quae non, vlterius 
       <lb ed="#B" n="18"/>mouet seipsam in actum volendi ea quae sunt ad finem: &amp; hoc mouendo intellectum primo ad considerandum ea quae sunt 
       <lb ed="#B" n="19"/>ad finem: non vt a quibus mouetur ad volendum ea vt a cauam propter quam sic: sed solummo vt a causa sine qua non. Se 
       <lb ed="#B" n="20"/>cundum iam dicta ergo concedenda est ratio secunda inducta ad istam quaestionem. Ad primam quae erat in oppositum: quod in  
       <lb ed="#B" n="21"/>eis quae sunt ad finem ostenso aliquo sub duplici ratione potest se determinare: licet ostenso aliquo sub vna ratione 
       <lb ed="#B" n="22"/>non a se, sed ab alio actuatur: Dicendum quod falsum est, vt ptes ex praedictis. immo circa ea quae sunt ad finem, a se determi 
       <lb ed="#B" n="23"/>natur &amp; actuatur per liberum arbitrium, &amp; circa finem, libertate pura: vt iam tactum est, &amp; alibi expositum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>