<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="164-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1865">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1865-Hd1e96">Quaestio 7</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1865-d1e99">
        <lb ed="#B" n="18"/>CIrca Secundum arguitur: quod relatio in deo sit assistens non insistens, quia secundumquod respicit 
       <lb ed="#B" n="19"/>substantiam ei insistit: &amp; secundum hoc non manet. Assistit autem secundum quod respicit obiectum 
       <lb ed="#B" n="20"/>sic autem manet, &amp; est vera relatio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1865-d1e108">
       CONtra est: quod illud fuit opinio Por- 
       <lb ed="#B" n="21"/>retani damnata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1865-d1e113">
       HIC est aduertendum: quod quaestio ista non quaerit de relatione vt est no 
       <lb ed="#B" n="22"/>men secundae impositionis &amp; secundae intentionis, &amp; nomen nominis. secundum quod exprimitur 
       <lb ed="#B" n="23"/>hoc nomine relatio: sed solum vt est nomen primae impositionis &amp; nomen rei. secundum quod ex 
       <lb ed="#B" n="24"/>primitur hoc nomine paternitas. Tale enim nomen duplicem circa suum significatum importat respectum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>ad substantiam, &amp; ad oppositum, vt probat obiectio. Nomen autem relationis, vt est secundae intentionis, solum 
       <lb ed="#B" n="26"/>notat respectum ad obiectum. &amp; sic est hoc nomen ad aliquid. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1865-d1e126">
       DE relatione igitur significata hoc nomine 
       <lb ed="#B" n="27"/>paternitas aut filiatio: sciendum quod vtrumque eorum de quo quaerit quaestio, attenditur in respectu quem habet 
       <lb ed="#B" n="28"/>ad substantiam in deo. Cum enim supra diuinam essentiam relatio nihil rei apponit in deo: nec se habet ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>ipsam sicut accremens inhaerens eidem essentiae suae: neque sicut aliquid pertinens ad naturam ipsius essentiae: quoniam  
       <lb ed="#B" n="30"/>secundum Boetium, simplex est &amp; subiectum alicuius esse non potest: dubium erat quomodo ad essentiam rela- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tio in deo se habeat: quoniam necesse erat aliquam comparationem ad essentiam eidem attribuere. Sed quia visum est 
       <lb ed="#B" n="32"/>quod non posset omnino separari ab essentia, nec tamen vt accidens, aut pars eius esset ei coniuncta, ad amouendum  
       <lb ed="#B" n="33"/>vtrumque respectum, scilicet accidentis &amp; partis, quidam dicebant causam insistere essentiae, vt per ly in denotarent insepa- 
       <lb ed="#B" n="34"/>rabilem essentiae &amp; relationis coniunctionem. Per actum vero sistendi remouebant inhaerentiam accidentis toti &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>partis compositionem parti. Qui respiciebant omnino ad relationis realitatem quam habet a suo fundamento. Alii 
       <lb ed="#B" n="36"/>vero respicientes ad rationem praedicamenti in ipso quae non respicit nisi ad extra: dicebant eam assistere. &amp; quia tam 
       <lb ed="#B" n="37"/>pars essentialis quam accidens subintrant quodammo ipsam rem verbo astandi, quia denotat aliquid esse extrise 
       <lb ed="#B" n="38"/>cum: vtrumque illorum excludebant. Sed quia assistens non omnino amouetur ab eo cui assistit, per hoc inseparabilitatem 
       <lb ed="#B" n="39"/>relationis ab essentia insinuabant. Sed cum relatio duo requirat, vt dictum est in praecedenti quaestione, scilicet 
       <lb ed="#B" n="40"/>subiectum in quo fundatur, &amp; obiectum quod respicit: ita quod vtrumque eorum cadat in sua significatione: ideo  
       <lb ed="#B" n="41"/>singuli deficiebant ad alterum illorum aspiciendo. Propter quid simul aspiciendo ad vtrumque, dicendum quod cum re- 
       <lb ed="#B" n="42"/>latio sit vnum praedicamentum manens in deo secundum praedicamenti rationem quae est ad aliud esse: &amp; mutans id accidem 
       <lb ed="#B" n="43"/>talitatis quod habuit in creaturis quo ad rem accidentis, &amp; modum inhaerendi in rem substantiae &amp; modum sub 
       <lb ed="#B" n="44"/>sistendi, vt dictum est supra: ita quod relatio diuina in significato suo duo includat, &amp; rem sui fundamenti 
       <lb ed="#B" n="45"/>inquantum fundatur in ipsa, &amp; modum subsistendi eius: vt ideo dicatur relatio substantialis non accidentalis vel 
       <lb ed="#B" n="46"/>subsistens non inhaerens: &amp; similiter modum essendi ad aliud: vt sicut in creatura relatio est res cui conue- 
       <lb ed="#B" n="47"/>nit esse alteri inhaerendo in respectu &amp; comparatione ad aliud: sic relatio in deo sit res quae est ipsum 
       <lb ed="#B" n="48"/>esse in se subsistendo in respectu &amp; comparatione ad aliud. Secundum hoc dicendum est quod aspiciendo ad id quod est 
       <lb ed="#B" n="49"/>reale &amp; fundamentale &amp; quasi materiale in significato relationis: relatio proprie dicitur essentiae diuinae  
       <lb ed="#B" n="50"/>insistens, quod intendebat prima opinio praedicta. Insistens dico: quemadmodum aedificium insistit suo fundamento 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; innititur, quemadmodum enim aedificium insistit fundamento sicut illi quod est pars suae essentiae: sic relatio insistit 
       <lb ed="#B" n="52"/>essentiae tamquam illi quid est quodammo pars sui significati, vt dictum est supra. Aspiciendo vero ad modum essendi 
       <lb ed="#B" n="53"/>ad aliud qui est quasi formale, a quo nomen relationis imponitur, relatio quodammo debet dici assi- 
       <lb ed="#B" n="54"/>stens: quia talem modum non tam habet ex natura fundamenti quam ex correspondentia obiecti. Iuxta illud  
       <!--368.xml-->
       <pb ed="#B" n="164-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quid dicit Boetius de trinitate de domino: &amp; habitum est in quaestione praecedenti: quod scilicet dominium  
       <lb ed="#B" n="2"/>diuinum non per se domino accidit: sed per quodammodo extrinsecus accessum. Et iterum ibidem de relati 
       <lb ed="#B" n="3"/>uis dicit, quod praedicantur non vt esse aliquid ostendant: sed potius extrinsecus aliquid quodammodo  
       <lb ed="#B" n="4"/>affigant. Vbi dicit Commentator. Non igitur haec secundum rim: sed recte extrinsecus comparatione prae 
       <lb ed="#B" n="5"/>dicationes dicuntur. Et est tamen aduertendum: quod Boetius per illud quod dicit quodammo, notat tempera- 
       <lb ed="#B" n="6"/>mentum: vt non intelligatur relatio omnino assistens: quemadmodum dicit Porretanus trahendo re- 
       <lb ed="#B" n="7"/>alitatem suam ab obiecto, vt sic nihil habeat a suo fundamento: nec cadat fundamentum in eius signifi 
       <lb ed="#B" n="8"/>catione: sic enim relatio in deo omnino esset ab extra &amp; non ab intra ex natura fundamenti: quod  
       <lb ed="#B" n="9"/>falsum est &amp; erroneum: vt in parte patet ex dictis supra, &amp; amplius in sequenti quaestione patebit: sed  
       <lb ed="#B" n="10"/>vt intelligatur quod non habet esse reale ex suo fundamento absolute: sed quodammodo sub quodam respectu 
       <lb ed="#B" n="11"/>ad aliud, quemadmodum diximus in quaestione praecedenti: quod relatio in creaturis dicit rem cui conue- 
       <lb ed="#B" n="12"/>nit esse in alio, sed sub respectu &amp; comparatione ad aliud: vt sic ratio assistendi &amp; ratio insistendi simul 
       <lb ed="#B" n="13"/>conueniant relationi diuinae, nec vnum eorum possit absolui ab alio: vt nec solum dicatur insistens nec 
       <lb ed="#B" n="14"/>solum assistens: quia vtrumque est diminutum. Per quod patent obiecta. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1865-d1e225">
       CVM enim arguitur primo quod re 
       <lb ed="#B" n="15"/>latio non est insistens sed assistens: quia non manet in comparatione ab subiectum respectu cuius intelli 
       <lb ed="#B" n="16"/>gitur insistens: sed solum in comparatione ad obiectum respectu cuius intelligitur assistens: Dicendum quod li  
       <lb ed="#B" n="17"/>cet secundum quod absoluitur a comparatione ad obiectum: &amp; solum consideratur in comparatione ad fundamentum 
       <lb ed="#B" n="18"/>non manet sed transit in substantiam absolutam: vt non solum non poterit dici assistens sed etiam neque insi 
       <lb ed="#B" n="19"/>stens: quia idem inquantum idem omnino non existit in seipso: secundum tamen quod comparata ad obiectum non absol 
       <lb ed="#B" n="20"/>uitur a suo fundamento: sed ipsum quasi subintrat rationem respectus, vt dictum est supra, sic simul cum ra 
       <lb ed="#B" n="21"/>tione respectus tenet fundamentum in suo significato: non sub ratione praedicamenti substantiae quid est 
       <lb ed="#B" n="22"/>secundum se &amp; absolute ex assistere siue subsistere: quomodo significatur hoc nomine deitas: sed sub ratione respe 
       <lb ed="#B" n="23"/>ctus &amp; esse ad aliud quod est propria ratio praedicamenti relationis. Sub qua tamquam sub ratione formali sui 
       <lb ed="#B" n="24"/>significati significat rem sui fundamenti quicquid est in praedicamento relationis. ita quod species &amp; indiui 
       <lb ed="#B" n="25"/>dua in praedicamento relationis creaturarum non distinguuntur penes rationem quae est esse ad aliud: hanc enim 
       <lb ed="#B" n="26"/>omnia aequaliter tenent: sed solum penes res suorum fundamentorum: quae sunt substantia, quantitas 
       <lb ed="#B" n="27"/>aut qualitas secundum rationem vnius &amp; multi: aut potentiae &amp; actus. &amp; hoc diuersimode secundum di-  
       <lb ed="#B" n="28"/>uersitatem rerum in quibus considerantur vnum &amp; multum: &amp; secundum diuersitatem potentiarum acti- 
       <lb ed="#B" n="29"/>uarum &amp; passiuarum, vt tactum est supra in parte. Ad secundum de opinione Porretani patet ex di- A 
       <lb ed="#B" n="30"/>ctis quid sit dicendum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>