<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 22</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 22</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="242-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e307">
       <head xml:id="n3av8a-d1e307-Hd1e96">Quaestio 22</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e307-d1e99">
        <lb ed="#B" n="41"/>SEquuntur pertinentia ad hominis possessionem. Quorum vnum pertinebat ad commutationem 
       <lb ed="#B" n="42"/>quaedam vero ad donationem. alia vero ad restitutionem. Primum erat, vtrum 
       <lb ed="#B" n="43"/>commutatio campsoria sit licita. Ex arguitur quod non, quia dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in primo Politicae quod est 
       <lb ed="#B" n="44"/>iuste vituperata, non autem vituperatur iuste commutatio nisi sit illicita. Item pecunia 
       <lb ed="#B" n="45"/>medium est in commutationibus, &amp; non terminus. Facere autem medium conmutationum esse 
       <lb ed="#B" n="46"/>aterminum ad maius lucrum, est vsura: quae est omnino illicita. ergo &amp;c. Contra. tunc esset ab eccle 
       <lb ed="#B" n="47"/>sia prohibita, &amp; non est ita. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e307-d1e120">
       DIcendum ad hoc quod aequitas iuris naturalis quo  
       <lb ed="#B" n="48"/>ad praecepta &amp; prohibita secundae tabulae quae sunt erga, proximum, consistit in his duabus regulis. Quod tibi vis 
       <lb ed="#B" n="49"/>fieri: hoc facias alii. In qua continentur vniuersa praecepta. Et quod tibi non vis fieri, non facias alii. 
       <lb ed="#B" n="50"/>In qua continentur vniuersa prohibita. &amp; hoc quo ad omnem statum, gloriae scilicet innocentiae &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>gratiae. Sed aliter obseruanda &amp; modo perfectiori atque sublimiori in statu gloriae quam in statu innocentiae 
       <lb ed="#B" n="52"/>et in innocentiae, quam in statu gratiae. &amp; hoc specialiter quo ad bonorum communionem. In statu enim glo 
       <lb ed="#B" n="53"/>riae est tantum vnius boni increati communio, quod conmuniter omnium beatorum vna est omnium commnis haereditas &amp; posses 
       <lb ed="#B" n="54"/>sio, quia summa omnium bonorum est: &amp; ideo tota singulorum est &amp; singulariter omnium, quam quilibet illorum alteri 
       <!--525.xml-->
       <pb ed="#B" n="242-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>adesse vult sicut sibi, nec ab illo separari, sicut nec a seipso: secundum proportionem tamen &amp; gradus do-  
       <lb ed="#B" n="2"/>norum atque meritorum, qualis communicatio non pont esse in aliquo bono alie scilicet creato. Bonum enim creatum 
       <lb ed="#B" n="3"/>vnum &amp; idem, etsi pluriumpossit esse communis haereditas: non tamen potest esse vna communis vtilitas, quia quid ponitur in  
       <lb ed="#B" n="4"/>vsum vnius frequenter non simul potest poni in vsum alterius: sed talis boni conio sublimior &amp; perfectior fuis 
       <lb ed="#B" n="5"/>set in statu innocentiae quam post lapsum possit esse in statu gerae. quoniam in statu innocentiae bonorum omniumtem. 
       <lb ed="#B" n="6"/>poralium fuisset omnium vna communis haereditaria proprietas. Quia tamen quod in vsum secessit vnius, non simul po- 
       <lb ed="#B" n="7"/>tuit cedere semper in vsum cuiuscumque alterius: idcirco fuisset distincta possessionis vtilitas: vt singuli ad hoc: 
       <lb ed="#B" n="8"/>apti singulos agros coluissent, &amp; fructus ex illis collegissent, &amp; ad vsum suum custodissent, ita tamen quod sialius:. 
       <lb ed="#B" n="9"/>vsu eorum indiguisset, quantum ei opus fuisset libere assumere potuisset absque omni commutatione &amp; redditione 
       <lb ed="#B" n="10"/>eiusdem vel in valore cuiuscumque alterius rei. Hoc enim quilibet homo pro statu illo secundum rectam rationem sibi fieri vo 
       <lb ed="#B" n="11"/>luisset: &amp; in hoc contradictionem aliquam sibi fieri noluisset. In statu vero gratiae post lapsum non fuis 
       <lb ed="#B" n="12"/>set expediens, vt bonorum omnium temporalium fuisset vna communis haereditaria possessio &amp; comonis vsus fructuum 
       <lb ed="#B" n="13"/>libere &amp; absque omni commutatione. Em quod probat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in Politicis. quod melior est dispositio ciuitatis quod  
       <lb ed="#B" n="14"/>bona sint proprietaria quam quod essent communia, &amp; alias in quadam quaestione de Quolibet hoc idem declara-  
       <lb ed="#B" n="15"/>uimus. In isto ergo statu grae expedit, vt sint quantum ad statum communem ciuitatumhaereditates 
       <lb ed="#B" n="16"/>proprietariae &amp; possessiones fructuum. ita tamen quod si alius ex eis aliquo indigeret ad vsum: quantum  
       <lb ed="#B" n="17"/>ei opus esset libere possessor concedere deberet absque omni commutatione &amp; redditione rei eiusdem &amp; cu 
       <lb ed="#B" n="18"/>iuscumque alterius si vellet: quod esset pietas &amp; misericordia: vel si hoc nollet: cum pactione restituendi rem in fu 
       <lb ed="#B" n="19"/>turo eandem in se vel in aequiualenti pro voluntate restituentis, vel statim per conmutationem pro voluntate 
       <lb ed="#B" n="20"/>vtriusque. Hoc enim secundum iudicium rectae rationis quilibet homo velle sibi fieri debuit secundum  
       <lb ed="#B" n="21"/>cursum communem: &amp; ideo hoc idem debuit alteri facere, &amp; sibi vellet non denegari: propter quod nec 
       <lb ed="#B" n="22"/>denegare alteri debuit. Intellige dum tamen pro tempore &amp; loco ad necessarium vsum eo non indiguit vel 
       <lb ed="#B" n="23"/>tantum vel magis. Et est hic stricta iustitia: vt scilicet inter datum &amp; receptum sit summa aequalitas in omi commu- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tatione, siue per accommodationem in nihil recipiendo vltra accommodatum, aut in se, aut in suo va- 
       <lb ed="#B" n="25"/>lore: siue per commutationem emptionis &amp; venditionis, aut cuiuscunque alterius generis contractus, vt omni 
       <lb ed="#B" n="26"/>no sit aequalitas dati &amp; recepti: &amp; sic impleatur illud euangelii. Mutuum date nihil inde sperantes. Et 
       <lb ed="#B" n="27"/>dicit notabiliter nihil inde. Potest enim sperare aliquid amplius ex gratitudine &amp; curialitate &amp; mu 
       <lb ed="#B" n="28"/>tua charitate: qua naturaliter obligatur recipiens illi a quo recepit, licet non ex hoc quod mutuauit: vt 
       <lb ed="#B" n="29"/>pro ipso mutuo aliquid speret: quasi quantum ad suam intentionem in mutuando pactumfecisset: ita 
       <lb ed="#B" n="30"/>quod non mutuasset nisi amplius aliquid recipere sperasset ob mutuatum: ita quod in quolibet genere con 
       <lb ed="#B" n="31"/>mutationis, aut mutui ex dato amplius speratur. &amp; maxime si accipiatur, cupiditas est &amp; peccatum. 
       <lb ed="#B" n="32"/>iniustitiae contra aequitatem naturalis iustitiae: qua quisque tenetur alteri facere, quid secundum iudicium rectae 
       <lb ed="#B" n="33"/>rationis sibi vult fieri: &amp; alteri non facere quid sibi non vult fieri. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e307-d1e217">
       DE ista autem mutatione humana rerum tempo 
       <lb ed="#B" n="34"/>ralium quae cadunt in vsum hominum pro tempore gratiae quod nunc currit: sciendum quod secun- 
       <lb ed="#B" n="35"/>dum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> quinto ethicorum: &amp; primo Politicae, quaedam est commutatio secundum na 
       <lb ed="#B" n="36"/>turam, quaedam secundum rationem. Quarum prima est ipsarum rerum inter se. secundum quod homines ha  
       <lb ed="#B" n="37"/>bent eis opus, &amp; non ad amplius, secundum quod homines vinum &amp; triticum dantes sunt &amp; accipi- 
       <lb ed="#B" n="38"/>entes, &amp; aliorum talium vnumquodque. Et non est haec commutatio campsoria, neque pars pecunia- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tiuae. Sed quia hominibus alonginquo adducuntur saepius ea quibus indigent, et nimis sumptuosum &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>laboriosum est mittere res suas quas habent: similiter quia res frequenter ex se non veniunt ad aequa  
       <lb ed="#B" n="41"/>litatem in commutatione, quia amplius valet dolium vini quam rasura bladi: &amp; non debet fieri, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="42"/>est, commutatio nisi per aequalitatem: ideo ex necessitate numismatis inuentus est vsus: quod factum 
       <lb ed="#B" n="43"/>est ex aliqua materia praetiosa &amp; vtili cum debita quantitate seu pondere: in cuius signum est character 
       <lb ed="#B" n="44"/>impressus. per quem sit secunda species commutationis: quae dicitur secundum rationem. Et habet duas species 
       <lb ed="#B" n="45"/>quarum vna est necessaria: quae vocatur pecuniatiua oeconomica: commutando scilicet res quae sunt ad  
       <lb ed="#B" n="46"/>vsum necessariae pro nummis. Alia vero lucratiua quae vocatur campsoria commutande scilicet numisma pro  
       <lb ed="#B" n="47"/>numismate: quae est elementum: hoc est principium &amp; finis commutationis talis, quae vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="48"/>iuste vituperata est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e307-d1e258">
       AD cuius intellectum sciendum: quod in rebus naturalibus, quae in commuta 
       <lb ed="#B" n="49"/>tiua naturali inter se debent commutari, duo est considerare, scilicet rei substantiam, et eius valorem 
       <lb ed="#B" n="50"/>non in gradu &amp; natura rei, sed ad vsum hominum. Quemadmodum licet in natura &amp; essentiarei 
       <lb ed="#B" n="51"/>plus valet morbidus equus quam robustus asinus: ad vsum tamen plus valet robustus asinus quam morbidus 
       <lb ed="#B" n="52"/>equus. Cum igitur in conmutatione vult aliquis dare vel accipere rem pro re, vel pro pecunia: non tantum debet 
       <lb ed="#B" n="53"/>inspici ad rerum vel rei substantiam, quam ad valorem. Aliter enim aequitas non obseruaretur, vt si tres oues con 
       <lb ed="#B" n="54"/>mutari deberent cum tribus gallinis, praetium vtriusque debet considerari. Plus enim valent hae quam illae, &amp; non esset 
       <!--526.xml-->
       <pb ed="#B" n="243-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>qua commutatio dando has pro illis. Pretio autem aestimato vt hae valeant in tanto plus quam illae, cum non  
       <lb ed="#B" n="2"/>posset superexcrescens abscindi: &amp; sine hoc non posset fieri aequa conmutatio: ideo a substantia rerum 
       <lb ed="#B" n="3"/>venalium separatus est valor siue praetium: &amp; factus est nummus non solum propter dictam causam 
       <lb ed="#B" n="4"/>sed vt esset praetium, ita quod si habeat in se substantiam in pondere &amp; figura: habet tamen inquantum  
       <lb ed="#B" n="5"/>nummus est cursum suum habens rationem praetii non substantiae, vt per praetium nummorum adaequentur  
       <lb ed="#B" n="6"/>praetia rerum venalium, vt recipiens oues pro gallinis addat tantum in nummis quantum excedit praetium ouium 
       <lb ed="#B" n="7"/>pretium gallinarum, vel det tantum de praetio in nummis quantum iuste debent appretiari oues: vt sit omnino 
       <lb ed="#B" n="8"/>aequalitas. ita quod si statim absque omni commutatione circa pretium ouium ratione loci &amp; temporis 
       <lb ed="#B" n="9"/>&amp; aliarum circunstantiarum vellet oues illas reuendere: plus non posset inde accipere quam dedit. iuxta 
       <lb ed="#B" n="10"/>determinationem quam alias in alio Quolibet exposuimus. Semper enim naturalis aequitas dati &amp; recepti 
       <lb ed="#B" n="11"/>debet obseruari bona fide, vt dictum est. Quare cum nummus eo quod per se habet rationem pretii &amp; me 
       <lb ed="#B" n="12"/>dii in commutationibus, &amp; non extremi nisi per accidens: ipse inquantum nummus est determinatam 
       <lb ed="#B" n="13"/>habet rationem praetii ab aestimatione &amp; impositione eius secundum iudicium rectae rationis, ita quod nec plus 
       <lb ed="#B" n="14"/>nec minus possit valere. Propter quod siquis petit ab altero commutari pecuniam suam pro pecunia 
       <lb ed="#B" n="15"/>alterius, secundlum aequitatem iustitiae naturalis, nisi aliter sua interesset, deberet ei commutare aequa  
       <lb ed="#B" n="16"/>le in pretio pro aequali: &amp; nihil excrescens superaccipere exinde. quod si accipiat, accipiet aliquid pro quo  
       <lb ed="#B" n="17"/>nihil omnino dedit: quod est iniquitas &amp; contra naturalem iustitiam humanae societatis, vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="18"/>Aut ergo debet commutare aequale pro aequali si aliter non interest sua: &amp; peccaret contra naturalis iustitiae 
       <lb ed="#B" n="19"/>aequitatem si hoc non faceret. Vel si sua interesset, vt indigeret propria pecunia, tunc non posset eam 
       <lb ed="#B" n="20"/>commutare sine peccato si vellet, vel si aliquo modo alias eius interesset: posset aliquid amplius sm iu 
       <lb ed="#B" n="21"/>dicium rectae rationis accipere. Ad cuius intellectum sciendum est, quod cum nummus sit medium siue regula 
       <lb ed="#B" n="22"/>siue pretium siue mensura in conmutationibus, hoc non est nisi in tempore &amp; loco vbi cursum suum habet 
       <lb ed="#B" n="23"/>&amp; hoc vel ex principis statuto, quemadmodum Parisius currunt ex regis edicto Turonenses albi &amp; ni 
       <lb ed="#B" n="24"/>gri &amp;. Parisienses ad eius iustam aestimationem, vel ex principis permissione, quemadmodum Parisius currunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>Sterlingi. De commutatione ergo numismatis pro numismate, aut est facienda in loco in quo pro in- 
       <lb ed="#B" n="26"/>stanti tempore ambo genera numismatum currunt, puta siquis Parisius pro vno albo Turonense vellet ha  
       <lb ed="#B" n="27"/>bere decem Parisienses. Sic enim iam appretiati sunt. Aut est facienda in loco in quo pro tempore in- 
       <lb ed="#B" n="28"/>stanti, vel alterum numisma, vel neutrum currit. Si primo modo, aut numisma eius qui vult ac- 
       <lb ed="#B" n="29"/>cipere amplius pretio instituto plus valet in potesdere quam sit appretiatum, vt puta rex appretiatus est Ster 
       <lb ed="#B" n="30"/>lingos minus iusto, nec aliter permittit vt habeant cursum in terra sua, aut non valet plus in poesdere. Si primo 
       <lb ed="#B" n="31"/>modo: dico quod vsque ad iustum pretium debet mutuare gratis: &amp; pondus superexcrescens potest ven- 
       <lb ed="#B" n="32"/>dere in forma ponderis: non autem numismatis: &amp; sic accipere amplius quatenus sua interest pro pondere 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; hoc nisi specialiter &amp; publice a principe fuerit interdictum, vel ex natura institutionis numisma-  
       <lb ed="#B" n="34"/>tis per impressionem characteris de iure conmuni sit interdictum, quemadmodum interdicta est decopatio 
       <lb ed="#B" n="35"/>nummorum. Tunc enim ista commutatio reduceretur ad illam speciem conmutatiuae non naturalis: quam phi- 
       <lb ed="#B" n="36"/>losophus appellat obolasticam. de qua dicit quod rationabilissime odio habetur obolastica: eo quod ab ipso nu-  
       <lb ed="#B" n="37"/>mismate fit acquisitio, &amp; non super quo acquisitum est. Translationis enim gratia factum est numisma, vt scilicet 
       <lb ed="#B" n="38"/>in ipso solum consideretur ratio pretii ad transferendum rem venalem a venditore in emptorem, &amp; 
       <lb ed="#B" n="39"/>non vt aliquid ponderis abscindatur vel vendatur. Si secundo modo, sic nullo modo licet accipere amplius 
       <lb ed="#B" n="40"/>nisi quatenus sua interest pro labore computandi &amp; custodiendi numismata &amp; caetera quae pertinent ad  
       <lb ed="#B" n="41"/>curam eius, dum tamen hoc faciat bona fide. alias autem nullo modo licet, sed est species vsurae: quam phi 
       <lb ed="#B" n="42"/>losophus appellat Tacos. de qua dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quod Tacos secundum se faciat. vnde &amp; nomen acce 
       <lb ed="#B" n="43"/>pit. Similia enim parta ipsis generantibus sunt. Tacos autem sit numisma ex numismate, quare &amp; maxime prae 
       <lb ed="#B" n="44"/>ter naturam istarum pecuniarum acquisitio est. Qualiter autem differt ab vsura vsuali &amp; proprie dicta. 
       <lb ed="#B" n="45"/>secundum rationem tantum, per se patet consideranti. Si vero numisma vnum, aut neutrum habet 
       <lb ed="#B" n="46"/>cursum suum vbi &amp; quando sit commutatio, ibi &amp; tunc non habet rationem medii &amp; pretii 
       <lb ed="#B" n="47"/>sed potius extremi &amp; rei appretiandae: &amp; potest licite vendi iusto pretio, &amp; ille qui emit potest indu  
       <lb ed="#B" n="48"/>stria sua deferre ad locum vbi habet cursum suum, &amp; pro ampliori pretio in vsum ponere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e307-d1e386">
       PERdi 
       <lb ed="#B" n="49"/>cta patent obiecta primae partis. Ad argumentum in contrarium quod campsoria non est prohibita, 
       <lb ed="#B" n="50"/>dicendum secundum dicta quod falsum est, quia secundum quod est illicita reducitur ad vsuram. &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>ideo prohibita est in eo quod prohibetur vsura. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Finis quaestionis. xxii.
       </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>