<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="356-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3656">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3656-Hd1e96">Quaestio 5</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e99">
        <lb ed="#B" n="23"/>CIrca Secundum arguitur: quod voluntas non moueat seipsam: quia cum ipsa sit sim- 
       <lb ed="#B" n="24"/>plex, vna, &amp; eadem: tunc idem respectu eiusdem esset simul actum &amp; potentia: quia 
       <lb ed="#B" n="25"/>mouens in eo quod mouens, in actu est respectu moti: &amp; motum in potentia est respe- 
       <lb ed="#B" n="26"/>ctu mouentis. Illud autem est impossibile: quia actus &amp; potentia sunt contraria 
       <lb ed="#B" n="27"/>circa idem quae sese non compatiuntur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e112">
       CONtra. graue quod materiale quid E 
       <lb ed="#B" n="28"/>est mouet seipsum cessante generante &amp; non existente prohibente: &amp; similiter 
       <lb ed="#B" n="29"/>animalia in motu progressiuo. ergo multo fortius voluntas quae est quid imma-  
       <lb ed="#B" n="30"/>teriale. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e121">
       HIC oportet considerare sex habentia se per ordinem secundum rationem mouendi: quae l 
       <lb ed="#B" n="31"/>secundum ordinem suum, maiorem &amp; minorem differentiam habent inter mouens &amp; motum. In  
       <lb ed="#B" n="32"/>primo enim minus differunt quam in secundo: &amp; sic deinceps. &amp; hoc largissime accipiendo motum 
       <lb ed="#B" n="33"/>ad motum secundum rem &amp; propriissime dictum: &amp; ad motum secundum rationem et impro- 
       <lb ed="#B" n="34"/>priissime dictum. Et vniuersaliter verum est in omnibus mouentibus &amp; moris: quod virtus &amp; ratio 
       <lb ed="#B" n="35"/>mouentis &amp; moti necessario sunt contrariae: quia vt procedit prima obiectio, virtus &amp; ratio mo- 
       <lb ed="#B" n="36"/>uentis est ex dispositione perfectionis qua est in actum, &amp; fluit in aliud: virtus autem moti est ex dispo- 
       <lb ed="#B" n="37"/>sitione imperfectionis qua est in potentia: &amp; recipit ad suam perfectionem aliquid ab alio. Et ideo vni 
       <lb ed="#B" n="38"/>uersaliter mouens nullo modo motus, cuiusmodi est deus: &amp; vniuersaliter motum nullo modo mo-  
       <lb ed="#B" n="39"/>uens, cuiusmodi est prima materia, summe distant secundum essentiam: quia deus est pure actus &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>summe perfectus: materia vero est pura potentia, &amp; de summe imperfecta. Illa autem sex quae dicto mo 
       <lb ed="#B" n="41"/>do se habent per ordinem secundum rationem mouendi, sunt ista. Primum est voluntas diuina in volen- 
       <lb ed="#B" n="42"/>do. Secundum est voluntas creata in volendo: de qua est quaestio: &amp; propter quam ad maiorem declarationem 
       <lb ed="#B" n="43"/>eius de aliis sermonem inducimus. Tertium est intellectus creatus in intelligendo. Quartum est gra 
       <lb ed="#B" n="44"/>ue aut leue in mouendo seipsum: de quo procedit secunda obiectio. Quintum est animal in mouendo  
       <lb ed="#B" n="45"/>seipsum motu progressiuo. Sextum est generans in mouendo aliud extra se separatum ad alicuius ge- 
       <lb ed="#B" n="46"/>nerationem. Primum istorum mouet seipsum in volendo siue ad actum volendi. Et non differunt vo- 
       <lb ed="#B" n="47"/>luntas vt mouens &amp; mota nisi secundum rationem tantum: sicut &amp; ipsa volitio secundum rationem tantum differt 
       <lb ed="#B" n="48"/>ab eisdem. Vnde &amp; largissime loquendo: &amp; nomen extendendo: velle siue actus volendi dei motio, siue 
       <lb ed="#B" n="49"/>motus quidam secundum rationem dicitur in diuina voluntate: &amp; secundum rationem voluntas ipsa inquantum mo 
       <lb ed="#B" n="50"/>uens, est quasi perfectum &amp; in actum: &amp; inquantum quasi motum est quasi imperfectum et in potentia: et ipsa 
       <lb ed="#B" n="51"/>volitio est quasi motio et actio existentis quasi in potentia. Ita quod dicere quod secundum quod est quasi in  
       <lb ed="#B" n="52"/>potentia sit mouens seipsum, hoc est impossibile, sed solum secundum quod est in actu mouet seipsum secundum quod  
       <lb ed="#B" n="53"/>est in potentia. Caetera vero mouentia et mota secundum quod ordine naturae magis recedunt ab ipso, maio-  
       <lb ed="#B" n="54"/>rem habent et minorem differentiam inter mouens et motum. Vnde vltimum mouens et motum in sexto 
       <!--753.xml-->
       <pb ed="#B" n="356-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gradu mouens et motum differentiam habent inter se secundum substantiam et essentiam, et distant loco et 
       <lb ed="#B" n="2"/>magnitudine: cum mouentia &amp; mota in aliis gradibus intermediis non penitus differant secundum 
       <lb ed="#B" n="3"/>substantiam aut secundum locum. Vnde in quinto gradu vbi animal mouet seipsum motu progressi 
       <lb ed="#B" n="4"/>uo: mouens &amp; motum partim differunt secundum substantiam, &amp; partim non: &amp; partim distant loco 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; partim non. Et incipiendo a summo, <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in tertio de anima determinat quod primum mo- 
       <lb ed="#B" n="6"/>uens secundum locum non est potentia vegetatiua: quia ipsi non respondent organa progressionis in plam 
       <lb ed="#B" n="7"/>tis, neque intellectiua speculatiua: quia non speculatur agibilia propter quae est motus: neque intelligen 
       <lb ed="#B" n="8"/>tia practica, secundum quod determinat. Et secundum quod ibi expressius dicit Themistius, practicus intelle- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ctus non est dominus motus: quia saepe meditatur dignum fuga: puta terraemotum aut bestiam: &amp; saltat 
       <lb ed="#B" n="10"/>cor: tamen manet in loco animal: &amp; delectabile aliquod particula corporis sentit: quiescit tamen totum animal.  
       <lb ed="#B" n="11"/>tamquam alio existente domino eius quid est moueri. At vero neque concupiscentia motus domina est: neque ira. Com 
       <lb ed="#B" n="12"/>tinentes enim irati concupiscentes quiescunt. Et concludendo determinat quod haec duo mouent appetitus &amp; in  
       <lb ed="#B" n="13"/>tellectus practicus: sed intellectus non mouet nisi quia appetitus mouet. Vnde in motu animalium progressi- 
       <lb ed="#B" n="14"/>uo mouens est anima bruti secundum appetitum sensitiuum: animal vero quod est homo inquantum homo secundum appetitum 
       <lb ed="#B" n="15"/>rationalem qui dicitur voluntas. Totum autem compositum est motum. Sed quia animal non mouetur nisi organice 
       <lb ed="#B" n="16"/>oportet quod sit organum aliquod quo anima secundum appetitum vtitur ad motum: in quo ponendum 
       <lb ed="#B" n="17"/>est id quod appetit vt mouens est. Vnde dicit Auer. Corpus mouetur a primo instrumento: ita quod pri- 
       <lb ed="#B" n="18"/>mum instrumentum quod mouet, &amp; quid est subiectum animae desideratiuae, est in corpore animalis in vno 
       <lb ed="#B" n="19"/>loco: a quo expelluntur partes quaedam: &amp; ad quem attrahuntur partes aliae: &amp; cum hoc oportet quod in  
       <lb ed="#B" n="20"/>illo sit idem aliquid quod principium &amp; finis motus esse possit. Omnis enim motus compositus ex attra 
       <lb ed="#B" n="21"/>ctione &amp; expulsione necesse est vt principium a quo sit expulsio sit finis ad quem est attractio: sicut 
       <lb ed="#B" n="22"/>motus gvratiuus. Quoniam autem motus animalis compositus est ex attractione &amp; expulsione  
       <lb ed="#B" n="23"/>manifestum est, quoniam quando pars dextra mouetur a nobis, &amp; sustentati sumus super sinistram: tunc quae 
       <lb ed="#B" n="24"/>dam partes illius partis erunt expulsae ad anterius vt anteriores: &amp; quaedam attractae, vt quae sunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>posteriores. &amp; attractio &amp; expulsio earum non est in rectitudine: sed secundum lineas magis curuas 
       <lb ed="#B" n="26"/>quam rectas: et ideo assimilatur gyro. Et ista pars quiescens est per motum attractionis finis: &amp; per mo 
       <lb ed="#B" n="27"/>tum expulsionis principium. Et ideo necesse est ibi esse gibbum: ita quod signum medium in gibbo sit qui  
       <lb ed="#B" n="28"/>escens: a quo erit principium expulsionis: &amp; in quod erit finis attractionis: &amp; concauum sit motum tam a 
       <lb ed="#B" n="29"/>dextris quam a sinistris. Et sunt principium &amp; finis in hoc motu diuersa definitione: magnitudine autem  
       <lb ed="#B" n="30"/>idem, sicut centrum. &amp; quid tale est in animali, est cor. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e248">
       AD cuius ampliorem intellectum: quia Auer. 
       <lb ed="#B" n="31"/>non viderat dicta Aristotelis in libris de motu progressiuo: &amp; de causis motus animalium: quia non  
       <lb ed="#B" n="32"/>habuit eos translatos vt dicit in passu isto: Sciendum quod in omni motu animalis ex se, generale est 
       <lb ed="#B" n="33"/>id quod mouetur &amp; mouet ex se habere aliquid fixum immobile in quo figitur &amp; sustentatur: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="34"/>tam intra se quam extra se. De eo enim quod tale debet esse intra se, dicit <name ref="#Aristotle">philosophous</name> de causis motus ani  
       <lb ed="#B" n="35"/>malium in principio. Omnis motus animalium oportet si moueatur aliqua particula, quiescere aliquam 
       <lb ed="#B" n="36"/>Et propter hoc iuncturae in animalibus sunt: quemadmodum enim centro vtuntur iuncturis: &amp; sit to- 
       <lb ed="#B" n="37"/>ta pars in qua est iunctura, &amp; vna &amp; duae, &amp; recta &amp; curuata: permutatis potentia &amp; actu propter iun 
       <lb ed="#B" n="38"/>cturam: quid autem in iuncturis potentia &amp; actum, sunt aliquando quidem vnum, aliquando autem diuiditur. Sed  
       <lb ed="#B" n="39"/>semper principium primum inquantum principium quiescit mota particula quae de subtus, vt puta bra- 
       <lb ed="#B" n="40"/>chio quidem moto cubitus: toto autem membro humerus, tibia quidem genu, toto autem scaleo verte 
       <lb ed="#B" n="41"/>brum. Et infra. Quare si animal esset brachium: hic vtique esset principium animae mouentis. &amp; infra. Semper 
       <lb ed="#B" n="42"/>autem necesse est in medio esse amborum principium animae mouentis. amborum enim extremorum medium vlti 
       <lb ed="#B" n="43"/>mumn. De eo vero quid tale debet esse extra se: dicit ibidem inter iam dicta. Quia quidem igitur vnumquodque  
       <lb ed="#B" n="44"/>in seipso aliquid oportet habere quiescens, vnde principium eius quid mouetur, erit manifestum: sed omnis qui  
       <lb ed="#B" n="45"/>in ipso quies insufficiens si non sit aliquid extra simpliciter quiescens &amp; immobile. Quemadmodum enim 
       <lb ed="#B" n="46"/>in ipso oportet aliquid immobile esse si futurum sit moueri: sic adhuc magis extra animal oportet esse 
       <lb ed="#B" n="47"/>immobile: ad quod appulsum mouetur quod mouetur. Si enim cadit semper puta muribus qui in arena progrediuntur:  
       <lb ed="#B" n="48"/>non procedit ipsum animal: si non terra maneat neque volatio aut natatio: si non mare aut aer sistat. Et vt dicit 
       <lb ed="#B" n="49"/>de motu progressiuo animalium, semper permutatur quod mouetur firmatum ad suppositum ipsi. Propter quid siue 
       <lb ed="#B" n="50"/>subtus feratur hoc velocius quam vt firmari queat quod facit in ipso motum: siue totaliter: neque vnam habet 
       <lb ed="#B" n="51"/>resistentiam his quae mouentur: nihil in ipso potest mouere seipsum. Et vt dicit de causis motus animalium  
       <lb ed="#B" n="52"/>necessarium autem &amp; hoc alterum esse a moto &amp; totum a toto: et partem nullam esse eius quod mouetur. &amp; infra. 
       <lb ed="#B" n="53"/>Talia omnino necesse &amp; in ipsis habere quiescens &amp; extra ad quod propulsentur. Quae vt dicit ibidem, non 
       <lb ed="#B" n="54"/>solum necessaria sunt in motis ex se secundum locum: sed in motis secundum inspirationem &amp; respirationem:  
       <!--754.xml-->
       <pb ed="#B" n="357-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>et aliis motibus ex se. Ad sciendum autem specialiter modum motus progressiui animalium: qui tactus est 
       <lb ed="#B" n="2"/>in argumento: dicit in de motu progressiuo. Semper quod mouetur duabus vtitur organicis partibus qui-  
       <lb ed="#B" n="3"/>bus facit motum. &amp; hoc distinctis in eodem secundum dextrum &amp; sinistrum. secundum quod post pauca subdit dicens. 
       <lb ed="#B" n="4"/>Vnum corporis secundum locum mutationis principium natura: hoc quidem dextrum. Oppositum autem quod natum  
       <lb ed="#B" n="5"/>est sequi, sinistrum. Et vt dicit de motibus animalium, amborum necesse est in medio esse principium animae 
       <lb ed="#B" n="6"/>mouentis, sed mouens ambo necesse est vnum esse. Hoc autem est anima: alterum existens a magnitudine  
       <lb ed="#B" n="7"/>tali: his quidem in corde: his autem in proportionali. Et secundum quod determinat in tertio de anima, hic oportet 
       <lb ed="#B" n="8"/>quatuor considerare per ordinem se habentia. Quorum primum est mouens non motum: quod est bonum appeti- 
       <lb ed="#B" n="9"/>bile cognitum. Secundum est mouens motum: sed alio motu quam mouet: quod est vis animae appetitiua 
       <lb ed="#B" n="10"/>mota ab appetibili cognito, motu alterationis duplicis. &amp; hoc tam in appetitu rationali: quam sensi- 
       <lb ed="#B" n="11"/>tiuo. Bonum enim appetibile &amp; malum fugibile alterando causant sensus, phantasias, &amp; intellectus. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Phantasiae autem &amp; intellectus habentes virtutes rerum ingerunt passiones potentiis appetitiuis. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Phantasiae enim appetitiuas virtutes sensitiuas secundum calidum &amp; frigidum in suis organis alte 
       <lb ed="#B" n="14"/>rant primo: &amp; statim atque continuo alterant eas motu appetitus: vt de non appetente fiat appetens:  
       <lb ed="#B" n="15"/>cumque appetitus sensitiuus sic motus fuerit motu alterationis duplicis, statim impetuose mouet 
       <lb ed="#B" n="16"/>membrum organicum motu locali duplici, attractionis &amp; expulsionis, vt iam videbitur: tanquam id quid  
       <lb ed="#B" n="17"/>mouet alia motu consimili. Secundum enim quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ante finem de motibus animalium:  
       <lb ed="#B" n="18"/>alterato propter sensum loco qui circa principium, aut permutato secundum caliditatem &amp; frigi- 
       <lb ed="#B" n="19"/>ditatem: aut secundum aliquam aliam talem passionem: cum fiat alteratio circa cor: habitae simul per  
       <lb ed="#B" n="20"/>mutantur extensae &amp; conductae partes: vt ex necessitate propter hoc fiat motus in animalibus. &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>multam facit corporis differentiam in ruboribus &amp; palloribus &amp; timoribus &amp; tremoribus &amp; his 
       <lb ed="#B" n="22"/>contrariis. Intellectus autem operabili cognito alterat passione quadam spiritualis affectionis vo- 
       <lb ed="#B" n="23"/>luntatem, vt iam infra videbitur: ad quam sequitur alteratio secundum appetitum quando de non 
       <lb ed="#B" n="24"/>volente fit volens: &amp; tunc imperio suo mouet organa motu locali: quemadmodum mouet appeti- 
       <lb ed="#B" n="25"/>tus sensitiuus vt dictum est. Vnde tertium est mouens motum &amp; eodem motu mouens quo mouet 
       <lb ed="#B" n="26"/>scilicet motu locali. &amp; est membrum quod est organum virtutis appetitiuae &amp; motiuae in corde vel in  
       <lb ed="#B" n="27"/>proportionali: quid secundum quod iam dicetur mouetur a vi appetitiua animae attractione &amp; expulsio- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ne: &amp; motum mouet alias partes habitas &amp; consequenter se habentes ad se: sed vicissim tali motu mo 
       <lb ed="#B" n="29"/>do existente in dextra parte modo in finistra: &amp; non simul in vtraque, quia vna mota necesse est alte- 
       <lb ed="#B" n="30"/>ram quiescere, vt dictum est: &amp; iam amplius declarabitur. Quartum vero est motum non mouens 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; sunt partes habitae &amp; membra animalis exteriora. Alio tamen &amp; alio modo mouetur organum il 
       <lb ed="#B" n="32"/>lud secundum partes, dextram scilicet &amp; sinistram, a vi appetitiua attractione &amp; expulsione, quam ab  
       <lb ed="#B" n="33"/>ipso eodem motu mouentur partes habitae vt iam dicetur. Praedicta autem quatuor, <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="34"/>in fine tertii de anima, reducit ad tria dicens sic. Et primum quidem mouens depellit &amp; non depel 
       <lb ed="#B" n="35"/>litur: vltimum autem solum depellitur non depellens: medium autem vtraque: multa autem me- 
       <lb ed="#B" n="36"/>dia. &amp; sic mouens &amp; motum reducit ad vnum. Multum tamen ad propositum valet videre distin  
       <lb ed="#B" n="37"/>ctionem eorum secundum differentem modum mouendi: vt iam patebit. Et sic vt dicit ibi Com- 
       <lb ed="#B" n="38"/>mentator, motio in talibus componitur ex tribus: scilicet primo motore: medio &amp; postremo moto. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Medium autem potest esse vnum &amp; plus vno. lllud autem organum de quo iam habitus est ser- 
       <lb ed="#B" n="40"/>mo, est circa principium quod est medium cordis vel proportionalis: in quo principaliter est vis ani 
       <lb ed="#B" n="41"/>mae appetitiua &amp; motiua: vt in signo indiuisibili quid ambitur ab ipso organo secundum partes suas 
       <lb ed="#B" n="42"/>distinctas penes dextrum &amp; sinistrum, ante &amp; retro, superius &amp; inferius. Principaliter tamen pe- 
       <lb ed="#B" n="43"/>nes dextrum &amp; sinistrum. Et est ipsum organum totum potentia quidem vnum: operatione au-  
       <lb ed="#B" n="44"/>tem duo: quia altero quiescente in eo puta sinistro alterum mouetur puta dextrum: sed hoc vi 
       <lb ed="#B" n="45"/>cissim: secundum quod hac omnia colliguntur sparsim extra de motibus animalium: quae omisit decla 
       <lb ed="#B" n="46"/>randa in libro de anima: promittendo ibidem horum declarationem in hoc libello. Et licet vt di-  
       <lb ed="#B" n="47"/>ctum est vicissim altero dictorum quiescente alterum mouetur: neutrum tamen eorum ab alte- 
       <lb ed="#B" n="48"/>ro mouetur: sed ambo a tertio immobili quod est anima, quia vt dicitur. viii. Physico. non contin 
       <lb ed="#B" n="49"/>git ipsum seipsum mouere sic quod vtraque pars moueatur ab vtraque: ita quod sit motus reciprocus. Et 
       <lb ed="#B" n="50"/>vt dicit ante finem de motibus animalium: loquens de dextro &amp; sinistro: &amp; in organo dicto contra 
       <lb ed="#B" n="51"/>riis mouentur: vt non sit in quiescendo super dextrum moueri sinistrum: neque in eo quid habet il- 
       <lb ed="#B" n="52"/>lud. Semper autem in superiori amborum principium: &amp; necesse in medio esse principium animae 
       <lb ed="#B" n="53"/>mouentis. amborum enim extremorum medium vltimum. Et sicut hoc medium est principium motus inter dex  
       <lb ed="#B" n="54"/>trum &amp; sinistrum: similiter &amp; inter partes secundum alias differentias positionis. vnde continuo subdit. Similiter autem ha-  
       <!--755.xml-->
       <pb ed="#B" n="357-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>bet &amp; ad alios motus hoc, &amp; ad eos qui desursum &amp; deorsum: puta eos qui a capitem, ad eos qui a 
       <lb ed="#B" n="2"/>spina. Nullo igitur modo est hic motus reciprocus existens medium quod est terminus communis amborum  
       <lb ed="#B" n="3"/>nisi quo ad hoc, quod vt dictum est, medium illud est terminus vtriusque existens in vtroque, &amp; mouens 
       <lb ed="#B" n="4"/>vtrumque sed dextrum vt quiescit in sinistro: &amp; sinistrum vt quiescit in dextro: secundum quod iam decla 
       <lb ed="#B" n="5"/>rabitur: vt secundum hoc quoquo modo dextrum possit dici moueri a finistro &amp; econuerso. Vnde  
       <lb ed="#B" n="6"/>quia istae partes habent moueri &amp; quiescere vicissim ab anima: &amp; per illas aliae partes animalis ex- 
       <lb ed="#B" n="7"/>teriores: ideo dicit circa finem de motibus animalium: quod necesse est illud organum non esse punctum: sed  
       <lb ed="#B" n="8"/>magnitudinem aliquam: &amp; hoc diuisam in dextrum &amp; sinistrum: vt secundum hoc in animali secundum:  
       <lb ed="#B" n="9"/>omnem motum quo mouetur ex se: intelligamus ista tria. Primo signum vnum indiuisibile in medio dicti 
       <lb ed="#B" n="10"/>organi inter sex differentias positionis: quae sunt dextrum, sinistrum, ante, retro, sursum, deorsum. li- 
       <lb ed="#B" n="11"/>cet principaliter inter dextrum &amp; sinistrum: secundum quae principaliter illud organum distinguitur. di-  
       <lb ed="#B" n="12"/>cente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in de motu progressiuo. Oportet esse commune secundum quod continua haec sunt ad  
       <lb ed="#B" n="13"/>inuicem: &amp; hic existere principium motus vtrarumque partium: similiter &amp; stationis secundum eam quae  
       <lb ed="#B" n="14"/>dictarum partium copulationem. Dico autem dextrorum &amp; finistrorum, &amp; eorum quae superius &amp; 
       <lb ed="#B" n="15"/>inferius, quae posterius &amp; anterius: quod signum necessario est quiescens: quia in omnibus permutationibus 
       <lb ed="#B" n="16"/>fieri oportet inflexionem &amp; rectificationem: &amp; principium esse &amp; finem: vt propterea modicus motus in  
       <lb ed="#B" n="17"/>sensibili parte circa illud medium, siue secundum alterationem, siue secundum locum, secundum modum magni- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tudinis suae multum &amp; magnum motum facit in caeteris partibus corporis. quoniam vt dicit de cau- 
       <lb ed="#B" n="19"/>sis motus, modica permutatio facta in principio multas &amp; magnas facit differentias deinceps: ve- 
       <lb ed="#B" n="20"/>luti gubernaculo secundum aliquid modicum transposito magna prorae sit transpositio. Secundo ve- 
       <lb ed="#B" n="21"/>ro intelligimus partes organi quae sunt propinquae signo &amp; circunstantes illud per continuationem ad  
       <lb ed="#B" n="22"/>ipsum: quae principaliter intelliguntur ad propositum esse dextra &amp; sinistra: quarum quaelibet habet 
       <lb ed="#B" n="23"/>in se ante &amp; retro, sursum &amp; deorsum. Tertio vero hic intelligimus caeteras partes habitas in animali 
       <lb ed="#B" n="24"/>tam interiores quam exteriores circunstantes illud organum: quae simul mouentur moto organo. &amp; hoc mo 
       <lb ed="#B" n="25"/>tu magno ad motum paruum in organo: &amp; tanto maiore quanto partes sunt exteriores, &amp; magis re- 
       <lb ed="#B" n="26"/>motae a medio &amp; ab organo. quemadmodum in corpore orbiculari moto motu reuolutionis maxi 
       <lb ed="#B" n="27"/>mum habent motum &amp; velocissimum partes quae sunt extra in superficie: minimum vero &amp; tardissimum 
       <lb ed="#B" n="28"/>partes quae circa centrum. Quemadmodum etiam si vnico motu simul moueantur rotae minor rota in  
       <lb ed="#B" n="29"/>maiori. minor enim rota vt dicit philosophus, quasi centrum est maioris. Et non solum in hoc diffe 
       <lb ed="#B" n="30"/>runt motus organi: &amp; partium habitarum: quia tunc non esset essentialis distinctio in motu ani 
       <lb ed="#B" n="31"/>malis inter organum illud &amp; caeteras partes: vt organum dicatur mouens &amp; motum: caeterae autem par 
       <lb ed="#B" n="32"/>tes motae tantum: sed differunt in modo tractus &amp; pulsus, qui sunt principia motus localis. In partibus 
       <lb ed="#B" n="33"/>enim dextris &amp; sinistris dupliciter fiunt tractio et pulsio: et hoc principaliter: sed eisdem modis 
       <lb ed="#B" n="34"/>etiam in aliis secundum alias differentias positionum. Vno modo in partibus organi: Alio modo in per  
       <lb ed="#B" n="35"/>tibus habitis. Vno enim modo est tractio partis per eius contractionem et abbreuiationem, quem- 
       <lb ed="#B" n="36"/>admodum videmus in animali quod vocatur intestinum terrae: quod cum partes anteriores aut posteriores 
       <lb ed="#B" n="37"/>contrahit ad medium corporis sui extensi secundum longum: rugescit pars contracta: &amp; contracta siue retra 
       <lb ed="#B" n="38"/>cta breuior facta est. Alio vero modo est tractio partis absque eius contractione et abbreuiatione: quem 
       <lb ed="#B" n="39"/>admodum siquis in curuando genu attrahat sibi tibiam. ex hoc enim tibia nec contrahitur necru 
       <lb ed="#B" n="40"/>gescit aut breuior fit. Similiter vno modo est pulsio partis eius per extensionem et prolongationem 
       <lb ed="#B" n="41"/>quemadmodum videmus in intestino terrae: quod partem quam primo contrahit attrahendo, deinde in  
       <lb ed="#B" n="42"/>suo progressu extendit quasi extra se pellendo. Alio vero modo est pulsio partis absque eius extensio 
       <lb ed="#B" n="43"/>ne et prolongatione: quemadmodum siquis genu incuruatum rectificet: et per hoc pellat a se tibiam: 
       <lb ed="#B" n="44"/>ex hoc tibia in se non sit magis extensa, nec longior. Primis modis tractus et pulsus fiunt in parti- 
       <lb ed="#B" n="45"/>bus dextris et sinistris organi: quae propinquae sunt dicto principio. dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in fine de mo 
       <lb ed="#B" n="46"/>tibus animalium. Propter hoc et spiritus complantatus hic videtur existens naturaliter ad hoc quod  
       <lb ed="#B" n="47"/>sit motus et exhibeat virtutem. opera autem motus pulsio et tractio. quare oportet organum au 
       <lb ed="#B" n="48"/>geri posse et abbreuiari. Talis autem est spiritus natura qua vtitur anima sicut inftrumento in mo 
       <lb ed="#B" n="49"/>uendo organum illud. Aliis autem modis tractus et pulsus fiunt in partibus habitis: ita quod in par- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tibus organi fiunt tractus et pulsus sicut in sentiente et animato: anima scilicet vt est in vna parte: 
       <lb ed="#B" n="51"/>attrahente sibi aliam: licet principaliter attrahit vt est in signo medio quiescens, propter quid organum hoc est 
       <lb ed="#B" n="52"/>mouens motum: non tamen quia per ipsam mouentur partes habitae: sed quia per vnam alia, quemadmodum contingit in  
       <lb ed="#B" n="53"/>motu partium intestini terrae. Hic dicit ante finem de causis motus. Et rationabiliter accidit. Etenim sensiti 
       <lb ed="#B" n="54"/>uum hoc dicimus esse: quaere alterato propter sensum &amp;c. vt iam supra. In partibus vero habitis fiunt tractus &amp; 
       <!--756.xml-->
       <pb ed="#B" n="358-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>pulsus non sicut in sentiente sed sicut in animato nihil operante ad motum: quemadmodum manus  
       <lb ed="#B" n="2"/>tenens baculum attracta attrahit simul &amp; baculum: nec est differentia in hoc: propter quod pars habi 
       <lb ed="#B" n="3"/>ta est mota non mouens. Hinc dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> parum ante verbum iam dictum. Quoniam autem 
       <lb ed="#B" n="4"/>conuenit &amp; ad manum habere aliquid inanimatorum: puta si moueat baculum: manifestum quia non erit vti 
       <lb ed="#B" n="5"/>qued in neutro extremorum anima neque in extremis eius quod mouetur: neque in altero principio. Eteni 
       <lb ed="#B" n="6"/>lignum habet principium &amp; finem ad manum. Itaque &amp; propter hoc etsi non in baculo mouens ab  
       <lb ed="#B" n="7"/>anima principium inest: neque in manu. Similiter enim habet &amp; extremum manus ad carpon: &amp; haec 
       <lb ed="#B" n="8"/>pars ad cubitum. nihil enim differunt quae sunt adnata, ab his quae non. fit enim quemadmodum au-  
       <lb ed="#B" n="9"/>feribilis pars baculus. Et sic principium mouens secundum locum: inquautum mouens nullo mo 
       <lb ed="#B" n="10"/>do habet esse in partibus habitis: sed vt motum tantum. In partibus vero organi habet esse vt motum  
       <lb ed="#B" n="11"/>&amp; mouens. In signo vero medio vt mouens tantum: &amp; non motum, nisi per accidens: inquantum me- 
       <lb ed="#B" n="12"/>dium signum non habet esse nisi in extremis motis. Hic dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in fine de causis motus. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Existimandum autem constare animal quemadmodum ciuitatem bene legibus rectam. In ciuitate 
       <lb ed="#B" n="14"/>enim quando semel stabilitus fuerit ordo, nihil opus est separato monarcha: quem oportet adesse 
       <lb ed="#B" n="15"/>per singula eorum quae fiunt: sed ipsorum quodlibet facit quae ipsius vt ordinatum est: &amp; sit hoc 
       <lb ed="#B" n="16"/>post hoc propter consuetudinem. In animalibus autem idem hoc propter naturam fieri: &amp; quia na-  
       <lb ed="#B" n="17"/>tum est vnumquodque sic constantium facere proprium opus: vt nihil opus sit in vnoquoque esse ani 
       <lb ed="#B" n="18"/>mam: sed in quodam principio corporis existente: alia quidem viuere eo quod adnata sunt: facere au-  
       <lb ed="#B" n="19"/>tem proprium opus propter naturam. Quod quidem principium corporis: licet sit principaliter in  
       <lb ed="#B" n="20"/>cordis medio respectu totius corporis: cum totum corpus mouetur de loco ad locum: est tamen etiam 
       <lb ed="#B" n="21"/>quoquo modo in qualibet iunctura: cum manente toto corpore in eodem loco, mouetur pars eius 
       <lb ed="#B" n="22"/>aliqua in signo aliquo medio inter quiescens &amp; motum respectu partis motae ad partem quiescentem. 
       <lb ed="#B" n="23"/>Quemadmodum enim centro animalia vtuntur iuncturis, vt habitum est supra: &amp; fiunt semper tra 
       <lb ed="#B" n="24"/>ctus &amp; pulsus in partibus habitis, manente in eisdem eadem figura sicut &amp; eadem magnitudine  
       <lb ed="#B" n="25"/>quemadmodum contingit in motu instrumentorum sese impellentium &amp; trahentium. In parti- 
       <lb ed="#B" n="26"/>bus vero organi mutata figura sicut &amp; quantitate. dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> de causis motus. Postmodum  
       <lb ed="#B" n="27"/>in automatis quidem &amp; curribus non est alteratio: etiam si fiant minores quae intus rotae &amp; circulo 
       <lb ed="#B" n="28"/>moueantur. In animalibus autem potest &amp; maius &amp; minus fieri: &amp; figurae permutari augmentatis 
       <lb ed="#B" n="29"/>partibus. Immo licet in partibus habitis non transmutentur secundum figuram, aut secundum quam 
       <lb ed="#B" n="30"/>titatem: tamen in partibus organi necesse est ea mutari vtroque modo. Semper enim in eis contractio 
       <lb ed="#B" n="31"/>fit ad signum medium quiescens: non secundum lineam rectam: sed secundum curuam partis illius 
       <lb ed="#B" n="32"/>quae mouetur. Et hoc partibus inquantum mouentur motu contractionis motis ab anteriori &amp; 
       <lb ed="#B" n="33"/>superiori versus posterius &amp; inferius ad signum medium: manente parte quiescente a motu pro- 
       <lb ed="#B" n="34"/>gressus secundum lineam rectam per totum motum incuruationis partis alterius. Sed linea illa re- 
       <lb ed="#B" n="35"/>cta inquantum continuatur signo medio inclinatur ad posterius ab initio: licet quousque incipiat in  
       <lb ed="#B" n="36"/>curuari semper magis ac magis declinet ad anterius: vt idcirco tam propter vnius partis incuruationem, 
       <lb ed="#B" n="37"/>quam propter alterius rectitudinem ipsum signum medium necesse sit tendere ad posterius: et propterea 
       <lb ed="#B" n="38"/>versus posterius facere gibbum inter partes: vt concauum sit versus anterius: ita quod si simul contra- 
       <lb ed="#B" n="39"/>hantur pars dextra &amp; sinistra, est quaedam incuruatio ad anterius, inter arcus partis dextrae &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>sinistrae: &amp; gibbus ad posterius: in quo est signum medium: quasi secundum figuram semicirculi, quid  
       <lb ed="#B" n="41"/>fit quodammodo in motu saltus. In motu enim a principio saltus existente signo medio inter dextrum 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; sinistrum quasi inter lineas rectas secundum figuram triangularem simul sit motus &amp; incurua 
       <lb ed="#B" n="43"/>tio secundum dextrum &amp; sinistrum: &amp; fit signum medium in gibbo inter lineas curuas: &amp; cum iterato si 
       <lb ed="#B" n="44"/>mul rectificantur sit reuersio ad triangulum. Et in ista contractione &amp; directione habent partes ab  
       <lb ed="#B" n="45"/>inuicem fixionem &amp; resistentiam inter se mutuo, praeter fixionem ab extra: per quam principium 
       <lb ed="#B" n="46"/>motiuum existens in signo medio vtramque attrahit in contractione &amp; repellit a se in pulsione. Et mo 
       <lb ed="#B" n="47"/>uetur animal secundum totum simul in saltu. Hinc dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in principio de motu pro- 
       <lb ed="#B" n="48"/>gressiuo. Quod saltat, ad ipsum firmamentum quod desuper, &amp; ad id quid sub pedibus, facit saltum. ha 
       <lb ed="#B" n="49"/>bent enim quandam contraresistentiam adinuicem partes in inflexionibus: et vniuersaliter fixum 
       <lb ed="#B" n="50"/>ad oppressum. Propter quod saltant plus habentes saltarios lapides quam non habentes: et currentes velo- 
       <lb ed="#B" n="51"/>cius currunt contra mouentes manus. Fit enim quaedam contraresistentia ad manus et ad corpus. sit 
       <lb ed="#B" n="52"/>enim in motu saltus quemadmodum siquis deorsum contra tenentes moueat crura ad anterius. 
       <lb ed="#B" n="53"/>Si vero pars organi dextra et sinistra non simul contrahantur et extendantur: sed vicissim cum vna 
       <lb ed="#B" n="54"/>incuruatur altera rectificatur: tunc extensa ad anterius in parte inferiore: et ad posterius in parte superiore 
       <!--757.xml-->
       <pb ed="#B" n="358-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>continuatur signo communi secundum lineam rectam: &amp; pars contracta quiescit super illam, &amp; com 
       <lb ed="#B" n="2"/>iungitur signo medio secundum lineam curuam: &amp; figitur in sua eleuatione &amp; incuruatione super 
       <lb ed="#B" n="3"/>rectam: &amp; habet resistentiam in ipsa in sua extensione. Quod sit simpliciter in motu ambulationis gres 
       <lb ed="#B" n="4"/>sibilium, vna parte premente &amp; alia pressa: &amp; quae attollitur praebet ferenti onus: &amp; sic ordinantur 
       <lb ed="#B" n="5"/>secundum figuram ex vna parte habente lineam rectam: ex altera vero curuam. Sed in tali pro- 
       <lb ed="#B" n="6"/>gressu dextra pars naturaliter est principium motionis: vt primo sit nata contrahi super sinistram 
       <lb ed="#B" n="7"/>&amp; in incuruatione super illam eleuari. &amp; post eleuationem &amp; contractionem iterum extenditur: vt sic ex parte 
       <lb ed="#B" n="8"/>dextrae incipiat motus: &amp; praeponatur primo pes dexter ad anterius: &amp; postea quiescente dextra contra 
       <lb ed="#B" n="9"/>hatur sinistrum &amp; incuruatione sua eleuetur super dextrum: &amp; deinde extendatur &amp; praeponatur pes sinister 
       <lb ed="#B" n="10"/>dextro. Et sic vt dicit Themistius super tertium de anima, contrahentia &amp; extendentia vicissim sinistra &amp; 
       <lb ed="#B" n="11"/>dextra progrediuntur animalia. Vt enim dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> de motu progressiuo, stante vnaquaque poesdus in hac est. Motis 
       <lb ed="#B" n="12"/>etiam in anterius oportet pedem praecedentem leuem esse: continuo autem gressu facto rursum in hoc  
       <lb ed="#B" n="13"/>pondus suscipere &amp; prcedere animal in anterius. Quia autem secundum hunc modum, prime scilicet incipiendo mo 
       <lb ed="#B" n="14"/>tum a dextris, progrediantur animalia: secundum quod dicit in principio de motu progres. signum est ferre onera in  
       <lb ed="#B" n="15"/>sinistris. Sic enim facilius contingit moueri quod fertur, libero eo quid debet moueri primo. Propter quid etiam  
       <lb ed="#B" n="16"/>onus non est in motiue scilicet super signum medium: sicut nec in primo moto: sed solum in mouendo oportet impo 
       <lb ed="#B" n="17"/>ni. Si enim in mouente &amp; principio motus imponatur: aut totaliter non mouebitur, aut difficilius. Sic 
       <lb ed="#B" n="18"/>ergo patet quomodo partes organi quia mutantur in motu secundum quantitatem, est oportet secundum di  
       <lb ed="#B" n="19"/>uersitatem motuum mutari: &amp; secundum figuram. Partes vero habitae quia non mutantur secundum quantitatem:  
       <lb ed="#B" n="20"/>ideo qualitercumque moueantur, quantum est ex se non oportet mutari secundum figuram: immo quantum est. 
       <lb ed="#B" n="21"/>ex se respiciunt signum medium secundum lineam rectam: ex se enim rectae sunt: &amp; sic secundum figuram triangularem 
       <lb ed="#B" n="22"/>Si vero respiciunt secundum figuram curuam: hoc accidit eis quia non continuantur illi signo nisi per lineas 
       <lb ed="#B" n="23"/>arcuales organi. Et non solum quae dicta sunt contingunt in motu progressiuo gressibilium habentium dextrum 
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; sinistrum patenter distincta: sed etiam in repentibus &amp; aliis non habentibus ea patenter distincta. dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> 
       <lb ed="#B" n="25"/>ibidem, loquendo de dextro &amp; sinistro. Hoc autem dearticulatum est alteris magis quam alteris. Quaecumque enim 
       <lb ed="#B" n="26"/>organicis partibus vtentia puta pedibus, aut alis, aut quocumque alio tali: dictam permutationem faciunt circa ta 
       <lb ed="#B" n="27"/>lia magis dearticulata. Quaecumque autem non talibus partibus:, ipso autem corpore distinctiones facientia procedunt 
       <lb ed="#B" n="28"/>quemadmodum quae sine pedibus: puta serpentes, &amp; quae vocantur intestina terrae: existit quidem &amp; his 
       <lb ed="#B" n="29"/>quid dictum est: non autem patet similiter. Vnde &amp; in saltu vbi quasi simul dextra &amp; sinistramouentur 
       <lb ed="#B" n="30"/>dextrum naturaliter prius mouetur quamuis imperceptibiliter. Sic etiam contingit in volantibus alis &amp; 
       <lb ed="#B" n="31"/>natantibus pennulis: primo mouent anlam vel pennulam dextram quam sinistram: licet imperceptibiliter. 
       <lb ed="#B" n="32"/>Propter quod progressus illorum magis assimilatur saltui quam ambulationi. Et sicut praedicta contingunt in  
       <lb ed="#B" n="33"/>habente duos pedes tantum: similiter &amp; in habentibus plures pedes vt quatuor. Quia tamen vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="34"/>principaliter gressus eorum est anterius, posteriora eorum mouentur ad anteriora secundum diametrum 
       <lb ed="#B" n="35"/>Post dextrum enim pedem an teriorem sinistrum posteriorem mouent: deinde sinistrum anteriorem: post hoc de-  
       <lb ed="#B" n="36"/>xtrum posteriorem. Eodem autem modo quaecumque plures habent pedes quatuor, faciunt motum: Oportet enim 
       <lb ed="#B" n="37"/>quemadmodum in quatuor: quae deinceps posteriora ad anteriora moueri secundum diametrum. Palam 
       <lb ed="#B" n="38"/>autem in lente motis. Et sicut contingit in habentibus quatuor pedes aut plures: sic contingit in piscibus 
       <lb ed="#B" n="39"/>habentibus quatuor pennulas, aut plures: &amp; contingeret in auibus si haberent quatuoralas aut plures 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; essent in omnibus tam pedum, quam alarum, quam pennarum motus ad latus: sicut est modo in habentibus 
       <lb ed="#B" n="41"/>duo vel plura illorum. Speciale autem accidit in motu repentium: vt patet in intestino terrae: quod cum fuerit 
       <lb ed="#B" n="42"/>super terram contractum in toto corpore, a medio vbi est proportionale cordi, primo extenduntur &amp; pr- 
       <lb ed="#B" n="43"/>longantur expulsione partes anteriores: quae incipit a signo quod est in medio: licet primo apparet in  
       <lb ed="#B" n="44"/>parte priore: deinde secundo contrahuntur depressione: quae similiter incipit a dicto signo. &amp; primo ap  
       <lb ed="#B" n="45"/>paret ibidem: &amp; simel attractione ab eodem signo &amp; apparente ibidem extenduntur partes posteriores: &amp; postquamfi 
       <lb ed="#B" n="46"/>erint extensae, tunc demum tertio contrahuntur ad idem signum: &amp; apparet primo in ipso: &amp; est totumanimal 
       <lb ed="#B" n="47"/>contractum sicut prius. &amp; tunc iterum incipit procedere vt prius. Sic ergo patet quomodo in isto mo- 
       <lb ed="#B" n="48"/>tu animalium progressiuo mouens &amp; motum non sunt distincta secundum totum, &amp; sese ab extra tangentia: si 
       <lb ed="#B" n="49"/>cut contingit in mouentibus &amp; motis modo praecedente: sed anima eadem in toto corpore &amp; omnino sim 
       <lb ed="#B" n="50"/>plex quo ad intellectiuam in hominibus, licet extensa secundum partes corporis in brutis, mouet in vnico si 
       <lb ed="#B" n="51"/>gno indiuisibilis existens organice totum animal secundum dictum modum: &amp; sic quodam modo seipsam: prout 
       <lb ed="#B" n="52"/>est in partibus per se motis, &amp; etiam prout est in signo praedicto mouens licet per accidens vt dictum 
       <lb ed="#B" n="53"/>est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e825">
       QVAE vero sunt mouentia &amp; morte. scilicet grauia &amp; leuia in quarto gradu adhuc minus distin-  
       <lb ed="#B" n="54"/>guuntur. Cum enim sint cor pora simplicia inanimata, non mouentur per appetitum: sed per naturalem 
       <!--758.xml-->
       <pb ed="#B" n="359-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>impetum: &amp; nulla est distinctio in ipsis secundum organa: sicut contingit in animalibus: nullo modo pos 
       <lb ed="#B" n="2"/>sunt moueri ex se: vt determinat philosophus. viii. Physi. Intellige vt sint sibi principium inchoandi motum  
       <lb ed="#B" n="3"/>sine causa extrinseca: vt sit mouens per principium quod existens in vna parte mouet vicissim alteram. 
       <lb ed="#B" n="4"/>hoc enim animatorum proprium est: &amp; aliter possent stare in medio motus ex seipsis, vt dicit ibidem. Et 
       <lb ed="#B" n="5"/>quo ad hoc dicit ibidem: quod quae non mouentur a seipsis, vt grauia &amp; leuia: mouentur aut a generante 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; faciente graue aut leue: aut ab impedientia &amp; prohibentia soluente. Ab altero enim horum debent 
       <lb ed="#B" n="7"/>habere quod incipiant moueri: quid cum habuerint, vlterius mouentur ex se prosequendo motum. &amp; quo ad  
       <lb ed="#B" n="8"/>hoc mouentur ex se per accidens. dicente Commenta. super. viii. Physi. Ex graui est principium receptionis vt 
       <lb ed="#B" n="9"/>moueatur ab extrinseco: non principium actionis nisi per accidens. Ex se enim mouentur exequendo mo 
       <lb ed="#B" n="10"/>tum: sed exequi non incipiunt nisi per aliud, vel per generans dans formam qua exequitur ex se mo- 
       <lb ed="#B" n="11"/>tum: vel per remouens prohibens: per hoc ponendo ipsa in tali statu, in quo per formam iam habitam  
       <lb ed="#B" n="12"/>possunt exequi motum. Et sic per accidens mouentur a seipsis, non quia in executione motus aliud sit 
       <lb ed="#B" n="13"/>quo moueantur quam ipsa seipsis: nec quod cessante impedimento alio quam seipsis motum inchoant: immo quo  
       <lb ed="#B" n="14"/>ad executionem motus sunt per se causa motus: &amp; generans atque remouens prohibens, sunt causae per 
       <lb ed="#B" n="15"/>accidens: sed quia non incipiunt se mouere postquam non mouebantur prius: nisi quia non erant in dispo 
       <lb ed="#B" n="16"/>sitione qua possent moueri: vel propter formae carentiam, vel propter formae habitae impedimentum. et 
       <lb ed="#B" n="17"/>quo ad hoc sunt causa motus sui per accidens: &amp; generans atque remouens prohibens, per se: ita quod si 
       <lb ed="#B" n="18"/>fuerint in locis propriis: nullo modo ex eis mouentur: nisi per violentiam. In quo differenter ex se mo 
       <lb ed="#B" n="19"/>uentur grauia &amp; leuia: &amp; alia quae ex se mouentur sine alio mouente, nisi secundum rationem appetibilis. quia il 
       <lb ed="#B" n="20"/>la inchoant motum postquam prius non mouebantur: &amp; cessant a motu seipsis: quod non possunt facere gra 
       <lb ed="#B" n="21"/>uia &amp; leuia. Vnde dicit Auer. ibidem. Generans est illud quod dat corpori simplici generato formam suam 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; omnia accidentia contingentia formae: quorum vnum est motus in loco. Sed intellige quod non per se &amp; imme 
       <lb ed="#B" n="23"/>diate dat motum sicut dat formam: sed quod dando formam dat motum: quia forma non impedita est sufficiens 
       <lb ed="#B" n="24"/>in eis causa motus. Vnde cum perfectam habuit formam extra suum locum naturalem ad absenti 
       <lb ed="#B" n="25"/>am generantis, si cesset prohibens, statim seipso absque omni alio mouente mouetur ad locum suum. 
       <lb ed="#B" n="26"/>dicente Auer. primo Metaph. Causa diuiditur in causam essentialem &amp; in causam accidentalim: sed cau 
       <lb ed="#B" n="27"/>sa accidentalis vocatur causa improprie: eo quod causatum non prouenit ex ea: sed ex alio: quod non sit cau 
       <lb ed="#B" n="28"/>sa debita essendi causatum nisi cum illa. Sicut qui remouet columnam sustinentem tectum dicitur tectum di 
       <lb ed="#B" n="29"/>ruere: quid non est verum: eo quod causa ruinae tecti est eius ponderositas: sed retinetur interim propter 
       <lb ed="#B" n="30"/>sustentationem columnae. remotio igitur colunmnae aptauit illud ad casum: &amp; ruit: quid erat e scilicet graui propria 
       <lb ed="#B" n="31"/>actio. Vel sicut scamonea dicitur infrigidare eo quod aufert choleram: quae prohibet naturam infrigidari. na 
       <lb ed="#B" n="32"/>tura igitur erit frigescens: sed cum remotum fuerit quod prohibet: &amp; scamonea erit causa remotionis cho 
       <lb ed="#B" n="33"/>lerae non causa infrigidationis quae sequitur post remotionem cholerae naturaliter. Sic ergo patet quod sicut 
       <lb ed="#B" n="34"/>natura est causa per se infrigidans, &amp; amotio cholerae non nisi per accidens: cuius amotionis per se causa est 
       <lb ed="#B" n="35"/>scamonea: &amp; per accidens infrigidationis: sic in graui causa per se faciens descensum est ipsum gra 
       <lb ed="#B" n="36"/>ue per suam formam: &amp; amotio prohibentis siue ipsum amouens prohibens est causa descensus per 
       <lb ed="#B" n="37"/>accidens, quod quidem amouens est causa amotionis prohibentis per se. Propter quod post praedicta 
       <lb ed="#B" n="38"/>subdit Auer. Potentia vero ad motum quam accidit inueniri in corpore simplici: quando inuenitur 
       <lb ed="#B" n="39"/>in tempore suae generationis quod non mouetur ad suum locum naturalem ab aliquo impedimento: quan  
       <lb ed="#B" n="40"/>do generatur in loco extrinseco: aut quando exit a loco suo naturali ab aliquo extrahente: non indiget 
       <lb ed="#B" n="41"/>ad hoc quod exeat in actum motore extrinseco essentiali: cum sit in potentia accidentali. Et cum ita sit 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; illud quod mouetur essentialiter est illud in quo est potentia vera ad motum scilicet potentia receptionis 
       <lb ed="#B" n="43"/>motus: tunc illud quid mouetur in rei veritate hoc motu est materia ex qua generatur corpus simplex 
       <lb ed="#B" n="44"/>verbi gratia: quod aer qui est in potentia ignis &amp; superius, est illud quod mouetur in rei veritate &amp; es- 
       <lb ed="#B" n="45"/>sentialiter ad superius quando sit ignis: &amp; hoc a generante vt dictum est: sed cum generatum est: si sit 
       <lb ed="#B" n="46"/>extra locum suum: absque omni alio per se mouetur in ipsum. dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in. viii. Physi. Con 
       <lb ed="#B" n="47"/>tingit impedimentum non sursum esse: sed si auferatur impedimentum: agit &amp; sursum sit semper: &amp; est per 
       <lb ed="#B" n="48"/>se mouen scilicet forma accidentalis grauis: per se vero motum ipsum corpus grauis compositum ex ma-  
       <lb ed="#B" n="49"/>teria &amp; forma substantiali. Quae non distinguuntur, nec loco, nec situ: sicut distinguuntur mouens &amp; mo 
       <lb ed="#B" n="50"/>tum secundum partes in animali: quo ad motum localem vt iam dictum est: &amp; etiam quo ad motum au 
       <lb ed="#B" n="51"/>gmenti: sed tantummodo distinguuntur sicut forma &amp; subiectum existens in actu per formam: secundum quod 
       <lb ed="#B" n="52"/>philosophus assignans differentiam inter motum ex se, qui est in augmento: &amp; motum grauium &amp; le 
       <lb ed="#B" n="53"/>uium: in hoc videlicet quod quo ad aliquid graue &amp; leue magis habent in se principium motuum suorum 
       <lb ed="#B" n="54"/>quam quae augmentantur: dicit in iiii. caeli &amp; mundi. Magis autem leue &amp; graue in seipsis videntur habere prin 
       <!--759.xml-->
       <pb ed="#B" n="359-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cipium horum propter propinquissima esse substantiae eorum. Quod Commenta: exponens dicit ibidem. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Totum in graui mouet totum: sed in augmentabili pars vna augmentat aliam distinctam ab ea loco. Et 
       <lb ed="#B" n="3"/>alibi super eundem quartum dicit sic. Causa quare graue mouet se remoto impediente: est quia motus 
       <lb ed="#B" n="4"/>eius consequitur formam grauis sicut proprium accidens. et ideo non indiget extrinseco motore. De quo  
       <lb ed="#B" n="5"/>etiam dicit super tertium eiusdem. Quemadmodum caetera accidentia existentia in re generata non existunt 
       <lb ed="#B" n="6"/>in ea nisi mediante forma generati: ita est de hoc motu. &amp; paulopost. Propter hoc iste motus non est 
       <lb ed="#B" n="7"/>primus &amp; essentialis a motore extrinseco: sed a forma moti: &amp; ideo mouetur ex se graue cum impe 
       <lb ed="#B" n="8"/>diens quieuerit. Et etiam secundum istum modum assimilatur ei quod mouetur per se. lapis enim mouet se inquan-  
       <lb ed="#B" n="9"/>tum est grauis in actum: &amp; mouetur inquantum est in potentia deorsum. Causa autem haec est: quia con 
       <lb ed="#B" n="10"/>ponitur ex materia &amp; forma. Forma enim eius mouet inquantum est forma: &amp; mouetur secundumquo 
       <lb ed="#B" n="11"/>est in materia: aliter enim non est in potentia inferius. Est tamen hic aduertendum quod circa graue diffe- 
       <lb ed="#B" n="12"/>runt per successionem motus, &amp; mutatio subito: quoniam quantum est ex parte mouentis &amp; mutantis graue 
       <lb ed="#B" n="13"/>se per se, hoc est per formam grauis, se mutat subito faciendo se deorsum si non sit medium resistens. &amp; si sit 
       <lb ed="#B" n="14"/>medium resistens, successiue mouet se deorsum: &amp; hoc vel velocius, vel tardius secundum dispositionem me- 
       <lb ed="#B" n="15"/>dii &amp; grauis. Quantum vero est ex parte moti vel mutati, graue ex se mutatur deorsum non per violentiam 
       <lb ed="#B" n="16"/>aut resistentiam mutationis sed per obedientiam: &amp; hoc absque omni successione motus. Sed quod mouen- 
       <lb ed="#B" n="17"/>tur deorsum, hoc est ex se: sed non sine medio resistente: &amp; sic mouet se graue accidentaliter. Et cum ita 
       <lb ed="#B" n="18"/>sit, vt dicit Commenta. super. iiii. caeli &amp; mundi: necesse est vt moueat se: quia mouet essentialiter aliud a 
       <lb ed="#B" n="19"/>se. Verbi gratia, homo non mouet se accidentaliter in naue nisi quia mouet nauem essentialiter: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="20"/>lapis non mouet essentialiter nisi aerem in quo est: &amp; sic sequitur motum aeris: sicut est de homine &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>de naue. &amp; in fine capituli dicit. Manifestum quod aer est necessarius in motu lapidis. &amp; est illud quod promi 
       <lb ed="#B" n="22"/>simus &amp; declarauimus in Physicis. sed iste locus est conuenientior. Vnde grauia &amp; leuia postquam sunt 
       <lb ed="#B" n="23"/>generata in forma perfecta absque impedimento, quodammodo magis ex se mouent se transeundo ad  
       <lb ed="#B" n="24"/>sua loca naturalia: quam animalia mouentur ex se ad loca in quibus inueniuntur sua appetibilia: quia grauia 
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; leuia non requirunt quiescens, nec intra se nec extra. dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> de causis motus animalium.  
       <lb ed="#B" n="26"/>De inanimatis autem quaecumque mouentur, dubitabit vtique aliquis vtrum in ipsis est quiescens &amp; mo 
       <lb ed="#B" n="27"/>uens: &amp; aliquid extrinsecorum quiescentium appelli necesse: &amp; hoc autem impossibile: puta ignem &amp; ter 
       <lb ed="#B" n="28"/>ram aut inanimatorum aliquid. Et praeterea si grauia &amp; leuia non mouerentur ex se quia a generante &amp; 
       <lb ed="#B" n="29"/>remouente prohibens habent principium, multo fortius nec animalia: quia non habent formam ap- 
       <lb ed="#B" n="30"/>petitus nisi ab appetibili, a quo habent principium motus vt dictum est: vt propterea nec libere moueant 
       <lb ed="#B" n="31"/>se bruta. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e1029">
       IN eis vero quae sunt mouentia &amp; mota in tertio gradi. scilicet in intellectu in intelligendo: cum 
       <lb ed="#B" n="32"/>intellectus motus fuerit ab intelligibili intellectione simplicis intelligentiae, virtute sua conuersiua 
       <lb ed="#B" n="33"/>quam habet naturaliter super se &amp; suum actum &amp; suum obiectum, opponit se eis vt intellectiuum quod-  
       <lb ed="#B" n="34"/>dam natum moueri a seipso vt a memoria intellectuali informata ipsa notitia simplici circa obiectum: 
       <lb ed="#B" n="35"/>quae sunt vnum obiectum mouens eundem intellectum sic conuersum, informando ipsum notitia de 
       <lb ed="#B" n="36"/>claratiua: secundum quod alibi declarauimus exquisitius. Et sic distinguitur idem intellectus in mouens 
       <lb ed="#B" n="37"/>&amp; motum. Est enim mouens vt informatus est notitia simplici: &amp; motus vt nudus intellectus &amp; in  
       <lb ed="#B" n="38"/>potentia ad notitiam declaratiuam: ita quod licet non potuit se facere ad primum actum, quia non erat nisi in  
       <lb ed="#B" n="39"/>pura potentia respectu actus intelligendi: potest tamen se facere ad secundum actum: quia aliquid ha-  
       <lb ed="#B" n="40"/>bet de actum quod fieri in materialibus impedit materia: quemadmodum exposuimus in quaestioni- 
       <lb ed="#B" n="41"/>bus ordinariis. Et est in hoc inter mouens &amp; motum idcirco minor differentia quam in praeceden- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tibus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e1055">
       ET sequitur mouens &amp; motum in secundo gradi. scilicet in voluntate in mouendo seipsumad  
       <lb ed="#B" n="43"/>actum volendi: de quo est quaestio proposita. Et dicunt aliqui secundum quod determinat Ansel: &amp; vi 
       <lb ed="#B" n="44"/>detur sentire <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in de bona fortuna: quod primus motus voluntatis non potest esse a seipsa 
       <lb ed="#B" n="45"/>sed a deo. de quo in aliis Quolibet sufficienter declarauimus quod non est ita. Deus enim etsi omnia mouet 
       <lb ed="#B" n="46"/>secundum generalem administrationem: &amp; diuersimode secundum diuersitatem mobilium: vt grauia deorsum 
       <lb ed="#B" n="47"/>leuia sursum: sic &amp; voluntatem secundum eius conditionem: non tamen ex hoc motus omnium debenteil 
       <lb ed="#B" n="48"/>ascribi nisi vt causae vniuersali: &amp; praeter hanc sunt motuum diuersorum inuestigandae diuersae particu 
       <lb ed="#B" n="49"/>lares causae: quarum effectus non sunt attribuendi deo: etsi ab illo sunt vites, quemadmodum motus gra 
       <lb ed="#B" n="50"/>uium non debet attribui danti formam grauis qua mouetur, quo ad hoc enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod deus sic 
       <lb ed="#B" n="51"/>res administrat vt eas, proprios motus suos agere sinat. Alii vero dicunt quod voluntas mouetur a bono co- 
       <lb ed="#B" n="52"/>gnito sicut a suo proprio obiecto proprium passibile: quemadmodum a vero cognoscibili mouetur intellectiis:  
       <lb ed="#B" n="53"/>sed naturaliter non violenter. Quod non potest stare: quoniam tunc sicut intellectus praesente intelligibili non po 
       <lb ed="#B" n="54"/>test non moueri ab ipso ad actum intelligendi, sic voluntas praesente bono cognito volibilinon potest 
       <!--760.xml-->
       <pb ed="#B" n="360-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>non moueri ad actum volendi: &amp; sic periret liberum arbitrium: &amp; per consequens omnis ratio meriti 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; demeriti: &amp; suasionis ac deliberationis &amp; consiliationis &amp; caeterorum huiusmodi quae necessaria 
       <lb ed="#B" n="3"/>sunt ad virtutes. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e1101">
       IDEO dicunt alii: quod forma intellectus est per se principium actionum humana-  
       <lb ed="#B" n="4"/>rum: &amp; quod voluntas est appetitus: qui non est nisi inclinatio quaedam sequens formam intellectus. 
       <lb ed="#B" n="5"/>Sed quia forma intellecta est vniuersalis, indeterminate se habens ad multum: similiter &amp; inclina- 
       <lb ed="#B" n="6"/>tio voluntatis: vt non necesse sit ipsam determinate inclinari ad vnum: sicut nec voluntatem arti- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ficis ad aliquam domum. Sed si sic forma intellectus moueret voluntatem ipsam inclinando: immo sic 
       <lb ed="#B" n="8"/>quod ipsa non esset nisi quaedam inclinatio ad bonum cognitum: quemadmodum formam grauis conse 
       <lb ed="#B" n="9"/>quitur inclinatio deorsum: vt non sit aliud appetitus eius essendi deorsum nisi huiusmodi inclina 
       <lb ed="#B" n="10"/>tio: tunc sicut bonum vniuersale apprehensum mouet ipsam indeterminate vt ex hoc non de necessita 
       <lb ed="#B" n="11"/>te appetat aliquod particulare bonum sub illo: sic bonum particulare apprehensum necessario moueret 
       <lb ed="#B" n="12"/>ipsam &amp; inclinaret vt determinate &amp; ex necessitate appeteret illud. &amp; periret in hoc liberum arbitrium. 
       <lb ed="#B" n="13"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e1125">
       IDEO dicunt alii quod actus voluntatis qui est velle, dupliciter potest considerari. Vno modo quo ad actus 
       <lb ed="#B" n="14"/>determinationem. Alio modo quo ad eius exercitium, quemadmodum in artifice si non habet nisi vnius 
       <lb ed="#B" n="15"/>domus formam in mente, non potest velle facere aliam alterius formae. Secundo vero modo determinatur 
       <lb ed="#B" n="16"/>a fine: quemadmodum artifex non habens nisi vnam formam domus: adhuc potest indifferenter secundum 
       <lb ed="#B" n="17"/>illam domum facere vel non facere. Et primo modo dicunt voluntatem moueri ab intellectum: quia bonum 
       <lb ed="#B" n="18"/>vt intellectum, est forma actum volendi specificans: &amp; determinat vt siquid velit necesse est quod illud  
       <lb ed="#B" n="19"/>velit, non autem secundo modo: quia sic eius obiectum est bonum sub ratione boni: &amp; ita finis quem po- 
       <lb ed="#B" n="20"/>test indifferenter velle prosequi &amp; non velle. &amp; sic est voluntatis mouere se &amp; alias potentias omnes in  
       <lb ed="#B" n="21"/>suas actiones, vel retrahere ab ipsis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e1145">
       SED si quo ad actus specificationem qualecumque principium motiuum  
       <lb ed="#B" n="22"/>voluntatis esset intellectus, vt bonum intellectum ponatur mouere voluntatem: tunc quaero de specifica- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tione qua ponitur voluntas moueri. Aut enim est pura ostensio siue oblatio boni facta voluntati ab in-  
       <lb ed="#B" n="24"/>tellectu recipiente eius impressionem ab obiecto intelligibili: quemadmodum proprium passiuum recipit 
       <lb ed="#B" n="25"/>a suo proprio actiuo naturali necessitate absque omni libertate ipsius intellectus ad non recipiendum  
       <lb ed="#B" n="26"/>nisi quemadmodum materia potest recipere vel non recipere formam: secundum quod potest esse vel non esse 
       <lb ed="#B" n="27"/>agens imprimens eum. sed hoc non ex libertate aliqua. Aut est aliqua inclinatio facta in voluntate. Si pri- 
       <lb ed="#B" n="28"/>mo modo, tunc voluntas nec a bono intellecto, nec ab ipso intellectu mouetur, quare nihil mouetur 
       <lb ed="#B" n="29"/>ab aliquo nisi aliqua impressione facta in se ab illo. &amp; ideo si mouetur ipsa voluntas, a seipsa moue- 
       <lb ed="#B" n="30"/>tur: &amp; hoc siue moueatur determinando sibi suum actum &amp; suum obiectum: siue exercendo aut exe- 
       <lb ed="#B" n="31"/>quendo suum actum: ita quod vtroque modo maneat plena libertas voluntatis respectu sui actus. Nec ope 
       <lb ed="#B" n="32"/>ratur intellectus ad hoc quod fiat in suum actum ipsa voluntas, nisi ostendendo siue offerendo obie- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ctum: &amp; hoc non nisi sicut causa per accidens &amp; sine qua non vt secundum hoc si ibi sit aliqua de-  
       <lb ed="#B" n="34"/>terminatio, illa est ipsius intellectus, qua determinatur passiue ab intelligibili agente &amp; determinante: 
       <lb ed="#B" n="35"/>qua quidem determinatione sua passiua in ipsa praesentatur voluntati obiectum: nullo modo qua  
       <lb ed="#B" n="36"/>ab intellectu agente determinetur passiue ipsa voluntas ad actum volendi. Si secundo modo, scili- 
       <lb ed="#B" n="37"/>cet sit aliqua inclinatio facta in voluntate: aut ergo illa inclinatio non est aliqua volitio sed impres- 
       <lb ed="#B" n="38"/>sio aliqua inclinans ad volendum sicut pondus: quemadmodum ipsum inclinat aliquis habitus exi 
       <lb ed="#B" n="39"/>stens in ipso: aut est aliqua volitio siue actus volendi. Si primo modo, tunc non obstante illa im- 
       <lb ed="#B" n="40"/>pressione inclinante manet voluntas in sua plena agendi libertate &amp; non agendi secundum illam 
       <lb ed="#B" n="41"/>impressionem ac si non habuisset eam. licet non ita de facili possit velle contrarium eius. Et sic si mo 
       <lb ed="#B" n="42"/>ueatur ad aliquid volendum, a seipsa mouetur: &amp; hoc tam quo ad determinationem actus &amp; obie 
       <lb ed="#B" n="43"/>cti: quam quo ad exercitium actus sicut prius. Si vero secundo modo illa inclinatio sit aliqua volitio: 
       <lb ed="#B" n="44"/>vt huiusmodi inclinatio non sit nisi quoddam velle: quemadmodum dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud  
       <lb ed="#B" n="45"/>psalmi. Inclina cor meum in testimonia tua. Quid est inclinatum cor ad aliquid habere nisi velles 
       <lb ed="#B" n="46"/>Sed cum voluntas aliquid vult, illud exequitur nisi impediatur: &amp; si exterius non sit aliqua execu- 
       <lb ed="#B" n="47"/>tio facienda, non est aliud exercitium actus quam ipsum velle: vt sic non sit possibile ponere quod intel- 
       <lb ed="#B" n="48"/>lectus dicto modo moueat voluntatem quo ad actus determinationem: &amp; non quo ad exercitium: im- 
       <lb ed="#B" n="49"/>mo si hoc modo necessitatur quo ad determinationem: similiter &amp; quo ad exercitium: quia non po- 
       <lb ed="#B" n="50"/>test non velle exequi: Appetitus enim sit operatio, vt ait <name ref="#Aristotle">philosophous</name> de motibus animalium: &amp; iam declara- 
       <lb ed="#B" n="51"/>bitur secundum ipsum: Sic ergo si voluntas moueretur ab ipso quantumcunque modice, nullo modo pos 
       <lb ed="#B" n="52"/>set esse actiuus circa illud ipsum repellendo: sed necesse esset illud exequi siue prosequi vt adipiscere- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tur. Quod enim semel passiuum est ab aliquo, semper ab eodem passiuum est: &amp; nunquam actiuum. licet pos 
       <!--761.xml-->
       <pb ed="#B" n="360-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>set esse actiuum circa aliud: quemadmodum intellectus qui est passiuus ab obiecto intelligentia sim- 
       <lb ed="#B" n="2"/>plici, primo sic passus potest esse actiuus in seipsum ad generandum in seipso notitiam declarati- 
       <lb ed="#B" n="3"/>uam: &amp; constituendo noua intelligibilia complexa circa intelligibilia primo cognita. Sic etiam intel 
       <lb ed="#B" n="4"/>lectus inquantum est in actum: quo ad cognitionem principiorum agit ad hoc vt fiat secundum cogni 
       <lb ed="#B" n="5"/>tionem conclusionum. Sic &amp; voluntas si esset in actu aliquo volendi aliquid per intellectum, bene 
       <lb ed="#B" n="6"/>posset mouere seipsam ad volendum aliud ordinatum ad illud: vt volens sanitatem motione intel- 
       <lb ed="#B" n="7"/>lectus, posset seipsum mouere ad volendum potionem. Nullo modo tamen posset secundum dictam 
       <lb ed="#B" n="8"/>positionem recedere a volendo illud ad quod mota est per intellectum vt velit, postquam esset ei determi-  
       <lb ed="#B" n="9"/>natum a ratione. Inquantum enim est determinatum: vel est finis, vel includit rationem finis: in hoc 
       <lb ed="#B" n="10"/>videlicet quod fine ipso non posset haberi finis: &amp; ideo de necessitate mouet vt finis &amp; bonum secundum 
       <lb ed="#B" n="11"/>omnia particularia: &amp; vt secundum omnem considerationem boni. Quod enim tale est, necessitatuo 
       <lb ed="#B" n="12"/>luntatem superando ipsam quo ad pluralitatem respectum contrarii. Vnde si intellectus proponit ali 
       <lb ed="#B" n="13"/>qua voluntati vt bona: qualia potest sibi proponere absque omni determinatione: non mouetur volun 
       <lb ed="#B" n="14"/>tas necessario. nuilum enim bonum apprehensum mouet necessario voluntatem: nisi finis qui est bo- 
       <lb ed="#B" n="15"/>num secundum omnem rationem &amp; considerationem: vel includens rationem finis per hoc quod a ratio 
       <lb ed="#B" n="16"/>ne fuerit determinatum. Vnde dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> de motibus animalium. Mouet primum quod appetibile 
       <lb ed="#B" n="17"/>&amp; intellectuale: non autem omne: sed quod operabilium finis: propter quid bonorum est quod mouet: sed non 
       <lb ed="#B" n="18"/>omne quod bonum. Inquantum enim gratia huius aliud: &amp; inquantum est finis eorum quae alterius 
       <lb ed="#B" n="19"/>gratia existunt: mouet. &amp; hoc de necessitate: non autem inquantum est aliud bonum. ad illud enim non 
       <lb ed="#B" n="20"/>mouet vt dicunt aliqui nisi consilio praecedente: vt cum aliquis vult sanitatem, de iis quae sunt ad sa 
       <lb ed="#B" n="21"/>nitatem incipit consiliari: ita quod nihil illorum vult nisi tandem finito consilio. Quod quia libere potest expete 
       <lb ed="#B" n="22"/>re a ratione vel non expetere: vel expetitum expectare vel non expectare: vel expectatum &amp; datum a ratione po 
       <lb ed="#B" n="23"/>test sequi vel non sequi: eo quod consilium est inquisitio quaedam non demonstratiua. &amp; in hoc dicunt con 
       <lb ed="#B" n="24"/>sistere voluntatis libertatem. Quid tamen si fuerit determinatum a ratione vt conclusio demonstrati 
       <lb ed="#B" n="25"/>ua: &amp; includens rationem finis: dicunt aliqui quod voluntas illud non potest non velle. Si vero non fuerit 
       <lb ed="#B" n="26"/>determinatum a ratione vt conclusio demonstratiua: sed vt conclusio persuasoria: dicunt quod potest non 
       <lb ed="#B" n="27"/>velle. Sed si velit &amp; eligat illud, necesse est quod motum voluntatis quo vult illud etiam praecedente con- 
       <lb ed="#B" n="28"/>silio, &amp; similiter motum voluntatis quo vult consiliari de volendo illud, praecedat alius motus vo 
       <lb ed="#B" n="29"/>luntatis non a seipsa sed ab alio: &amp; hoc vel ab appetibili alio intellecto &amp; determinato secundum ratio 
       <lb ed="#B" n="30"/>nem finis: vel si non ab illo appetibili: vt appetibile istud sit primo volitum, licet non absque consilio 
       <lb ed="#B" n="31"/>praecedente ab aliquo alio: vt a caelesti corpore: aut a deo: aut a fato: aut bona fortuna aut aliquo hu  
       <lb ed="#B" n="32"/>iusmodi. Primum vero istorum, scilicet si fuerit bonum aliquid determinatum a ratione simpliciter: &amp; 
       <lb ed="#B" n="33"/>ita vt conclusio demonstratiua &amp; vt includens rationem finis: quod voluntas non possit illud non vel 
       <lb ed="#B" n="34"/>le: sed quod moueatur ad hoc volendum a bono intellecto vt passiuum naturale a suo proprio actiuo: 
       <lb ed="#B" n="35"/>videtur esse positio philosophi. vi. Ethir. fundata super hoc quod appetitus est mouens motum ab ap- 
       <lb ed="#B" n="36"/>petibili cognito: vt determinat. iii. de anima, &amp; in libro de causis motus animalium: vbi vult quod voluntas 
       <lb ed="#B" n="37"/>ex necessitate mouetur ad consentiendum siue volendum: &amp; ad prosequendum volitum si non im 
       <lb ed="#B" n="38"/>pediatur exterius: vt potentia passiua ab appetibili cognito sicut a suo proprio actiuo: quemadmo- 
       <lb ed="#B" n="39"/>dum intellectus mouetur ad assentiendum siue asserendum &amp; ad insistendum cognito a vero in-  
       <lb ed="#B" n="40"/>tellecto sicut a suo proprio actiuo: ita vt quantum efficacia demonstrationis mouet intellectum in  
       <lb ed="#B" n="41"/>speculaibilibus vt non possit dissentire concluso: sic &amp; voluntatem in agibilibus. Quid expressius mi- 
       <lb ed="#B" n="42"/>hi videtur sentire in libro de motibus animalium quam alibi. lbi enim dicit sic. Quemadmodum autem intel- 
       <lb ed="#B" n="43"/>lectus quandoque quidem operatur: quandoque autem non operatur: &amp; mouet quandeque: quandoque au-  
       <lb ed="#B" n="44"/>tem non mouet: videtur similiter accidere &amp; de immobilibus intelligentibus &amp; syllogizantibus, siquidem: 
       <lb ed="#B" n="45"/>ibi theorema finis. cum enim duas propositiones intellexerit, conclusionem intellexit &amp; composuit. 
       <lb ed="#B" n="46"/>haec autem ex duabus propositionibus conclusio fit operatio: vt puta cum intellexerit quia omniho 
       <lb ed="#B" n="47"/>mini ambulandum:, ipse autem homo, ambulat confestim. Si autem quod nulli nunc ambulanduni ho-  
       <lb ed="#B" n="48"/>mini: ipse autem homo, statim quiescit. &amp; haec ambo facit si non aliquid prohibeat. Vbi post aliqua  
       <lb ed="#B" n="49"/>interposita subdit. Quia quidem igitur operatio conclusio, manifestum. potandum mihi concupiscentia dicit:. 
       <lb ed="#B" n="50"/>istud autem potabile sensus dicit aut phantasia aut intellectus: statim bibit. In quo nullam facit differentiam 
       <lb ed="#B" n="51"/>in motu appetitus rationalis ab intellectu, &amp; appetitus sensitiui a sensu &amp; phantasia. Quod patet ex eo quodsub  
       <lb ed="#B" n="52"/>dit continuo. Sic quidem igitur ad moueri &amp; operari aliquando impetum faciunt. vltima quidem causa est eius quod  
       <lb ed="#B" n="53"/>est moueri appetitu existente: hoc autem facto aut per sensum aut per phantasiam &amp; intelligentiam appetentium ope 
       <!--762.xml-->
       <pb ed="#B" n="361-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>rari: hoc autem propter voluntatem: hoc quidem faciunt: hoc autem agunt. Sed quantumcunque dicentes pri- 
       <lb ed="#B" n="2"/>mum praedictorum: scilicet quod si bonum aliquid fuerit determinatum a ratione, vt conclusio demonstra- 
       <lb ed="#B" n="3"/>tiua: dicunt voluntatem moueri ab intellectu absque violentia &amp; coactione: quia non mouetur sic tanquam  
       <lb ed="#B" n="4"/>naturaliter ad contrarium determinatum: quemadmodum mouetur graue sursum: sed tanquam aliquid  
       <lb ed="#B" n="5"/>indeterminate se habens ad multa, mouetur alio determinante ad vnum illorum: tamen omnino au 
       <lb ed="#B" n="6"/>ferunt libertatem arbitrii in volendo volitum: quae requirit libertatem absque omni necessitate. Vn- 
       <lb ed="#B" n="7"/>de &amp; in diuinis in spirando spiritum sanctum licet dicimus ipsum a patre &amp; filio spirari libera volunta 
       <lb ed="#B" n="8"/>te: propter tamen necessitatem incommutabilitatis annexam non dicimus eum spirari libero voluntatis 
       <lb ed="#B" n="9"/>arbitrio, sicut dicimus a deo creari creaturas. Sed de hoc alias satis habitum est in aliis quaestionibus 
       <lb ed="#B" n="10"/>de Quolibet: quod scilicet voluntas sic determinari non potest a quocunque determinato per intellectum 
       <lb ed="#B" n="11"/>citra bonum summum immediate visum. Vnde in hac vita non potest sic determinari nisi in vniuer 
       <lb ed="#B" n="12"/>sali, secundum quod homo non potest non velle esse beatus: nec pertinet ad praesentem quaestionem: sed solum  
       <lb ed="#B" n="13"/>an voluntas in sic volendo ab alio moueatur. Etenim si ad praesentiam appetibilis in intellectu absque  
       <lb ed="#B" n="14"/>omni transmutatione quam voluntas recipiat ab appetibili cognito: voluntas libere seipsam mouendo  
       <lb ed="#B" n="15"/>ad actum volendi feratur in volitum: si tamen annexa sit necessitas &amp; incommutabilis &amp; nullius 
       <lb ed="#B" n="16"/>coactionis, vt non possit non velle quod sic vult: omnino libertas arbitrii auferetur vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="17"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e1388">
       SED quod sic volendo voluntas non moueatur ab obiecto cognito ex hoc patet: quod tunc non alia ne 
       <lb ed="#B" n="18"/>cessitate moueretur appetitus rationalis qui dicitur voluntas, ab appetibili cognito per intellectum 
       <lb ed="#B" n="19"/>quam appetitus sensibilis ab appetibili cognito per sensum &amp; phantasiam. Quod etiam bene expressit phi- 
       <lb ed="#B" n="20"/>losophus vt iam dicetur. Quod falsum est: quia in hoc voluntas non esset rationalis proprie: non solum  
       <lb ed="#B" n="21"/>non esset liberum arbitrium: &amp; ageretur magis quam ageret. dicente Damasce. libro. ii. sententiarum. cap. xx. 
       <lb ed="#B" n="22"/>In irrationalibus appetitus sit alicuius: &amp; confestim impetus ad operationem: &amp; aguntur animalia 
       <lb ed="#B" n="23"/>appetitu: ideo neque voluntas dicitur irrationalium appetitus. In omnibus enim rationalibus enti- 
       <lb ed="#B" n="24"/>bus ducit magis rationalis appetitus: quam ducitur. &amp; capsuolo. xxix. Aut enim non erit rationale: aut 
       <lb ed="#B" n="25"/>rationale ens dominus erit actuum. &amp; infra subditur de irrationalibus. Aguntur magis a na-  
       <lb ed="#B" n="26"/>tura quam agant: &amp; non contradicunt naturali appetitui: sed simul cum appetierint &amp; impetum fa- 
       <lb ed="#B" n="27"/>ciunt ad actum: homo rationale ens magis agit naturam quam agatur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e1412">
       SEcundum vero praedicto- 
       <lb ed="#B" n="28"/>rum: scilicet quod si bonum aliquod non fuerit determinatum a ratione vt conclusio demonstratiua:  
       <lb ed="#B" n="29"/>sed vt persuasoria: ad hoc quod velit ipsum aut velit consiliari de ipso: necessario praecedit alius mo- 
       <lb ed="#B" n="30"/>tus voluntatis ab alio a se, etiam si non ponatur alius praecedere a bono cognito sub ratione finis: hoc 
       <lb ed="#B" n="31"/>nituntur declarare ratione tali. Si aliquis velit aliquod eorum quae sunt ad finem: cum prius non  
       <lb ed="#B" n="32"/>voluit illud: nec de necessitate velit: motus ab intellectu hoc non vult nisi praecedente consilio: con 
       <lb ed="#B" n="33"/>silium autem non aggreditur nec petit de necessitate sed libere: immo libero arbitrio voluntatis 
       <lb ed="#B" n="34"/>volentis super hoc consiliari. Cum ergo voluntas non moueatur in eis quae sunt ad finem nisi ex 
       <lb ed="#B" n="35"/>consilio: cum voluntas quae nunc vult consiliari &amp; prius non voluit: necessario ab aliquo mo- 
       <lb ed="#B" n="36"/>ueatur vt velit consiliari prius quam velit illud quod volendum est ex consilio: aut ergo ad velle con- 
       <lb ed="#B" n="37"/>siliari mouetur ex se: aut ab alio. Non ex se: quia cum consilium sit eorum quae sunt ad finem, neces- 
       <lb ed="#B" n="38"/>se est quod hunc motum voluntatis praecedat consilium: &amp; eadem ratione illud praecedit aliud: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="39"/>in infinitum, quare cum hoc sit impossibile, necesse est ponere quod voluntas moueatur primo motu 
       <lb ed="#B" n="40"/>ad volendum id quod est ad finem, &amp; quodcumque volendum est consilio, ab alio a se. Quid reuera posuit phi 
       <lb ed="#B" n="41"/>losophus vel a deo in iis quae non cadunt sub libero arbitrio: &amp; quae non sunt in nostra potestate 
       <lb ed="#B" n="42"/>nostrae cognitionis &amp; praeuisionis, vt exposuimus in quaestione de bona fortuna: vel a corporibus 
       <lb ed="#B" n="43"/>caelestibus in iis quae cadere possunt sub nostra comprehensione naturali ex sensibus: sed median-  
       <lb ed="#B" n="44"/>te intellectum: ponendo quod appetitus intellectiuus determinatur &amp; mouetur a caelestium impres- 
       <lb ed="#B" n="45"/>sione: sicut &amp; sensitiuus: &amp; hoc in iis in quibus determinatur voluntas ab intellectum: quia determi-  
       <lb ed="#B" n="46"/>nationem in voluntate ab intellectum non posuit quo ad omnia intellecta. Secundum enim quod dicit ver 
       <lb ed="#B" n="47"/>sus finem de motibus animalium: sensus statim sunt alterationes quaedam existentes: phantasia autem 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; intelligentia habent rerum virtutem. Aliquo enim modo species intellecta calidi aut frigidi, aut 
       <lb ed="#B" n="49"/>delectabilis aut tristabilis, talis existit qualis quidem &amp; rerum vnaquaeque. propter quod tremunt &amp; ti- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ment intelligentes solum. Haec autem omnia passiones &amp; alterationes sunt in corpore. Alteratis autem in  
       <lb ed="#B" n="51"/>corpore haec quidem maiora, haec autem minora fiunt. &amp; infra. Principium quidem igitur motus quem 
       <lb ed="#B" n="52"/>admodum dictum est, quod in operabilibus persequibile &amp; fugibile. ex necessitate autem consequitur medita- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tioni &amp; phantasiae eorum caliditas &amp; frigiditas. tristabile enim fugibile: delectabile autem persequibile. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Sunt autem tristabilia &amp; delectabilia omnia fere cum frigiditate aliqua &amp; caliditate. &amp; infra. His 
       <!--763.xml-->
       <pb ed="#B" n="361-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>autem accidentibus secundum hunc modum: adhuc passiuo &amp; factiuo talem habentibus naturam vt sit hoc 
       <lb ed="#B" n="2"/>quidem factiuum hoc autem passiuum: &amp; nihil deficit ipsorum quae in ratione: confestim hoc quidem fa- 
       <lb ed="#B" n="3"/>cit: hoc autem patitur. Propter hoc autem simul vt est dicere intelligit quia ambulandum: &amp; ambulat si 
       <lb ed="#B" n="4"/>non aliquid impediat alterum. Organicas enim partes imperant idoneae passiones: appetitus autem passio- 
       <lb ed="#B" n="5"/>nes: appetitum autem phantasia. hoc autem fit aut per intellectum aut per sensum: simul autem &amp; cito: 
       <lb ed="#B" n="6"/>quia passiuum &amp; actiuum eorum adinuicem secundum naturam. Vt secundum hoc intelligatur illud di  
       <lb ed="#B" n="7"/>ctum: Talis est voluntas in hominibus, qualem in die ducit pater virorum. i. caelum. verificari loquen- 
       <lb ed="#B" n="8"/>do de moueri a caelo mediate, quod inducit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> contra illos qui ponebant intellectum moueri 
       <lb ed="#B" n="9"/>a caelo immediate: &amp; non esse intellectum aliud quam imaginationem. Nec mirum: quia cum res sensibiles sunt 
       <lb ed="#B" n="10"/>caeli effectus: &amp; secundum illas formantur sensus: secundum sensus intellectus, secundum intellectum voluntas:  
       <lb ed="#B" n="11"/>&amp; hoc modo actiui &amp; passiui naturalis: etsi anima ponatur vis incorporea, tamen ponendo quod natu-  
       <lb ed="#B" n="12"/>raliter voluntas eius mouetur ab intellectum: ponitur quod mouetur a caelo: licet non immediate &amp; dire 
       <lb ed="#B" n="13"/>cte. Vnde philosophous. iii. de anima, principium mouens quod est voluntas non distinguit ab intellectu: 
       <lb ed="#B" n="14"/>sed comprehendit sub intellectum: &amp; cum intellectu in homine comprehendit pro eodem principio virtu- 
       <lb ed="#B" n="15"/>tem imaginariam: quam distinguit contra appetitiuam sensibilem. Et secundum hoc distinguendo imagina 
       <lb ed="#B" n="16"/>tionem ab intellectum ponit tria mouentia, &amp; computando pro vno ponit duo tantum: ita quod ponit non mo- 
       <lb ed="#B" n="17"/>ueri hominem nisi conueniant intellectus practicus &amp; appetitus sensibilis: &amp; cum conueniunt quod tunc 
       <lb ed="#B" n="18"/>necesse est eum moueri. Et quia quandoque mouent separatim: appetitu vincente appetitum: quia in-  
       <lb ed="#B" n="19"/>tellectus non mouet nisi ratione sui appetitus: ideo determinat quod motus fit ab istis duobus non secun 
       <lb ed="#B" n="20"/>dum quod sunt diuersa: sed secundum rationem communem in qua conueniunt. Aliter enim vt dicit Com 
       <lb ed="#B" n="21"/>menta, motus non proueniret ab eis nisi accidentaliter. Sed cum vt dictum est si voluntas moueretur ab  
       <lb ed="#B" n="22"/>alio naturaliter determinaretur ad actum absque omni libertate: nec posset resilire ab ipso: &amp; ita non  
       <lb ed="#B" n="23"/>esset domina suorum actuum: nec appetitus qui est voluntas haberet potestatem refraenare appetitum in eis quae  
       <lb ed="#B" n="24"/>sunt citra visionem vltimi finis: cuius contrarium dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e3656-Rd1e1532">Damasc. c. xxix.</ref> praedicto: simpliciter ergo di  
       <lb ed="#B" n="25"/>cendum quod voluntas in actum volendi a nullo alio sed a seipsa sola mouetur. Quid autem assumitur 
       <lb ed="#B" n="26"/>in ratione iam dicta: quod voluntas in eis quae sunt ad finem non mouetur nisi ex consilio: Dicendum quod 
       <lb ed="#B" n="27"/>falsum est. immo absque omni consilio determinato a ratione ad vnum ad quodcumque bonum proposi 
       <lb ed="#B" n="28"/>tum citra finem vltimum manifeste visum potest ex se moueri: &amp; sine motu a quocumque alio: sicut &amp; di  
       <lb ed="#B" n="29"/>uertere ab illo. &amp; sic non valet processus vlterior. Quomodo ergo ponere debeamus quod voluntas ex 
       <lb ed="#B" n="30"/>se mouetur in actum volendi. considerandum est. Cum euim voluntas virtus sit superior intellectu: 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; per consequens omnibus mouentibus secundum modos praetactos: &amp; nihil sit propter libertatem eius 
       <lb ed="#B" n="32"/>superius ea praeter deum: minor differentia requirenda est inter ipsam &amp; suum proprium mobile ab  
       <lb ed="#B" n="33"/>ipsa, quam in mouentibus &amp; motis secundum modos praecedentes, licet minor quam in deo: in quo non est differem 
       <lb ed="#B" n="34"/>tia inter mouens secundum actum intelligendi, &amp; ipsum quid mouetur, &amp; ipsum actum quo mouetur 
       <lb ed="#B" n="35"/>nisi secundum rationem tantum, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e1560">
       EST igitur sciendum quod in voluntate est considerare potentiam siue 
       <lb ed="#B" n="36"/>vim receptiuam in se actum volitionis &amp; libertatem simpliciter, &amp; libertatem arbitrii: vt licet sint eiusdem 
       <lb ed="#B" n="37"/>potentiae, non tamen sola ratione differunt, sed quasi vires in ea. &amp; hoc ex natura rei: non ex sola considera-  
       <lb ed="#B" n="38"/>tione rationis: vt voluntatem inquantum est potentia intelligamus passiuum: &amp; in potentia ad actum 
       <lb ed="#B" n="39"/>volitionis: sicut est intellectus in potentia ad actum intellectionis. Quod necessarium est ponere a quocumque  
       <lb ed="#B" n="40"/>mouente voluntas ponatur moueri quando de non volente fit volens. est enim velle in ea accidens:  
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; operatio in qua consistit sua perfectio in bene esse: quam propter libertatem voluntatis qua debet esse do  
       <lb ed="#B" n="42"/>mina suorum actuum, impossibile est poni quod ab aliquo naturali actiuo, vt est natura vt est receptibi- 
       <lb ed="#B" n="43"/>lis volitionis, alio a se procedat de potentia in actum: hoc enim omnino repugnat libertati sicut dictum est: &amp; 
       <lb ed="#B" n="44"/>non minus ageretur appetitus voluntatis quam ille qui est sensibilis. Vnde &amp; spiritus sctuns si a patre &amp; filio pro  
       <lb ed="#B" n="45"/>cederet vt a naturali actiuo, vt natura est, &amp; modo naturae, non diceretur procedere modo voluntatis 
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; libertatis siue liberalitatis: sed quia procedit ab agente vt est liberum voluntate: quantumcunque con 
       <lb ed="#B" n="47"/>comitatur immutabilitas naturalis necessitatis, dicitur procedere opere voluntatis. Similiter etiam 
       <lb ed="#B" n="48"/>si deo agente fieret directe vt de non volente fieret volens: &amp; licet non esset contra naturam eius sed  
       <lb ed="#B" n="49"/>praeter eam tantum: non tamen diceretur actus liberalis: nec secundum eum esset laudabilis: nec es- 
       <lb ed="#B" n="50"/>set omnino actus virtutis. Quia cum actio eius taliter debet esse in ipso: quod secundum eam volun- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tas laudabilis dicatur &amp; virtuosa: oportet quod a nullo alio moueatur ad actum volendi: sed solum 
       <lb ed="#B" n="52"/>a seipsa directe, licet aliquo assistente &amp; cooperante vt spiritu sancto: vel per se &amp; immediate, lel in  
       <lb ed="#B" n="53"/>aliquo dono eius, vel vtroque modo. Vnde &amp; actum volendi siue diligendi gloriosum in dei visione  
       <lb ed="#B" n="54"/>aperta non ponimus elici nisi ab ipsa voluntate, cooperante spiritu sancto in se: &amp; in dono suo. Sed  
       <!--764.xml-->
       <pb ed="#B" n="362-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>aliqui volentes sustinere motum voluntatis sequi informationem intellectus secundum modum in opi- 
       <lb ed="#B" n="2"/>nionibus iam dictis expositum: licet non ponatur moueri ab intellectum: dicerent quod voluntas inquan- 
       <lb ed="#B" n="3"/>tum libera est: mouet seipsam vt potentia est actus volitionis receptiua: sed non nisi secundum intelle 
       <lb ed="#B" n="4"/>ctus informationem: &amp; quod hoc naturale sit ei. &amp; secundum hoc possent exponi modi praedicti: praeter hoc 
       <lb ed="#B" n="5"/>quod intellectus non ponatur mouere voluntatem. Sed si sic esset: &amp; euitaretur inconveniens conclusum con 
       <lb ed="#B" n="6"/>tra dictas opiniones: quod voluntas non esset domina suorum actuum: &amp; magis ageretur quam ageret: sic enim 
       <lb ed="#B" n="7"/>ponendo voluntas ponitur domina sui actus: &amp; agere potius quam agi: non tamen posset euitari quin om- 
       <lb ed="#B" n="8"/>nino praecluderetur libertas arbitrii: qua nulla necessitate oportet eum ferri per suum actum in suum  
       <lb ed="#B" n="9"/>obiectum: nisi ponendo quod pro tanto potest velle quod non vult: &amp; non velle quod vult: pro quanto intelle- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ctus potest non intelligere quod intelligit: vel intelligere quod non intelligit: vt libertas arbitrii volunta- 
       <lb ed="#B" n="11"/>tis dependeret a ratione: &amp; rationi potius deberet tribui quam voluntati. ldeo adhuc dicerent alii ali- 
       <lb ed="#B" n="12"/>ter: quod voluntas vt libera est seipsam inclinat ad bonum cognitum secundum quod cognitum est: quod est velle 
       <lb ed="#B" n="13"/>quoddam licet imperfectum: vt patet ex praedictis secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vt sic quadam necessitate immutabilita- 
       <lb ed="#B" n="14"/>tis moueatur a seipsa ad bonum cognitum praeponderans, maxime post determinationem rationis: non 
       <lb ed="#B" n="15"/>tamen tanta adhaesione quin seipsa vt est liberi arbitrii posset illum actum repellere aut prosequi.  
       <lb ed="#B" n="16"/>Sed talis actus licet libere elicitur a voluntate, hoc tamen fit cum quadam necessitatis immutabilitate  
       <lb ed="#B" n="17"/>in qua nec laus, nec vituperium moris consistit. Esset ergo indifferens, nec laudabilis si esset ad bonum 
       <lb ed="#B" n="18"/>cognitum quod est simpliciter bonum: nec vituperabilis licet esset ad bonum delectabile &amp; apparens tantum: 
       <lb ed="#B" n="19"/>cum tamen primi motus sensibiles secundum quosdam simpliciter vituperabiles esse iudicentur, etsi ve- 
       <lb ed="#B" n="20"/>niales vel sic quod non imputentur vt de eis vindicta exquiratur: vel vt tantum exquiratur vindicta quae  
       <lb ed="#B" n="21"/>peccato veniali debetur, quod apparet magnum inconueniens. ldeo non videtur istud esse tenendum. Sed  
       <lb ed="#B" n="22"/>cum intellectus in nobis practicus ex eo quod est practicus aliquid plus operetur circa voluntatem quam spe 
       <lb ed="#B" n="23"/>culatiuus: vt eo monstrante bonum operabile sub ratione operabilis aliquid fiat circa voluntatem quod 
       <lb ed="#B" n="24"/>non sit circa ipsam intellectu speculatiuo monstrante verum non operabile sub ratione veri: Aliter 
       <lb ed="#B" n="25"/>enim non plus voluntatem pro eodem principio motiuo conmnumerasset <name ref="#Aristotle">philosophus</name> cum intellectu pra 
       <lb ed="#B" n="26"/>ctico quam cum speculatiuo: nec intellectus practicus potius diceretur principium mouens quam speculatiuus:  
       <lb ed="#B" n="27"/>Dico quod licet voluntas nullo modo moueatur ab intellectu practico secundum actum volendi faciendo  
       <lb ed="#B" n="28"/>de non volente (non dico de volente) volentem: mouetur tamen ab ipso secundum passionem aliquam quae  
       <lb ed="#B" n="29"/>est velut pondus in ipsa voluntate vt est libera inclinans ipsam ad modum habitus vt velit: quemadmo- 
       <lb ed="#B" n="30"/>dum in sensitiuis passiones secundum calidum &amp; frigidum causant appetitus. Sed quia appetitus illi 
       <lb ed="#B" n="31"/>magis aguntur quam agant: &amp; similiter bruta secundum illos: verius dicamus: quemadmodum gratia ali: 
       <lb ed="#B" n="32"/>qua a deo in voluntate inclinat ipsam sicut pondus vt velit: quae tamen actum voluntatis non elicit 
       <lb ed="#B" n="33"/>nec ipsam ad eliciendum compellit: quia non habet elici nisi ab ipsa voluntate libera. sed frequenter nec: 
       <lb ed="#B" n="34"/>eliceret eum sine tali pondere inclinante ipsam: &amp; in eis quae pertinent ad rationem meriti nullo modo  
       <lb ed="#B" n="35"/>posset ipsum sine illo meritorie elicere. Et secundum hoc inclinatio voluntatis aequiuoca est. Vno modo  
       <lb ed="#B" n="36"/>voluntas incompleta qua imperfecte mouetur in rem: de qua dictum est supra secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod non est 
       <lb ed="#B" n="37"/>aliud quam velle. Alio modo pondus passionis ab intellectu practico vel alicuius doni infusi: vel forte ali: 
       <lb ed="#B" n="38"/>cuius impetus facti in voluntate. Secundum primum enim modum graue dicitur inclinari inferius quan-  
       <lb ed="#B" n="39"/>do incipit moueri: sed lente. Secundum modum secundum dicitur inclinari inferius quando sursum 
       <lb ed="#B" n="40"/>quiescens suo pondere premit illud super quod quiescit vt descendere possit. Vnde &amp; quando fortior 
       <lb ed="#B" n="41"/>est vis ponderis imprimendo quam sustentantis in sustinendo: tunc depellit sustinens seipso remouendo pro 
       <lb ed="#B" n="42"/>hibens &amp; descendit. Et posuit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> esse pondus istud in voluntate ipsum bonum cognitum se- 
       <lb ed="#B" n="43"/>cundum expositum modum: ita quod semper secundum intellectum moueretur animal nisi esset appetitus 
       <lb ed="#B" n="44"/>contrarius praeponderans: quem posuit tanti posse esse ponderis vt omnino motum voluntatis obrue- 
       <lb ed="#B" n="45"/>ret: vt ille nullo modo posset quandoque resistere. Quod verum est nisi esset adiutus gratia, quamuis aliqui hae  
       <lb ed="#B" n="46"/>retici posuerint quod ex se omnem motum ex appetitu sensitiuo sufficeret repellere. Hoc tamen verum 
       <lb ed="#B" n="47"/>est: quod motus sensitiuus si praeponderat vincens motum voluntatis: hoc non est violentiam ei facien- 
       <lb ed="#B" n="48"/>do: sed tanto pondere alliciendo vt necesse habeat assentire: sed libere: aut superius adiutorium requi  
       <lb ed="#B" n="49"/>rere faciendo quod in se est: quod si faceret, illud ei non deesset, quod cum non facit, allecta libero voluntatis ar 
       <lb ed="#B" n="50"/>bitrio consentit. Sed tantam ponderis violentiam non posset voluntati imponere solus intellectus: sed im- 
       <lb ed="#B" n="51"/>ponit sibi sua propria iniquitas. Vnde aspiciendo ad tantillum poesderis quod per se imponit ei intellectus:  
       <lb ed="#B" n="52"/>Dico quod non est tantum quin voluntas vt libera arbitrio possit contrarium eius ad quod inclinat velle 
       <lb ed="#B" n="53"/>quodcumque sit illud, citra apertam visionem vltimi &amp; finalis boni: &amp; quantuncumque determinetur ab intellectu 
       <lb ed="#B" n="54"/>quod sit faciendum vel volendum. Solum enim finale bonum cognitum per intellectum aperta visione tantum habet 
       <!--765.xml-->
       <pb ed="#B" n="362-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ponderis inclinantis alliciendo non violentando voluntatem vt libere velit illud: quod tamen quadam immu 
       <lb ed="#B" n="2"/>tabili necessitate non potest non velle illud. Libere dico: sed tamen non libero arbitrio: quod non proprie ca 
       <lb ed="#B" n="3"/>dit circa finem: sed libertas solum: immo circa ea quae sunt ad finem. &amp; hoc secundum philosophum, non nisi quan  
       <lb ed="#B" n="4"/>tum eius electio dependet a iudicio &amp; determinatione rationis vt dictum est. Secundum hoc enim distin  
       <lb ed="#B" n="5"/>guit <ref xml:id="n3av8a-c1e3656-Rd1e1752">Damasce. libro ii. c. xxvi.</ref> aliquid fieri voluntarie a nobis eligentibus: &amp; aliquid a nobis non eligentibus. 
       <lb ed="#B" n="6"/>Et primum velle non operatur voluntas sine ratiocinatione: &amp; ideo subito. Secundum vero secundum 
       <lb ed="#B" n="7"/>philosophum non operatur sine ratione: &amp; ideo non subito sed solummodo praeuia sententia rationis. 
       <lb ed="#B" n="8"/>Cum enim maiorem propositionem proponit intelligentia practica tanquam bonum determinatum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="9"/>minor nota est intellectu speculatiuo: habita maiore non insistendo minori pro conclusione sequitur ope- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ratio: &amp; hoc voluntate libera: quia bonum quod allicit in maiori placet: sed libere: etsi non liberi ar-  
       <lb ed="#B" n="11"/>bitrii electione: quia non expectat minorem. In visione enim beata viso summo bono dicit intellectus pra 
       <lb ed="#B" n="12"/>cticus: velle hoc: bonum est homini. Intellectu autem speculatiuo notum est cuilibet quod ipse homo est: &amp; ideo 
       <lb ed="#B" n="13"/>non pertractata minore viso summo bono subito &amp; immutabiliter voluntas vult illud absque ratiocina-  
       <lb ed="#B" n="14"/>tione &amp; minoris partractatione. Cum vero maiorem propositionem proponit appetitus tanquam bonum factiuum 
       <lb ed="#B" n="15"/>vt possibile determinari: &amp; notitia sensus, phantasiae, aut intellectus habet determinare minorem, habita 
       <lb ed="#B" n="16"/>maiore non sequitur secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> operatio nisi pertractata minore: &amp; sic vult conclusionem non tam libe- 
       <lb ed="#B" n="17"/>re quam libertatis arbitrio: &amp; non subito absque ratiocinatione. Hinc dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> de motibus animalium. Proposi 
       <lb ed="#B" n="18"/>tiones factiuae per duas species fiunt: per bonum, &amp; per possibile: puta si ambulare bonum homini quod ipse 
       <lb ed="#B" n="19"/>homo non iam immoratur. Propter quod quaecumque non ratiocinantes operamur velociter operamur: sicut com 
       <lb ed="#B" n="20"/>tingit de appetitu sensitiuo: qui dicitur concupiscentia: qui dicit, potabile mihi bonum: istud autem pota- 
       <lb ed="#B" n="21"/>bile sensus dicit, aut phantasia, aut intellectus: statim bibit: sed non absque ratiocinatione &amp; pertractatio 
       <lb ed="#B" n="22"/>ne minoris praecedente. Sed in hoc vltimo non sequimur <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in duobus. In primo quo ad pri- 
       <lb ed="#B" n="23"/>mumn, quantumcunque enim proponatur propositio factiua per bonum: nisi sit de summo bono aperte viso: non neces 
       <lb ed="#B" n="24"/>sario statim operatur: immo potest libere repellere propositum. In secundo quo ad secundum: quia quantum-  
       <lb ed="#B" n="25"/>cunque proponatur propositio factiua per possibile: &amp; minorem dicit sensus, aut phantasia, aut intellectus 
       <lb ed="#B" n="26"/>non necessario tunc demum operatur: quia quantuncumque tale conclusione demonstratiua voluntati determine 
       <lb ed="#B" n="27"/>tur: libere potest illud repellere: licet imponat ei onus quo inclinetur ad illud faciendum: quo incipit vo 
       <lb ed="#B" n="28"/>luntati informari conscientia quod illud debeat facere: quid tamen non obstante conscientia potest non facere. Nec 
       <lb ed="#B" n="29"/>potest voluntas hoc onus repellere directe: postquam enim respectu ipsius sit naturale passiuum, semper respe 
       <lb ed="#B" n="30"/>ctu illius est passiuum &amp; non actiuum: neque in onus tale augmentando neque in directe repellendo. lpsa tamen vo 
       <lb ed="#B" n="31"/>luntas quae est per huiusmodi onus receptum in se primo passiua: non oportet quod semper sit passiua respectu 
       <lb ed="#B" n="32"/>cuiuscumque &amp; nullo modo actiua: immo per hoc quod est passiua secundum huiusmodi dispositionem, per eam ef- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ficacius fit actiua ad generandum in se aliam dispositionem. Voluntas enim licet se ex se posset mouere 
       <lb ed="#B" n="34"/>secundum actum volendi in bonum cognitum absque illo onere inclinante: non tamen ita efficaciter. Estetiam. 
       <lb ed="#B" n="35"/>voluntas secundo actiua ad depulsionem illius oneris indirecte: quia enim illud onus ipsi impressum est a ra 
       <lb ed="#B" n="36"/>tione ex eo quod via raticcinationis determinauit bonum esse volendum: voluntas suo imperio rationeni 
       <lb ed="#B" n="37"/>siue intellectum potest impellere ad inueniendum rationem aeque efficacem ad contrarium: vel si non po 
       <lb ed="#B" n="38"/>terit, poterit eam compellere ad credendum contrarium: si tamen ratio non sit determinata medio vere de 
       <lb ed="#B" n="39"/>monstratiuo &amp; euidenti. sed tamen non sine aliquali ratione ad illud credendum compellitur. Vel potest 
       <lb ed="#B" n="40"/>dici secundum quod alibi determinauimus: etsi tale pondus non inesset voluntati a determinatione ratio 
       <lb ed="#B" n="41"/>nis, citra vltimum finem ex se posset se mouere ad quodcumque vellet. Sic ergo ad quaestionem dicendum est. 
       <lb ed="#B" n="42"/>quod voluntatem ad actum volendi non mouet nisi ipsa seipsam secundum quod dictum est. &amp; hoc libere in sum 
       <lb ed="#B" n="43"/>mum bonum praesentialiter visum: &amp; per liberae voluntatis arbitrium in quodlibet aliud: &amp; in illud idem quid  
       <lb ed="#B" n="44"/>non praesentialiter visum nisi in vniuersali: sicut in vniuersali non potest homo non velle esse beatus:  
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; conuenit ei talis vis actiua in seipsam: quia eo quod est separata a materia super se, est conuersiua ad  
       <lb ed="#B" n="46"/>agendum in se: sicut &amp; intellectus ad patiendum a se. Multo etiam minus distant hic actiuum &amp; passiuum 
       <lb ed="#B" n="47"/>quam ex parte intellectus: quia intellectus actiuus non potest esse nisi primo patiatur: ita quod non agat aliquid in se 
       <lb ed="#B" n="48"/>nisi cum illa dispositione. secundum quod in quaestionibus ordinariis exposuimus. Voluntas vero etsi non 
       <lb ed="#B" n="49"/>fuerit primo passiua in dictum pondus recipiendo: tamen ad solam praesentiam boni cogniti in intel- 
       <lb ed="#B" n="50"/>lectu posset seipsam mouere secundum actum volendi illud: &amp; hoc quia non mouet se vt princi- 
       <lb ed="#B" n="51"/>cipale mouens: sed vt mouendi ratio. Sensus enim cuius potentiae sunt intellectus &amp; voluntas, intelligitur 
       <lb ed="#B" n="52"/>ipso intellectu vt aliquo sui: &amp; similiter vult voluntate: &amp; ideo intelligendo per intellectum bonum per 
       <lb ed="#B" n="53"/>voluntatem mouet seipsum in voluntate ad volendum illud. ita quod si intellectus &amp; voluntas non essentut 
       <lb ed="#B" n="54"/>potentiae eiusdem nec in eadem substantia animae vel naturae in corpore fundatae: sed consideratentur vt 
       <!--766.xml-->
       <pb ed="#B" n="363-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quaedam diuersa: quorum vnum sit per se et principale intelligens: &amp; alterum sit per se &amp; principa- 
       <lb ed="#B" n="2"/>le volens: cum voluntatis non sit cognoscere, &amp; non contigit velle, nisi cognitum: nullo modo volun- 
       <lb ed="#B" n="3"/>tas seipsam moueret in actum volendi. Quia ergo arguebatur primo quod voluntas non poenst mouere seip- 
       <lb ed="#B" n="4"/>sam: quia cum sit simplex: tunc idem respectu eiusdem simul esset actu &amp; potentia: Dicendum quod idem respe 
       <lb ed="#B" n="5"/>ctu eiusdem secundum omnem modum impossibile est quod sit actum &amp; potentia: aut mouens &amp; motum: immo 
       <lb ed="#B" n="6"/>semper inter illa oportet aliquam esse diuersitatem: diuersimode tamen secundum diuersas ratio- 
       <lb ed="#B" n="7"/>nes motuum &amp; mouentium ac motorum: ita quod non requiratur aequa diuersitas inter mouens &amp; motum 
       <lb ed="#B" n="8"/>in spiritualibus &amp; corporalibus: sicut neque motus eiusdem rationis est in his &amp; in illis. Vnde vt patet ex 
       <lb ed="#B" n="9"/>praedictis, in voluntate sufficiens est diuersitas inter mouens &amp; motum tali motione quae est volitio, 
       <lb ed="#B" n="10"/>quamuis sit simplex secundum rem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3656-d1e1898">
       ARgumentum ad oppositum licet propter conclusionem conce 
       <lb ed="#B" n="11"/>dendum sit: tamen medium de motu grauis &amp; leuis ex se &amp; animalium secundum locum, non valet ad pro 
       <lb ed="#B" n="12"/>positum: nisi quo ad hoc quod in illis non sunt penitus diuersa &amp; abinuicem separata mouens &amp; mo- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tum: sicut nec hic. maxima tamen est diuersitas: quia in illis re differunt id ratione cuius mouens mo- 
       <lb ed="#B" n="14"/>uet &amp; ratione cuius mouetur. graue enim mouet se secundum formam &amp; mouetur secundum materiam: non 
       <lb ed="#B" n="15"/>quod forma moueat &amp; materia moueatur: sed quod forma est quo totum moueat: &amp; materia quo totum mo- 
       <lb ed="#B" n="16"/>ueatur. Similiter in animali anima est quo mouet vt forma: &amp; quiddam corporis quod mouet &amp; mouetur si 
       <lb ed="#B" n="17"/>cut organum: vt partes proximae principio formaliter motiuo: &amp; totum residuum motum est non mo 
       <lb ed="#B" n="18"/>uens: vt patet ex dictis. Hic autem mouens &amp; motum differunt sola ratione, &amp; ad plus intentione. &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>hoc non sicut diuersae potentiae sed sicut vires vnius potentiae. Vnde ad probandum quod tale quid quid est omni 
       <lb ed="#B" n="20"/>no simplex secundum rem possit mouere seipsum: nullo modo valet dictum medium: immo magis valet 
       <lb ed="#B" n="21"/>ad oppositum: quia si ex hoc graue &amp; leue &amp; animalia mouent seipsa: quia in ipsis est inuenire di-  
       <lb ed="#B" n="22"/>uersa secundum rem quibus distingui possunt mouens &amp; motum: ergo ex opposito cum talia diuer 
       <lb ed="#B" n="23"/>sa non possint inueniri in voluntate: sequitur quod nullo modo possit mouere seipsam. &amp; verum est 
       <lb ed="#B" n="24"/>tali motu quali illa mouent se. &amp; econuerso si voluntas quia propter suam simplicitatem est virtus 
       <lb ed="#B" n="25"/>conuersiua super se, potest mouere seipsam: vt mouens &amp; motum omnino sint idem secundum rim: sequi  
       <lb ed="#B" n="26"/>tur quod grauia &amp; leuia &amp; animalia quia sunt materialia nullo modo possunt se mouere vt mouens &amp; mo 
       <lb ed="#B" n="27"/>tum sint omnino idem secundum rem: ita quod si voluntas haberet materiam &amp; esset compositum ex 
       <lb ed="#B" n="28"/>materia &amp; forma siue ipsa siue id cuius est: vt anima vel angelus: vel ex quibuscumque aliis diuersis secun 
       <lb ed="#B" n="29"/>dum rem: nullo modo posset mouere se sicut modo mouet.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>