<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 12</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 12</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="491-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4807">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4807-Hd1e96">Quaestio 12</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4807-d1e99">
        <lb ed="#B" n="16"/>SEquuntur pertinentia ad hominem accidentaliter pro statu vitae praesentis. Quorum primum 
       <lb ed="#B" n="17"/>&amp; vnicum erat pertinens ad Christum qui est &amp; erat deus &amp; homo. Vtrum Christus si fuisset 
       <lb ed="#B" n="18"/>mortuus senio fuisset secundum corpus putrefactus. Plura autem alia erant de homine puro. 
       <lb ed="#B" n="19"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4807-d1e110">
       CIRca primum arguitur quod sic. quia natura non incipit motum quem non potest terminare 
        se<lb ed="#B" n="20" break="no"/>cundum philosophum. iii. metaphysicae. terminus autem corruptionis corporis viuentis est putre 
       <lb ed="#B" n="21"/>factio, secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in iiii. meteoro. ergo cum natura istum corruptionis terminum in se 
       <lb ed="#B" n="22"/>nio Christi per eius mortem incepisset, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4807-d1e122">
       CONtra. tunc non fuisset verum illud dictum prophetae 
       <lb ed="#B" n="23"/>Non dabis sanctum tuum videre corruptionem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4807-d1e127">
       DIco de ista putrefactione corporis de qua est quaestio, 
        si<lb ed="#B" n="24" break="no"/>cut de morte Ezechiae dicit beatus Gregorius libro. x. Mora. sic inquiens. Nulla quae in hoc mundo 
       <lb ed="#B" n="25"/>hominibus fiunt absque omnipotentis dei occulto consilio eueniunt, nam cuncta deus praesciens ante saecula de 
       <lb ed="#B" n="26"/>creuit quae per saecula disponuntur. nec propheta igitur fallax quia tempus mortis innotuit quo vir ille mori 
        me<lb ed="#B" n="27" break="no"/>rebatur: nec dominica statuta convulsa sunt: quia vt ex largitate dei anni vitae crescerent: hoc quoque and 
        ten<lb ed="#B" n="28" break="no"/>pora praefixum fuit. Secundum hunc ergo modum dico ad quaestionem quod Christus si mortuus fuisset confectus senio 
       <lb ed="#B" n="29"/>quantum est ex cursu motus naturalis fuisset corpus eius putrefactum: sicut tunc quando nuntiauit Esaias, Eze 
       <lb ed="#B" n="30"/>chias fuisset mortuus. Quantum tamen est ex diuina praeordinatione puto quod putrefactum nequaquam fuisset etiam 
       <lb ed="#B" n="31"/>si vsque ad resurrectionem vniuersalem deus resurrectionem Christi distulisset, quia cum ab initio in Chri 
       <lb ed="#B" n="32"/>sti incarnatione filius dei humanam naturam integram &amp; quo ad corpus &amp; quo ad animam assumpsit: quod in  
       <lb ed="#B" n="33"/>desibiliter assumpsit pie credendum est. Deposuisset autem corpus illud separata anima si putrefactione  
       <lb ed="#B" n="34"/>corruptum fuisset. Sic ergo pietati fidei adhaerendo dico quod putrefactum non fuisset nec incineratum: sed deus  
       <lb ed="#B" n="35"/>sua ordiatione integrum custodisset quousque ipsum resurrecturum decreuisset. Nec est difficultas in hac quaestio 
       <lb ed="#B" n="36"/>ne alia quam vtrum postquam mortuus fuit in cruce statim corrupta fuerit in eo forma corporeitatis, aut 
        corru<lb ed="#B" n="37" break="no"/>pta fuisset si non fuisset accelerata Christi resurrectio. Puto enim quod in nullo casu fuisset corruptum sed di  
       <lb ed="#B" n="38"/>uina ordinatione conseruatum miraculose: sicut miraculose additi fuerunt. xv. anni annis naturalibus Eze 
       <lb ed="#B" n="39"/>chiae: non dico miraculo nouo operato a deo inter Christi mortem &amp; resurrectionem: sed antiquam miraculo quo  
       <lb ed="#B" n="40"/>scilicet ilius dei in sua incarnatione indesibilitur integram humanam naturam assumpsit. dicente Damasceno 
        li<lb ed="#B" n="41" break="no"/>bro. iii. ca. iii. Indiuisibiliter &amp; ineuulsibiliter &amp; indistanter &amp; immiscibiliter in duabus naturis vnam 
       <lb ed="#B" n="42"/>hypostasim confitemur filii dei. Et Leo papa sermone. x. de natali dicit sic. Quia etsi vnum manet ab  
       <lb ed="#B" n="43"/>aeternitate, aliud coepit ex tempore, tamen in vnitatem conueniunt vt nec separationem possint habere nec finem: 
       <lb ed="#B" n="44"/>dum ita sibi inhaeserunt vt siue in omnipotentia siue in contumelia nec diuina in Christo careant humanis: nec huma 
       <lb ed="#B" n="45"/>na diuinis. Et sic humana natura in Christo finem habere non potuit nec ex parte animae nec ex parte corporis, quae  
       <lb ed="#B" n="46"/>vtique vt dicit in sermone. viii. finiri nisi aut consumptione aut separatione non posset. Eodem igitur miracu 
       <lb ed="#B" n="47"/>lo quo tunc corpus Christi assumpsit cum anima sibi coniuncta: ipsum conseruauit a corruptione ipsa 
       <lb ed="#B" n="48"/>anima separata: &amp; hoc insinuant verba prophetae. Non dabis sanctum tuum videre corruptionem. Glossa secun 
       <lb ed="#B" n="49"/>dum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. corpus meum a te sanctificatum: quasi diceret, ex hoc quod sanctificatum est a te non 
        permit<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tes ipsum videre corruptionem. Erat autem illa sanctificatio per hoc quod ex vnione humanae naturae cum diui 
       <lb ed="#B" n="51"/>na natura vnxit eum deus prae participibus suis. &amp; secundum haec concedenda est secunda ratio Vnde quid Petrus ar 
       <lb ed="#B" n="52"/>guit in actibus cap. ii. &amp;. xiii. verificari verbum Dauid per resurrectionem Christi acceleratam: non est argu  
       <lb ed="#B" n="53"/>mentum a cauam sed a signo tantum: quia etsi non fuisset accelerata, adhuc tamen verificatum fuisset verbum Dauid  
       <lb ed="#B" n="54"/>propter aliam causam iam dictam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4807-d1e201">
       AD primum in oppositum: quod natura non incipit motum quem 
       <!--1024.xml-->
       <pb ed="#B" n="492-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>non potest terminare: Dico quod verum est si non esset impedita a superiore &amp; primo agente &amp; 
        mo<lb ed="#B" n="2" break="no"/>uente: cuius motum potius sequitur natura omnis quam motum naturae inferioris: &amp; potius debet iudicari fiendum simplici 
       <lb ed="#B" n="3"/>ter quod est fiendum vel non fiendum secundum cauam naturalem superiorem: quam quid est fiendum vel non fiendum secundum causam 
        parti<lb ed="#B" n="4" break="no"/>cularem inferiorem. Et per hunc modum natura in Ezechia motum ad mortem eius incepit quem non impleuit. Et sic 
       <lb ed="#B" n="5"/>quia in proposito impeditus fuisset motus naturae in morte Christi ex senio per causam superiorem, 
        be<lb ed="#B" n="6" break="no"/>ne potuisset natura istum motum incepisse: quem non potuit terminasse stante tali impedimento. 
        po<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tuisset tamen simpliciter &amp; absolute ipsum terminasse quantum erat ex se.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>