<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 11</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 11</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="323-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3242">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3242-Hd1e96">Quaestio 11</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3242-d1e99">
        <lb ed="#B" n="33"/>Irca secundum arguitur: quod damnati possint reuerti ad bonum: quia in ipsis est liberum 
       <lb ed="#B" n="34"/>arbitrium: quid se habet ad opposita. Contra. danmnati sunt obstinati in malo: sicut bea 
       <lb ed="#B" n="35"/>ti sunt confirmati in bono: sed isti propter confirmationem non possunt in malum:  
       <lb ed="#B" n="36"/>ergo illi propter obstinationem non possunt in bonum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3242-d1e110">
       DIcendum ad hoc: quod quaedruplex disti 
       <lb ed="#B" n="37"/>guitur bonum. scilicet naturae, moris, gratiae, &amp; gloriae. De bono naturae non potest habere lo 
       <lb ed="#B" n="38"/>cum quaestio: quia damnatis non aufertur bonum naturae: vt in ipsis perseueret ma 
       <lb ed="#B" n="39"/>lum poenae. dicente Greti. iiii. Moral. In viuendi essentia etiam moriendo subsistit quem perditio vitae non subtra- 
       <lb ed="#B" n="40"/>hit: quia in aeterno dolore positum seruando mors in modum extinguit. &amp; libro xxxii. Qui si potentiam sublimita 
       <lb ed="#B" n="41"/>tis perdidit: subtilitatem tamen naturae rationalis non amisit. Et ita sicut habet bonum naturae, sic habet bonum na 
       <lb ed="#B" n="42"/>turalis actus in sciendo, &amp; intelligendo multa vera scientia naturali: &amp; naturali voluntate in complacem 
       <lb ed="#B" n="43"/>do bono naturae &amp; fugiendo malum naturae: etiam per synteresin &amp; conscientiae vermem detestan  
       <lb ed="#B" n="44"/>do malum culpae. dicente Greti. viii. Moral. Tunc animum reatus obnubilat, &amp; recordationis suae iacu- 
       <lb ed="#B" n="45"/>lis ipsa se conscientia impugnat. Si vero intelligatur quaestio de bono moris quod consistit in actu delibe 
       <lb ed="#B" n="46"/>ratiuo: intelligendum quod in bono moris siue in actu morali duo sunt: &amp; substantia actus: &amp; forma quan 
       <lb ed="#B" n="47"/>imponit intentio operantis. Quantum igitur ad substantiam actus, bene verum est quod damnati possunt re 
       <lb ed="#B" n="48"/>uerti ad bonum: quia possunt in substantiam actus qui est de genere bonorum: vt consulere iuste 
       <lb ed="#B" n="49"/>vel eleemosynam dare. Quantum vero ad formam actus &amp; intentionem finis, dicunt aliqui quod in actum bonum 
       <lb ed="#B" n="50"/>possunt ex pietate naturali: sicut potest dare eleemosynam existens in mortali peccato: cuius nullus est fi 
       <lb ed="#B" n="51"/>nis nisi satisfacere desyderio pietatis naturalis. Quod videtur sentire <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cum dicit super illud psal. vi. In  
       <lb ed="#B" n="52"/>inferno autem quis confitebitur tibi. Sic confessus est in inferno ille diues: vsqueadeo vt etiam moneri 
       <lb ed="#B" n="53"/>suos vellet vt se a peccatis suis cohiberent. Hoc autem non voluit nisi ex plena deliberatione: secundum 
       <lb ed="#B" n="54"/>quod patet ex dictis eius quae recitat textus euangelii. Contrarium tamen videtur sentire Grego. in ec 
       <!--687.xml-->
       <pb ed="#B" n="323-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quid dicit. xviii. libro Morai. cap. i. Omnis voluntas damnati iniusta est. Non autem est iniusta, sicut neque iu 
       <lb ed="#B" n="2"/>sta voluntas aliqua nisi ex fine. ldeo vt mediam viam teneamus in hoc articulo, distinguendum est quod vel 
       <lb ed="#B" n="3"/>le bonum ex deliberatione potest aliquis dupliciter: vel per se propter ipsum bonum ad quid est per se, &amp; eius 
       <lb ed="#B" n="4"/>amorem &amp; odium mali: vel per accidens propter fugam poenae: &amp; hoc vel propriae vel aliorum. Propriae: sic di-  
       <lb ed="#B" n="5"/>co quod possunt in actum bonum moris: vt velle numquam actum qui peccatum fuit &amp; est commisisse ne aeternaliter pu 
       <lb ed="#B" n="6"/>nirentur. Quae tamen voluntas in hoc non est bona bonitate moris: quia nec recognoscunt illum actum 
       <lb ed="#B" n="7"/>esse malum: nec displicet eis propter se quia malus: sed solum ratione poenae annexae: quemadmodum &amp; vel 
       <lb ed="#B" n="8"/>lent non esse propter acerbitatem poenae: vt alibi declarauimus. Propter fugam poenae aliorum sic dicere posset 
       <lb ed="#B" n="9"/>aliquis quod nequaquam per se immo simpliciter &amp; absolute omnes damnati homines &amp; daemones vellent 
       <lb ed="#B" n="10"/>omnes secum esse damnatos &amp; puniendos: &amp; ad nullum, neque ad seinuicem, neque ad deum habere pos- 
       <lb ed="#B" n="11"/>sunt actum amoris deliberatum: sed solum ad seipsos statuendo finem suum peruerse in seipsis: sed ad omnes &amp; ad  
       <lb ed="#B" n="12"/>seinuicem summum habent odium: per accidens aut possunt. Et sic ille diues moneri suos voluit: vt se a pecca 
       <lb ed="#B" n="13"/>tis cohiberent: non quia per se hoc voluit propter odium peccati &amp; amorem illorum: sed quia aestimauit se pos 
       <lb ed="#B" n="14"/>se corpori suo restitui &amp; ad vitam: &amp; in corpore mitti ad ipsos: &amp; sic a poenis subtrahi. Vnde istam admo 
       <lb ed="#B" n="15"/>nitionem nullo modo propter bonum simpliciter vel illorum illos admoneri voluit: sed propter bo 
       <lb ed="#B" n="16"/>num, proprium: ita quod nec per alium a se eos moneri voluit. Vnde dicente Abraham, habent Moysen &amp; pro- 
       <lb ed="#B" n="17"/>phetas: respondit, non pater: sed si aliquis ex mortuis &amp;c. q. d. per me sic fiat: quia magis idoneus sum 
       <lb ed="#B" n="18"/>ad hoc: &amp; mihi magis credent. Glos. tamen Luc. xvi. hoc aliter exponit dicens. Seruatur diuiti ad poenam me 
       <lb ed="#B" n="19"/>moria fratrum quos reliquit: vt de poena inutiliter amatorum amplius torqueatur: &amp; videtur glossa intende- 
       <lb ed="#B" n="20"/>re quod voluit eos conuerti: ne si secum in locum tormentorum venirent: ex hoc amplius ex poena visa ama- 
       <lb ed="#B" n="21"/>torum torqueretur. Quod videtur sentire Greti. Nissenus. Diues quasi quodam iusto etiam post mortem a vita 
       <lb ed="#B" n="22"/>detinetur carnali. Nam siquis omnino carnalis secundum mentem fiat: nec postquam corpus exuerit remouetur 
       <lb ed="#B" n="23"/>a passionibus eius. Sed vnde hoc quod ex pietate naturali cum deliberatione non possint pro tanto re 
       <lb ed="#B" n="24"/>uerti: vt velint bonum moris propter bonum moris per se: &amp; propter bonum saltem sicut exi- 
       <lb ed="#B" n="25"/>stens in peccato mortali: licet ex minori necessitate ad hoc moueretur existens in mortali peccato non  
       <lb ed="#B" n="26"/>damnatus quam damnatus: Et dicunt aliqui quod hoc facit alius &amp; alius status horum &amp; illorum. Quod non est 
       <lb ed="#B" n="27"/>sufficiens: quia nulla commutatione existente circa voluntatem quod potest quis quantum est ex parte solius vo 
       <lb ed="#B" n="28"/>luntatis in vno statu, &amp; in alio. Propter quid dicunt alii quod voluntas quanto liberior est &amp; perfectior, tanto se 
       <lb ed="#B" n="29"/>perfectius immergit siue impirgit in volitum: vt ideo cum natura intellectualis separata a corpore omni- 
       <lb ed="#B" n="30"/>no libera est voluntate intantum impingit se in volitum, &amp; immergit, &amp; tanto amore illi alligatur: vt ab  
       <lb ed="#B" n="31"/>illo auerti non poterit: non aliqua coactione impellente: sed voluntate ipsa immutabiliter illi haere- 
       <lb ed="#B" n="32"/>re volente: vt etiam exinde homo in statu innocentiae propter corporis aliquantulam corruptibilita- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tem aliqualiter grauetur: nec omnino anima vergat immergendo se per omnimodam adhaesionem in volitum, 
       <lb ed="#B" n="34"/>sed vel separata vel existens in corpore incoruptibili totaliter se immergit, vt reuerti non poterit. vt propter 
       <lb ed="#B" n="35"/>ea secundum Anseil, quid hominibus mors, hoc daemonibus casus. Iuxta illud quod dicit Greg. xxxii. libro moral. ca.ii. de 
       <lb ed="#B" n="36"/>diabolo. Idcirco peccans sine venia dannatus est: quia magnus fine comperatione fuerat creatus. Et hoc quia 
       <lb ed="#B" n="37"/>secundum magnitudinem suam ex creatione impegit, &amp; immersit se in volitum per peccatum. Sed hoc non 
       <lb ed="#B" n="38"/>explicat satis modum quo fiat quod quaerimus. ldeo dicendum secundum illud prouerb. xviii. Peccator  
       <lb ed="#B" n="39"/>cum in profundum peccatorum venerit contemnit: quod quando voluntas est in perfecta sua libertate ha-  
       <lb ed="#B" n="40"/>bita completa deliberatione: tanta efficacia currit in volitum peccati ponendo in eo finem: vt veni 
       <lb ed="#B" n="41"/>ens ad obstaculum synteresis: nec ibi sistit: sed contemnendo impingit in illam, &amp; ibi retunditur vt re 
       <lb ed="#B" n="42"/>trahere se nec possit, nec velit, nec pont velle. quemadmodum si ferrum acutum penetrans carnes in in-  
       <lb ed="#B" n="43"/>terioribus ossis retunditur, extrahi non potest. Homo autem viator quia tanta efficacia impingere non 
       <lb ed="#B" n="44"/>potest: ideo semper reuerti potest in aliquem actum bonum moris. Similiter in bono citra finem nul- 
       <lb ed="#B" n="45"/>la voluntas creata sic impingere potest quin ad malum possit reuerti: sed cum impingit in finem 
       <lb ed="#B" n="46"/>vltimum per apertam visionem ibi necessario immobilitatur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3242-d1e259">
       SI vero fiat sermo de bono gratiae 
       <lb ed="#B" n="47"/>vel gloriae, siue quo ad actum, siue quo ad habitum: sic simpliciter est quod non possunt reuerti ad  
       <lb ed="#B" n="48"/>vnquam habendum habitum gratiae aut gloriae: quare neque ad habendum actum bonum procedentem 
       <lb ed="#B" n="49"/>a gratia aut gloria: quia istos habitus a se habere non potest: &amp; deus iusto iudicio decreuit illos se eis num 
       <lb ed="#B" n="50"/>quam esse daturum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3242-d1e270">
       AD argumentum in opppositum quod in eis est liberum arbitrium: dicendum quod 
       <lb ed="#B" n="51"/>verum est: sed affectione sua in malum ligatum: vt licet libertas sit ibi vt in radice: in effectum tamen  
       <lb ed="#B" n="52"/>prosilire non potest.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>