<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 32</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 32</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="337-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3518">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3518-Hd1e96">Quaestio 32</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3518-d1e99">
        <lb ed="#B" n="3"/>SEquuntur quaesita specialiter circa creaturas inanimatas. Vbi quaerebatur vnum pertinens ad  
       <lb ed="#B" n="4"/>creaturae situmsc. ic. de loco inferni. Secundum ad creaturae numerum. scilicet de numeratione 
        lu<lb ed="#B" n="5" break="no"/>minum in medio. Tertio quaerebantur quaedam alia pertinentia ad creaturae virtutem. Primum 
       <lb ed="#B" n="6"/>illorum erat. Vtrum locus inferni sit centrum terrae. Secundum erat: vtrum species in  
       <lb ed="#B" n="7"/>medio accipit numerum a subiecto an ab obiecto. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3518-d1e112">
       CIRca primum arguitur quod  
       <lb ed="#B" n="8"/>sic: quia locus gloriae &amp; poenae debent se habere ex opposito sicut se habet gloria 
       <lb ed="#B" n="9"/>&amp; poena. sed gloria est in loco supremo: vt in caelo empyreo. ergo poena est: in lo  
       <lb ed="#B" n="10"/>co infimo: vt in centro terrae. Locus autem poenae aeternae non est nisi infernus. ergo &amp;c. Item in psal. 
       <lb ed="#B" n="11"/>dicitur de damnatis. Descendent in inferiora terrae. sed inferiora terrae non sunt nisi in centro: &amp; illi 
       <lb ed="#B" n="12"/>non descendunt nisi in infernum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3518-d1e125">
       CONtra. intentio naturae frustraretur in ho. scilicet quod grauia non 
       <lb ed="#B" n="13"/>possent ferri in centrum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3518-d1e130">
       IN ista quaestione ductus naturalis rationis modicum nos iuuat: dicente 
       <lb ed="#B" n="14"/>Greg. xxix. Moralis catul ix. Occulta inferni nullo nobis naturali sensu penetrantur. Vnum autem de occultis 
       <lb ed="#B" n="15"/>eius est locus siue situs vbi sit. Vnde in hoc dictis sanctorum ex scripturis sanctis adhaerendum est. Dicit 
       <lb ed="#B" n="16"/>autem Grego. xii. Morais. cap. iii. Esse alia inferiora inferni loca: esse &amp; alia superiora credenda sunt. Et 
       <lb ed="#B" n="17"/>hoc ideo quia dicitur in psal. lxxxv. Eruisti animam meam ex inferno inferiori, quid exponens <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. Hoc 
       <lb ed="#B" n="18"/>si non vobis tanquam certus exposuero, ne succenseatis. homo sum enim: &amp; quantum conceditur de 
        scri<lb ed="#B" n="19" break="no"/>pturis sanctis tantum audeo dicere, nihil ex me. Intelligimus nanque duo inferna esse: superius &amp; inferi 
       <lb ed="#B" n="20"/>us. Videtur ergo fratres habitatio esse quaedam caelestis angelorum in vita ineffabilium gaudiorum. Il 
       <lb ed="#B" n="21"/>la pars rerum superna est: haec inferna in qua sumus in carne &amp; ista mortalitate. Sed rursus ab hoc in  
       <lb ed="#B" n="22"/>fernoi. i. ab hac parte in terra, est aliud inferius quo eunt mortui. Propter ista duo inferna missus est 
       <lb ed="#B" n="23"/>filius dei vndique liberans: ad hoc infernum missus est nascendo: ad illud moriendo. Ecce quod praeter istum in  
       <lb ed="#B" n="24"/>fernum mysticum huius superficiei terrae in quo viuimus, de quo nihil ad praesens, dicit infernum verum esse 
       <lb ed="#B" n="25"/>in terra inferius: de quo intendimus: &amp; istum continuo distinguit in partem superiorem in qua erant 
       <lb ed="#B" n="26"/>patres: &amp; inferiorem in qua erant damnati: dicens. Fortassis apud inferos ipsos est aliqua pars inferior:  
       <lb ed="#B" n="27"/>quo traduntur impii qui plurimum peccauerunt. Et quidem diues cum torqueretur apud inferos, cum 
       <lb ed="#B" n="28"/>videret Abraham leuauit oculos. non enim posset leuatis oculis videre: nisi iste esset superius ille in  
       <lb ed="#B" n="29"/>ferius. Sed tamen nec hoc asserit. vnde subdit. Siue istud siue illud sit: hic me scrutatorem verbi dei non 
       <lb ed="#B" n="30"/>temerarium affirmatorem teneatis. Greti, autem. xiii. libro Moralis. cap. xix. tres modos inferni distinguit 
       <lb ed="#B" n="31"/>dicens. Quantum ad sublimitatem caeli, huius aeris caliginosi spatium infernus dici potest: quantum 
        ve<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ro ad eiusdem aeris altitudinem, terra quae inferius iacet infernus profundus intelligi potest: quan  
       <lb ed="#B" n="33"/>tum vero ad eiusdem terrae altitudinem: etiam illa loca inferiora. Inferni profundissimi appellatione insinu 
       <lb ed="#B" n="34"/>at sub terra sinum inferni superiorem &amp; inferiorem. Sed vtrum in centro terrae siue in latere adhuc 
       <lb ed="#B" n="35"/>dubium est. Quia autem sit in latere, videtur insinuare per hoc quid dicit. iiii. dial. cap. xxvii. recitando vi 
       <lb ed="#B" n="36"/>sionem cuiusdam Eremitae in Sicilia de Theodorico rege: sic inquiens. Theodoricus hesterna die ho 
       <lb ed="#B" n="37"/>ra nona inter Ioannem papam &amp; Symmachum patricium discinctus atque discalceatus vinctis mani 
       <lb ed="#B" n="38"/>bus deductus in hac vicina Vulcani insula iactatus est. Sed illud fuit forte visio imaginaria. Vnde 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; inter Ioannem &amp; Symmachum deductum vidit: quos tamen habebat Romae in carcere: vt dicit Gre 
       <lb ed="#B" n="40"/>go. Vnde ex hoc certa fides haberi non potest: maxime quia etsi in antro Vulcani esset introitus, non  
       <lb ed="#B" n="41"/>tamen sequitur quin posset descendere vsque ad centrum terrae: &amp; magnum spatium circa centrum 
       <lb ed="#B" n="42"/>occupare. Quid tenendum sit hic, nescio: nisi quod verius credo quod sit infernus sub terra: &amp; quanto 
        re<lb ed="#B" n="43" break="no"/>motius fieri potest a loco superiori: &amp; hoc quod non sit nisi in centro &amp; circa centrum terrae. Vbi disti 
       <lb ed="#B" n="44"/>guunt aliqui quatuor interclusuras &amp; vnam sub alia: vt fundus inferior &amp; sentina sit infernus 
       <lb ed="#B" n="45"/>damnatorum: superius autem ex aliquo latere sit purgatorium animarum iustorum: &amp; adhuc 
       <lb ed="#B" n="46"/>superius ex eodem latere vel aliquo alio limbus paruulorum in originali discedentium: &amp; adhuc 
       <lb ed="#B" n="47"/>superius siue ex eodem latere siue ex alio limbus patrum. Veruntamen de hoc Augustinums omnem 
        asse<lb ed="#B" n="48" break="no"/>curationem ex ratione naturalis ingenii remouet. de ciui. dei. libro. xx. xvi. cami. dicens sic. ludicatis iis qui  
       <lb ed="#B" n="49"/>non sunt scripti in libro vitae: &amp; in aeternum ignem missis: qui ignis, cuiusmodi, &amp; in qua mundi vel 
       <lb ed="#B" n="50"/>terum parte futurus sit, hominem scire arbitror neminem: nisi forte cui spiritus diuinus ostendit. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Vbi expresse non solum dubitat siue non exprimit vbi modo sit: sed etiam dubitat an ibi futurus sit 
       <lb ed="#B" n="52"/>vbi modo est. Ad argumentum in oppositum: quod si infernus esset in centro frustrarentur grauia 
       <lb ed="#B" n="53"/>a suo loco: Dicendum quod hoc non est inconueniens virtute diuina: quemadmodum &amp; sub terris sunt. 
       <lb ed="#B" n="54"/>multae cauernae tectae grauedine terrae, quae nunquam ad concaua earum descendit.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>