<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="311-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3189">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3189-Hd1e96">Quaestio 7</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3189-d1e99">
        <lb ed="#B" n="31"/>CIrca secundum arguitur: quod in anima Christi non fuit simul tristitia cum gaudio fruitionis. 
       <lb ed="#B" n="32"/>Primo sic. quod simul possunt esse contraria vel contradictoria sm diuersos respectus 
       <lb ed="#B" n="33"/>hoc non contingit nisi in relatiuis vbi aliquid est duplum ad hoc: non tamen est duplum ad  
       <lb ed="#B" n="34"/>illud. In absolutis autem nunquam contingit: vt quod aliquid sit calidum respectu illius, &amp; frigidum 
       <lb ed="#B" n="35"/>respectu alterius, nisi in medio vno quod est tepidum: in quo non sunt contraria, sed sunt 
       <lb ed="#B" n="36"/>vnum. Cum ergo gaudium a superiori &amp; tristitia ab inferiori sint absoluta quaedam non 
        exi<lb ed="#B" n="37" break="no"/>stentia vnum in aliquo medio: impossibile est fuisse simul in vna anima Christi ma 
       <lb ed="#B" n="38"/>xime secundum vnam &amp; eandem potentiam indiuisibilem. Secundo sic. tristitia &amp; gaudium in anima sunt sicut 
       <lb ed="#B" n="39"/>gloriosum &amp; non gloriosum in corpore. sed corpus gloriosum non compatitur in se non gloriosum aliquid. ergo  
       <lb ed="#B" n="40"/>anima gaudens gloriose non compatitur in se tristitiam aliquam. Contra, maior est colligantia potentiarum animae inter 
       <lb ed="#B" n="41"/>se quam partium corporis. sed illae sibi compatiuntur sm medicos: ergo &amp; potentiae animae. Sed Christi anima vere patie 
       <lb ed="#B" n="42"/>batur in potentiis sensitiuis, sicut fides tenet. ergo compatiebatur in tristando simul potentia rationalis. illa autem  
       <lb ed="#B" n="43"/>nunquam fuit sine gaudio fruitionis, vt similiter tenet fides. ergo simul in ea erant gaudium &amp; tristitia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3189-d1e130">
       
        DIcen<lb ed="#B" n="44" break="no"/>dum ad hoc: quod cum gaudium &amp; tristitia passiones sint in anima, &amp; vt effectus causati in ipsa a tristabili 
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; delectabili obiecto: contrarietas autem &amp; incompassibilitas effectuum non est nisi secundum 
        contrarie<lb ed="#B" n="46" break="no"/>tatem &amp; incompassibilitatem causarum quas sequuntur: ita quod si causae non sunt contrariae, sed sese 
       <lb ed="#B" n="47"/>compatiuntur, consimiliter iudicandum est de effectibus. Vnde si calidum &amp; frigidum sunt 
        cau<lb ed="#B" n="48" break="no"/>sae nigri &amp; albi in corpore: &amp; si calidum &amp; frigidum non contrariarentur, sed sese compaterentur 
       <lb ed="#B" n="49"/>in corpore, nec nigrum &amp; album, immo se compaterentur. Nunc autem sic est in 
        proposi<lb ed="#B" n="50" break="no"/>to: quod obiecta de quibus in anima Christi fuerunt gaudium &amp; tristitia, penitus non erant 
       <lb ed="#B" n="51"/>contraria, sed omnino alterius generis: sed compatiuntur se, quia gaudium illud erat de obiecto 
       <lb ed="#B" n="52"/>increato: tristitia vero de obiecto creato. Increatum autem &amp; creatum omnino sunt genere 
        diuer<lb ed="#B" n="53" break="no"/>sa non contraria, sed sese compatientia. Est enim creator per essentiam in omni creatura. ergo &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>gaudium de increato nullo modo contrariatur tristitiae de creato, sed sese compatiuntur. Sed quod tri 
       <!--664.xml-->
       <pb ed="#B" n="312-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>stitia non compatitur gaudium, hoc est quando sunt contraria: &amp; de contrariis eiusdem generis. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Vnde gaudium de calido &amp; tristitia de frigido nunquam compatiuntur se, sicut neque calidum &amp; 
        frigi<lb ed="#B" n="3" break="no"/>dum, quia sunt contraria: nisi forte miraculose in danmnatis, si simul ponantur patii eadem parte indiuisibili tristitiam 
       <lb ed="#B" n="4"/>a calido &amp; frigido. Gaudium autem de spiritali bono gerae: &amp; tristitia de recordatione mali culpae 
       <lb ed="#B" n="5"/>bene stant simul, quia non sunt contraria, sicut neque geria &amp; culpae memoria siue culpa vt existens in  
       <lb ed="#B" n="6"/>recordatione siue in memoria, nec in beatis: in quibus gaudium de bono ginrae perfectae quae est gloria, est cauam 
       <lb ed="#B" n="7"/>re cordationis, licet absque tristitia mali culpae. Consimiliter in anima Christi simul erant gaudium de increato, &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>tristitia de creato, quia non erant contraria. immo nec gaudium de increato omnino contrarium haibrne potest, quiaens in  
       <lb ed="#B" n="9"/>creatum nullum potest hatrne contrarium aliud ens vt alibi declarauimus: sed hent oppositum purum non ens. Vnde  
       <lb ed="#B" n="10"/>si gaudio de increato sit tristitia opposita: illa non potest esse de opposito increati boni, vt si sit gau 
       <lb ed="#B" n="11"/>dium de eius praesentia pm visionem &amp; fruitionem, tristitia opposita sit de eius absentia: quemadmodum si 
       <lb ed="#B" n="12"/>quis gaudet de aliquo bono temporali habito, tristetur tristitia contraria de ipso non habito. Sed 
        ta<lb ed="#B" n="13" break="no"/>le gaudium non compatitur secum huiusmodi tristitiam oppositam, sicut simul esse non possunt quod idem bonum ab  
       <lb ed="#B" n="14"/>eodem sit habitum &amp; non habitum. Sic ergo in Christo simul erant in eodem gaudium &amp; tristitia respectu 
        di<lb ed="#B" n="15" break="no"/>uersorum: gaudium a superiori bono, &amp; tristitia ab inferiori malo, &amp; gaudium principaliter in superio 
       <lb ed="#B" n="16"/>ri animae portione rationis: &amp; per consequens in tota substantia eius: econuerso tristitia principaliter in inferiore parte 
       <lb ed="#B" n="17"/>sensus: &amp; per consequens in superiore &amp; in vi rationali secundum portionem inferiorem, &amp; in totam 
       <lb ed="#B" n="18"/>substantiam animae: ita quod considerando animam vt est natura, tota anima Christi gaudebat simul &amp; tristabatur. consi 
       <lb ed="#B" n="19"/>derando autem ipsam vt est distincta sm portionem supiorem &amp; inseriorem, sic gaudebat tota secundum vnam  
       <lb ed="#B" n="20"/>portionem scilicet superiorem, &amp; tristabatur secundum alia. scilicet inferiorem, &amp; non econuerso. &amp; hoc quia portiones in anima non 
       <lb ed="#B" n="21"/>distinguuntur, sicut potentiae ex respectu ad diuersa obiecta formalia, nec sicut vires circa 
        diuer<lb ed="#B" n="22" break="no"/>sos modos eiusdem obiecti formalis: sed solummo sicut respectus ad diuersa obiecta sm gradus: vt scilicet gradi 
       <lb ed="#B" n="23"/>bus superioris &amp; inferioris distinguuntur. Et dicitur portio superior, quia respicit superius, &amp; inferior quia respicit infe 
       <lb ed="#B" n="24"/>rius. Vnde quia illud gaudium non est nisi in respiciendo superius, nec tristitia nisi in respiciendo inferius, &amp; 
        respi<lb ed="#B" n="25" break="no"/>cere inferius non est respicere supeius, idcirco gaudium non est in anima vt in portione nisi vt est portio supior: si 
       <lb ed="#B" n="26"/>militer neque tristitia nisi vt est portio inferior. Nec est in hoc differentia sm quot vires siue potentias respi 
       <lb ed="#B" n="27"/>ciat inferius, &amp; sm quot superius. Inquantum ei respicit inferius: etsi sm omnes potentias siue vires irroionales &amp; sen 
       <lb ed="#B" n="28"/>sitiuas respiciat inferius, vt sm omnes tristetur, non est nisi vna portio. Similiter inquantum respicit superius, etsi non nisi sm 
       <lb ed="#B" n="29"/>omnes vires siue potentias rationales respiciat superius, vt sm omnes tristetur, non est nisi vna portio. Nec tale 
        gau<lb ed="#B" n="30" break="no"/>dium &amp; tristitia talis simul existentes in eadem natura, aut potentia animae, sese diminuebant in Christo aut 
       <lb ed="#B" n="31"/>retrahebant: cum tamen vnum eorum non erat materia alterius. Videtur enim naturale esse quod talium vnum semper retra 
       <lb ed="#B" n="32"/>hit aut diminuit aliud: nisi tristitia sit materia gaudii, vt in poenitente: in quo quanto maior est tri 
       <lb ed="#B" n="33"/>stitia, tanto maius est gaudium: &amp; illud multo magis quam in diuersis viribus animae: in quibus vna intenta in sua ope 
       <lb ed="#B" n="34"/>ratione naturaliter &amp; necessario retrahit alteram a sua operatione, aut diminuit operationis suae intentionem. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Et hoc ideo in Christo contingere potuit supernaturaliter per hoc quod supernaturaliter assumpsit 
       <lb ed="#B" n="36"/>ad diuinam personam cum diuina natura naturam humanam, &amp; dispensatiue naturam humanam cum dispositione 
       <lb ed="#B" n="37"/>passibilitatis: ita quod si humana natura Christi passibilis sibi fuisset derelicta:, ipossibile esset quin vires 
       <lb ed="#B" n="38"/>sese sm diuersas operationes, &amp; eadem vis in diuersis passionibus retracta fuisset ab altera earum, aut 
        dimi<lb ed="#B" n="39" break="no"/>nuta in ea. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3189-d1e245">
       AD primum in oppositum: quod gaudium a superiori &amp; tristitia ab inferiori sunt absoluta: quare non 
       <lb ed="#B" n="40"/>sunt simul in eodem etiam respectu diuersorum, verum est si essent contraria vel opposita, aut repugnantia, quid  
       <lb ed="#B" n="41"/>non est verum vt dictum est. Non repugnantia autem quantuncumque diuersa bene compatiuntur se in eodem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3189-d1e252">
       PER 
       <lb ed="#B" n="42"/>idem patet responsio ad secundum. quoniam gloriosum &amp; non gloriosum sunt penes dispositiones 
        repugnan<lb ed="#B" n="43" break="no"/>tes. Doti enim claritatis omnino repugnat obscuritas: doti vero agilitatis similiter repugnat poesderositas:  
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; subtilitati grossities, &amp; impassibilitati passibilitas. &amp; hoc non minus quam eadem repugnant claritati natura 
       <lb ed="#B" n="45"/>li, agilitati, subtilitati, &amp; impassibilitati, quemadmodum vitium intemperantiae repugnat temperantiae: vt est virtus 
       <lb ed="#B" n="46"/>moralis, &amp; vt est virtus gratuita, non sic autem est de gaudio a superiori &amp; tristitia ab inferiori vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>