<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 17</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 17</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="132-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1504">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1504-Hd1e96">Quaestio 17</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1504-d1e99">
       <lb ed="#B" n="49"/>CIrca secundum arguitur: quod angelus non mouetur localiter: quia nullam habet ma 
       <lb ed="#B" n="50"/>gnitudinem per quam id quid mouetur debet esse partim in termino a quo, &amp; partim 
       <lb ed="#B" n="51"/>in termino ad quem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1504-d1e108">
       CONtra. Gen. xviii. Iacob vidit angelos in scala ascenden 
       <lb ed="#B" n="52"/>tes &amp; descendentes. ascensus autem &amp; descensus motus locales sunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1504-d1e113">
       DIcendum: 
       <lb ed="#B" n="53"/>quod motus localis non debetur nisi existenti in loco. Ita quod iuxta modum quo habet 
       <lb ed="#B" n="54"/>esse in loco, debeatur ei motus localis de loco ad locum. De modo essendi ange- 
       <!--304.xml-->
       <pb ed="#B" n="132-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>lum in loco, dictum est in alio Quolibet in quaestione mota super hoc. Et dictum est ibi quod angelus non  
       <lb ed="#B" n="2"/>habet per substantiam nisi forte in assumpto corpore &amp; ita per accidens esse in loco vt contentum &amp; circum 
       <lb ed="#B" n="3"/>scriptum a loco. Hoc enim proprium est magnitudinum extensarum: quae etiam proprie habent moueri 
       <lb ed="#B" n="4"/>localiter partim existendo in termino a quo: &amp; partim in termino ad quem: vt procedit prima ratio. 
       <lb ed="#B" n="5"/>quod non conuenit angelis nisi per accidens per corpora quae ab ipsis mouentur localiter per se: si tamen ve 
       <lb ed="#B" n="6"/>rum sit quod per accidens moueantur &amp; non moueant sine sua mutatione locali. Dico quemadmodum dixe 
       <lb ed="#B" n="7"/>runt philosophi, intelligentias motrices orbium in mouendo non moueri localiter nec per se nec per  
       <lb ed="#B" n="8"/>accidens. Alio modo dictum est in dicta quaestione quod dicitur esse aliquid in loco extendendo rationem lo- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ci ad situm: vt dicatur esse in loco quod situm aliquem sibi determinat in loco in quo est nunc vel tunc: 
       <lb ed="#B" n="10"/>ita quod non alibi. Quod potest intelligi vno modo determinatione facta per applicationem virtutis in  
       <lb ed="#B" n="11"/>aliquid agendo vbi dicitur situari. Alio modo determinatione siue applicatione facta per substantiam  
       <lb ed="#B" n="12"/>solam absque omni applicatione virtutis &amp; operationis. Primo modo dupliciter. Aut naturaliter: aut vo 
       <lb ed="#B" n="13"/>luntarie. Primo modo animae habent esse determinatum naturaliter in suis corporibus: per quae de-  
       <lb ed="#B" n="14"/>terminatur eis initium essendi: quae localiter mouentur per accidens motis suis corporibus. Hoc modo an  
       <lb ed="#B" n="15"/>geli dicendi sunt non moueri localiter: nisi quis ponat quod habent corpora sibi connaturalia sicut animae: aut 
       <lb ed="#B" n="16"/>quod diuersi angeli in suo esse naturali diuersis partibus vniuersi determinantur, quibus naturaliter 
       <lb ed="#B" n="17"/>praesideant, &amp; circa quas actiones aliquas naturales exerceant, quibus dirigantur in suum finem, licet 
       <lb ed="#B" n="18"/>non sint forma &amp; perfectio illarum, quemadmodum philosophi posuerunt diuersas intelligentias inclu- 
       <lb ed="#B" n="19"/>sas diu rsis orbibus corporum caelestium. Et vterque horum modorum est impossibilis circa ange 
       <lb ed="#B" n="20"/>los: quia non sunt actus corporum sicut animae: &amp; quia propriae operationes eorum essentiales ab  
       <lb ed="#B" n="21"/>omni substantia corporali abstrahuntur: quae sunt velle &amp; intelligere: ad quae nullo corporali indigent 
       <lb ed="#B" n="22"/>vt organo vel instrumento. Vnde si per applicationem virtutis intelligantur applicari loco, hoc non 
       <lb ed="#B" n="23"/>est nisi quia locus vel situale indiget eius operatione &amp; influentia voluntaria. Hoc enim modo secun 
       <lb ed="#B" n="24"/>dum fidem catholicam angeli intelliguntur mouere orbes caelestes. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> octauo de 
       <lb ed="#B" n="25"/>trinitate capitu. iii. Cogitantur angeli mundi spiritus caelestia corpora inspirantes, atque ad arbitrium  
       <lb ed="#B" n="26"/>quo seruiunt deo mutantes atque versantes voluntarie. Ergo angelus potest dici moueri localiter in  
       <lb ed="#B" n="27"/>nouando operationes suas &amp; influentias circa loca &amp; corpora. &amp; hoc vel continue infiuendo ab ex 
       <lb ed="#B" n="28"/>tremo in extremum per totum medium: &amp; sic mouebitur ab extremo in extremum per medium in 
       <lb ed="#B" n="29"/>continuo &amp; tempore. vel alternando influentias modo in vno extremo, modo in altero &amp; non in me 
       <lb ed="#B" n="30"/>dio: &amp; tunc mouebitur ab extremo in extremum sine medio. &amp; hoc vel continuando in vtroque vel 
       <lb ed="#B" n="31"/>altero extremorum opus, vel transferendo opus a signo in signum per atoma temporum. Sed hoc est 
       <lb ed="#B" n="32"/>improprie moueri &amp; per accidens: &amp; est proprie istud moueri eius circa quod operatur angelus, non 
       <lb ed="#B" n="33"/>angeli. Quia huiusmodi motus inquantum respicit angelum actio est, &amp; actus perfecti secundum quod 
       <lb ed="#B" n="34"/>perfectum est. Inquantum vero respicit id circa quid operatur, passio est, &amp; actus imperfecti secundum quod  
       <lb ed="#B" n="35"/>imperfectum est. Et licet in tali operatione angelus non potest vere dici secundum substantiam suam 
       <lb ed="#B" n="36"/>moueri: vere tamen dicitur quod substantia eius est in loco: quia nihil operatur nisi applicatione virtu 
       <lb ed="#B" n="37"/>tis suae circa illud in quod operatur. &amp; hoc non per emissionem eius: sed via generationis &amp; multiplica 
       <lb ed="#B" n="38"/>tionis eius extra se, quemadmodum sol multiplicat lumen &amp; virtutes suas in toto medio: &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="39"/>hoc per virtutem suam habet esse in toto medio. In angelo enim huiusmodi generatiua vis non est 
       <lb ed="#B" n="40"/>ad transmutandum aliquod corporale. Oportet ergo quod applicatio virtutis suae sit per praesentiam sub  
       <lb ed="#B" n="41"/>stantiae suae illi cui eam applicat: vnde per eam illud moueat: &amp; sic operetur modo hic modo ibi:  
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; sit praesens modo hic modoibi: &amp; cum operatur alicubi praesens sit ibi &amp; non alibi. secundum quod vide 
       <lb ed="#B" n="43"/>tur sentire Ioan. Damascenus in praenominata quaestione. Si tamen ita non sit quod per suam essentiam 
       <lb ed="#B" n="44"/>adomnem situm aequaliter se habet dum nihil omnino operatur: immo quod improprie dicatur quod pro- 
       <lb ed="#B" n="45"/>pior sit essentia sua orienti quam occidenti, vel per aequidistantiam se habeat ad ambo: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="46"/>hoc dicitur proprie de quolibet puncto signato in medio: eo quod natura angeli nullo modo secun- 
       <lb ed="#B" n="47"/>dum suam essentiam habet esse prope vel longe: sicut neque albedo habet esse dulcis vel amara: eo 
       <lb ed="#B" n="48"/>quod prope &amp; longe solum nata sunt conuenire situm siue positionem habentibus in natura sua: sicut 
       <lb ed="#B" n="49"/>amarum &amp; dulce saporibus: vt sic angelicus intellectus absque omni operatione circa rem corporalem 
       <lb ed="#B" n="50"/>intelligatur esse in vniuerso sicut pars in toto: quod est vnum non continuatione &amp; situatione sed partium 
       <lb ed="#B" n="51"/>secundum diuersos gradus perfectionis ordinatione respectu vnius finis: &amp; secundum hoc quod substantia angeli non de 
       <lb ed="#B" n="52"/>terminatur loco omnino, sed solum virtus eius applicatur, non per generationem alicuius transeuntis per aliquid in  
       <lb ed="#B" n="53"/>quo vel vbi non sit eius substantia, quemadmodum virtus solis transit per medium: in quo tamen non est eius substantia 
       <!--305.xml-->
       <pb ed="#B" n="132-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>nec per substantiae determinationem illi loco: sed per naturalem naturae gradum quo superius natum est 
       <lb ed="#B" n="2"/>influere in inferis virtutem: quemadmodum facit vnus angelus alteri angelo. Et secundum hoc non proprie per accamens 
       <lb ed="#B" n="3"/>dicitur moueri localiter perper applicationem virtutis ab vna parte medii ad aliam: sicut nec sol dicitur moueri 
       <lb ed="#B" n="4"/>per accidens in sua substantia per medium: licet virtutem suam vndique mittat. Et multo minus quam sol: inquantum  
       <lb ed="#B" n="5"/>ille virtutem non multiplicat nisi per contactum naturalem &amp; continuam generationem procedentem ab vna parte 
       <lb ed="#B" n="6"/>medii ad aliam: Angelus vero non nisi per suum intellectum &amp; voluntatem. Et ita si angelus secundum hanc 
       <lb ed="#B" n="7"/>positionem aliquo modo dicatur moueri: hoc solum erit accidentaliter per accidens: quia scilicet virtus ab eo corpori 
       <lb ed="#B" n="8"/>mobili influxa mouetur per accidens: quia per corpus cui influitur, &amp; ipse per illam virtutem. &amp; ita ipse accidentaliter per  
       <lb ed="#B" n="9"/>accidens: non tamen accementalitate existente in se siue in sua suba, sed in alio. &amp; hoc etiam modo accamentaliter per accidens 
       <lb ed="#B" n="10"/>habet esse determinatiue vbi agit, &amp; intercludi parietibus. Nec tamen negabitur esse secundum substan 
       <lb ed="#B" n="11"/>tiam, absque tamen omni determinatione vbicumque operetur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1504-d1e270">
       SED tunc quid esset dicendum si ponatur esse 
       <lb ed="#B" n="12"/>absque omnis virtutis applicatione &amp; actione circa aliquod corporale: Nunquid dicendus est nusquam 
       <lb ed="#B" n="13"/>esse: &amp; ita nullo modo moueri de loco ad locum: Non enim mouetur de loco ad locum aliquid ni 
       <lb ed="#B" n="14"/>si secundum quod habet esse in loco. Hoc non dico. Est enim contra hoc articulus quidam damnatus talis 
       <lb ed="#B" n="15"/>Quia substantiae separatae sunt alicubi per operationem: &amp; quod non possunt moueri ab extremo in extremum 
       <lb ed="#B" n="16"/>nec in medium nisi quia possunt velle operari in eis: error, si intelligatur sine operatione substantiam non 
       <lb ed="#B" n="17"/>esse in loco nec transire de loco ad locum. Cui sententiae non contradico: neque nego angelum per ope 
       <lb ed="#B" n="18"/>rationem esse in loco &amp; moueri de loco ad locum. Quod sicut mihi facile est ad credendum de esse in lo  
       <lb ed="#B" n="19"/>co: difficile autem ad intelligendum: vt dixi in praenominata quaestione, causam difficultatis expli- 
       <lb ed="#B" n="20"/>cans ibidis: sic in proposita quaestione facilius est mihi credere angelum absque omni operatione secum 
       <lb ed="#B" n="21"/>dum suam substantiam moueri de loco ad locum, quam valeam hoc intelligere. in quo impedit me praeci 
       <lb ed="#B" n="22"/>pue quod non est vere motus a termino in terminum nisi pertranseundo medium. Ita quod antequam deueniat 
       <lb ed="#B" n="23"/>ab extremo in extremum, oportet quod omnia aequalia sibi inuenta in medio, quorum vnum est omnino 
       <lb ed="#B" n="24"/>extra aliud pertranseat successiue vnum post alterum. Verbi gratia, si magnitudo pedalis debeat 
       <lb ed="#B" n="25"/>moueri ab extremo sibi aequali in quo quiescit, in aliud extremum sibi aequale in quo quiescit simili 
       <lb ed="#B" n="26"/>ter: &amp; sit spatium medium inter duo tripedale: oportet quod prius pertranseat in medio per motum pri 
       <lb ed="#B" n="27"/>mum pedale, &amp; postmodum secundum, &amp; vltimo tertium, semper vnum post alterum &amp; non duo vel tria 
       <lb ed="#B" n="28"/>simul. Cum ergo angelus in sua substantia omnino sit impartibilis &amp; indiuisibilis &amp; simplicior pun 
       <lb ed="#B" n="29"/>cto: vt in praenominata quaestione expositum est: oportet ergo, vt videtur:, ipsum omnia aequalia si 
       <lb ed="#B" n="30"/>bi inuenta in medio, quorum vnum est extra alterum, successiue prtransire vnum post alterum, an-  
       <lb ed="#B" n="31"/>tequam deueniat ab vno extremo in aliud. Cum ergo sibi aequalia sunt indiuisibilia: &amp; illa sunt infinita:  
       <lb ed="#B" n="32"/>in quolibet continuo etiam minimo: infinita ergo oporteret ipsum pertransire vnum post alterum  
       <lb ed="#B" n="33"/>signando in actu antequam minimum spatium transiret. Infinita autem vnum post alterum transiri non 
       <lb ed="#B" n="34"/>possunt nisi in tempore infinito. Ante ergo elapsum temporis infiniti minimum spatium non transi- 
       <lb ed="#B" n="35"/>bit, vt videtur. Et quamquam non apparet mihi rationis solutio: nunquam tamen coget ad dogmatizandum aut 
       <lb ed="#B" n="36"/>sustinendum vel defendendum quod dogmatizare, sustinere, vel defendere prohibet pontificalis in  
       <lb ed="#B" n="37"/>terdictio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1504-d1e330">
       PER haec patent obiecta. Secundum obiectum concedendum est: dicendo quod secundum sen 
       <lb ed="#B" n="38"/>tentiam episcopi illi angeli descendebant &amp; ascendebant secundum suam substantiam. Aut forte si 
       <lb ed="#B" n="39"/>placet dicere, hoc fecerunt in assumptis corporibus: vel quod hoc non est factum in rei veritate: sed quod  
       <lb ed="#B" n="40"/>mysterium rei futurae Iacob ostensum fuit in tali imaginaria visione.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>