<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="567-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5385">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5385-Hd1e96">Quaestio 7</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5385-d1e99">
        <lb ed="#B" n="6"/>Equuntur pertinentia principaliter ad coniunctum in homine ex corpore &amp; ani 
       <lb ed="#B" n="7"/>ma. Et erat vnicum pertinens ad statum distributionis poenarum &amp; praemiorum in futuro, &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>alia plura pertinentia ad statum meriti &amp; demeriti in praesenti. Illud vnicum erat 
       <lb ed="#B" n="9"/>Vtrum soli duodecim apostoli cum Christo in die iudicii iudicabunt mundum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5385-d1e110">
       ET 
       <lb ed="#B" n="10"/>arguitur quod sic, quia illis solis dixit Christus verbum illud quo iudicandi auctoritatem  
       <lb ed="#B" n="11"/>promisit quando dixit. Matth. xix. Amen dico vobis, vos qui secuti estis me &amp; reliqui- 
       <lb ed="#B" n="12"/>stis omnia, sedebitis super sedes. xii. iudicantes duodecim tribus lsrael &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5385-d1e119">
       IN contrarium 
       <lb ed="#B" n="13"/>est <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud psal. xlix. In circuitu eius tempestas valida. vbi exponens illud Matth. xix. Amen 
       <lb ed="#B" n="14"/>dico vobis &amp;c, quaerit sic. Duodecim apostoli sedebunt non amplius. vbi ergo est apostolus Paulus: numquid inde se 
       <lb ed="#B" n="15"/>paratus est: Manifestat quidem scriptura quod in loco Iudae sit ordinatus Matthias. cadente ergo luda 
       <lb ed="#B" n="16"/>impletus est numerus duodenarius. Quod interponit Augustnus ne dicatur obtinere sedem, promissam Iudae, &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="17"/>supposito sequitur, &amp; quaerit. Cum ergo iste numerus duodenarius occupauerit duodecim sedes, non iu-  
       <lb ed="#B" n="18"/>dicabit Paulus apostolus: an forte stans iudicabit: quasi diceret, nequamquam: quia mioris auctoritatis est iudicare  
       <lb ed="#B" n="19"/>stando quam sedendo: Paulus autem non iudicabit minori auctoritate quam alii. &amp; hoc est quid subdit dicens. Non 
       <lb ed="#B" n="20"/>est ita. Non enim stans iudicabit qui aliis plus laborauit. sedens ergo iudicabit. ergo &amp;c. Item qui eiusdem 
       <lb ed="#B" n="21"/>gradus sunt in statu meriti, eiusdem gradus erunt in statu praemii, dum tamen caetera sunt aequalia, quia prae 
       <lb ed="#B" n="22"/>mium sm aequalitatem respondebit merito. sed praelati maiores vt episcopi &amp; miores vt curati eiusdem graqus 
       <lb ed="#B" n="23"/>sunt in statu meriti in praesenti cum apostolis &amp; discipulis Christi: ergo epsei si merita eis suffragantur in eodem 
       <lb ed="#B" n="24"/>gradu erunt praemii cum apostolis. sed iudiciaria potestas in futuro pertinebit ad praemium. ergo &amp;c. Item 
       <lb ed="#B" n="25"/>Greti. dicit. x. Mora. in fine. Si quis stimulo diuini amoris excitatus hic possessiones reliquarit, illic procul- 
       <lb ed="#B" n="26"/>dubio culmen iudiciariae potestatis obtinebit: vt simul tunciudex cum iudice veniatur qui nunc consideratione 
       <lb ed="#B" n="27"/>iudicis sese spotrintanea paupertate castigat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5385-d1e157">
       DIco quod motiuum huius quaestionis ab initio erat perfectio 
       <lb ed="#B" n="28"/>Pauli apostoli &amp; determinatio duodecim sedium duodecim apostolis, prout procedit primaratio, de quorum: nu 
       <lb ed="#B" n="29"/>mero non erat Paulus vt procedit secunda ratio Hic dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super locum iam dictum insinuando dissolutionem quae  
       <lb ed="#B" n="30"/>stionis. Certe iste vnus apostolus Paulus cogit nos diligentius cogitare &amp; perscrutari, quaere dictae sunt. xii. sedes. 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; inuestigato quod per ministerium dictae sunt. xii. dissoluit quaestionem subdens. Sed in duodecim sedibus non. xii. homines 
       <lb ed="#B" n="32"/>sed magnus est perfectorum numerus. quid sibi volunt fedes: quid significant: omnes vndique qui perfecti esse po 
       <lb ed="#B" n="33"/>tuert, quia perfectis dictum est: sedebitis super sedes duodecim: ipsum vndique quid dicimus de toto mundo. Quod probat  
       <lb ed="#B" n="34"/>per Paulum de se, &amp; de aliis per ipsum subdens. Apostolus Paulus cum argueret fideles laicos quod iudicia sua ad ec 
       <lb ed="#B" n="35"/>clesiam non deferrent, sed ad publicum trahebant quaecumque habebant negotia, ait. Nescitis quoniam angelos iudica- 
       <lb ed="#B" n="36"/>bimus: Videte quemadmodum iudicem se fecit, non solum se, sed &amp; omnes qui recte iudicant in ecclesia. Sic ergo  
       <lb ed="#B" n="37"/>ex praecedenti dicto <name ref="#Augustine">Augustinus</name> videlicet illo, In duodecim sedibus non duodecim homines &amp;c. Dico quod non solum 
       <lb ed="#B" n="38"/>duodecim, aut tredecim apostoli connumerando Paulum cum aliis duodecim, cum Christo iudices erunt, sed  
       <lb ed="#B" n="39"/>omnes perfecti inuenti cuiuscumque status fuerint, vel conditionis. Vnde Greti. x. libro Mora. Neque nmplus quam. xii. iudi 
       <lb ed="#B" n="40"/>ces illa curia non habebit, sed nimirum in duodenario numero quantitas vniuersitatis exprimitur, quia siquis sti 
       <lb ed="#B" n="41"/>mulo &amp;c. vt iam dictum est in vltima ratione. Ex alio vero dicto, Pauli videlicet de quo dicitr 
       <lb ed="#B" n="42"/>Augustinus Apostolus cum argueret. &amp;c. coniecto quod Paulus quia in futuro iudicem se futurum asseruit 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name> caeteros ex dicto Pauli, non pro quocumque opere perfectionis, sed pro opere iudiciario quo iustitia exer 
       <lb ed="#B" n="44"/>cetur in praesenti, vt quamuis omnes perfecti tunc iudices erunt: hoc tamen erit praecipue ratione iudiciariae potestatis quam perfe 
       <lb ed="#B" n="45"/>cti hic in operibus iustitiae erga semet ipsos, aut etiam alios exercent, vt qui ibi iudices fieri cupiunt hic iudi 
       <lb ed="#B" n="46"/>cium &amp; iustitiam circa se &amp; alios exercere festinent, iuxta praedictam Pauli instructionem, quae per illos qui iudices expe 
       <lb ed="#B" n="47"/>ctantur in futuro, in praesenti exerceri constituit: concludens quod qui tunc iudicabunt, in praesenti debent homines iudicare. Ex 
       <lb ed="#B" n="48"/>quo etiam dicto Pauli &amp; adiuncto <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vlterius coniecto non solum quod qui hic exereent iudicium &amp; iustitiam  
       <lb ed="#B" n="49"/>eadem debent exercere in futuro, sed etiam quod qui hic superiora iudicia &amp; excellentius iustitiam exercent illic supio- 
       <lb ed="#B" n="50"/>res iudices erunt, ita quod quanto sunt superiora iudicia &amp; excellentiores iustitiae quae praelati exercent non tam circa se quam  
       <lb ed="#B" n="51"/>circa alios: quam quam quaecumque persoae priuatae contemplatiuae aut actiuae quae exercent circa seipsas solas tanto caeteris paribus 
       <lb ed="#B" n="52"/>prout ad status suos pertinent superiores in futuro iudices erunt. Vnde iudicium in futuro priuatarum personarum  
       <lb ed="#B" n="53"/>metitur Greti. sm iudicium &amp; iustitiam quae exercent circa seipsos in praesenti, dicens libro xxvi. Mora. super illud  
       <lb ed="#B" n="54"/>lob. ludicium pauperibus tribuit &amp; reges in solio collocat: Sancti viri reges vocantur, quia praelati cunctis mo 
       <!--1175.xml-->
       <pb ed="#B" n="567-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tibus carnis modo luxuriae appetitum fraenant, modo aestus auaritiae temperant, &amp; sic de caeteris vitiis. 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; sequitur. Reges ergo sunt, quia tentationum suarum motibus non consentiendo succumbere, sed regendo praeesse no-  
       <lb ed="#B" n="3"/>uerunt. Ab hac potestate regis ad potestatem transeunt retributionis: semet ipsos regendo ad tempus fa 
       <lb ed="#B" n="4"/>tigati sunt, sed in regni erectione solio in perpetuo collocantur: eo illic accipiunt alios digne iudicare  
       <lb ed="#B" n="5"/>quo hic nesciunt semetipsis nequiter parcere. Hic dicitur. Donec iustitia convertatur in iudicium. lustitia. 
       <lb ed="#B" n="6"/>in iudicium conuertitur, quia hi qui nunc iuste &amp; irreprehensibiliter viuunt, tunc iudiciariam potestatem nanciscuntur: &amp; ibi 
       <lb ed="#B" n="7"/>dem super illud lob. Causam iudiciumque recipies. dicit sic. Causam iudiciumque recipient, quia ex ea iustitia qua  
       <lb ed="#B" n="8"/>modo viuunt, tunc in culmine iudiciariae potestatis enitescunt: vt tanto tunc potentius cuncta iudicent quanto nunc 
       <lb ed="#B" n="9"/>potentius iudicantur. De iudicio vero publico praelatorum dicit libro xi. Sancta ecclesia non solum tunc de iniquis iu-  
       <lb ed="#B" n="10"/>dicat cum vltimi iudicii dies aduenerit, sed nunc etiam de cunctis praue agentibus vel stulte sentientibus 
       <lb ed="#B" n="11"/>iudicare non cessat. Quid ergo arguitur primo: quod solum dictum est. xii. apostolis, sedebitis super sedes. xii. iudican- 
       <lb ed="#B" n="12"/>tes. xii. tribus Israel: Dico quod hoc quod illis dixit in verbo isto, in illis omnibus perfectis dixit: sicut quod dixit de 
       <lb ed="#B" n="13"/>iudicandis. xii. tribubus lsrael, in illis dixit de imperfectis omnium nationum. dicente Aug. vbi supra. Sicut enim 
       <lb ed="#B" n="14"/>iudicaturi ex toto mundo, sic &amp; iudicandi ex toto mundo. Alia tria argumenta concedenda sunt 
       <lb ed="#B" n="15"/>secundum iam dicta.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>