<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="402-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4056">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4056-Hd1e96">Quaestio 3</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4056-d1e99">
        <lb ed="#B" n="39"/>CIrca tertium arguitur quod praelati episcopi debent poenis contentis in generali 
        statu<lb ed="#B" n="40" break="no"/>to subditos suos quos constat non fuisse confessos semel in anno omnia peccata sua suo 
       <lb ed="#B" n="41"/>proprio sacerdoti, punire: sic. Extra de maio. &amp; obe. dicitur. Siquis venerit contra 
       <lb ed="#B" n="42"/>decretum episcopi: abiiciendus est de ecclesia. ergo multo fortius, siquis venerit 
       <lb ed="#B" n="43"/>contra decretum generalis concilii papae &amp; cardinalium. non confessus semel &amp;c. venit contra 
         <lb ed="#B" n="44"/>decretum tale contentum in illa litera. <ref xml:id="n3av8a-c1e4056-Rd1e114" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus.</ref> ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4056-d1e115">
       CONtra. 
       <lb ed="#B" n="45"/>Maior est transgressio decretorum in praeceptis decalogi, quam decretorum concilii: sed transgressores de 
       <lb ed="#B" n="46"/>calogi non sic sunt puniendi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4056-d1e122">
       ITEM talis poena inflicta talibus magnum scandalum generaret:  
       <lb ed="#B" n="47"/>propter quod vitandum subtrahenda est seueritas in puniendo transgressores. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4056-d1e127">
       DIcendum quod fru 
       <lb ed="#B" n="48"/>stra essent poenae institutae contra transgressores decretorum: nisi fieret earum debita executio, 
        qua<lb ed="#B" n="49" break="no"/>rum executio episcopis singulis in suis dicecesibus super suos subditos est commissa. ii. quid i. Multi. versi. 
       <lb ed="#B" n="50"/>Siquis frater. Executionem autem a superiori sibi commissam tenetur quilibet exequi ex virtute obedientiae 
       <lb ed="#B" n="51"/>debitae: &amp; hoc cum tempus occurrit opportunum. aliter enim esset transgressor: &amp; peccaret per inobedientiam con 
       <lb ed="#B" n="52"/>tra superiorem. Poenarum autem executio tunc est opportuna cum maleficia sunt commissa. vt extra de poe 
       <lb ed="#B" n="53"/>nis. Ea quae frequenti praeuaricatione iterantur: frequenti sententia condennentur. glos. Quotiens quis deliquarit totiens pu 
       <lb ed="#B" n="54"/>niri debet: ne maleficia permaneant impunita. lpsa enim impunita dimittere: est iustitiam infringere &amp; 
       <!--845.xml-->
       <pb ed="#B" n="402-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>audaciam delinquendi transgressoribus praebere. Episcopi ergo non exequentes poenas iuris cuni male 
       <lb ed="#B" n="2"/>ficia fuerint perpetrata: non solum peccant contra superiorem: &amp; ita contra deum, cuius locum teret, per 
        in<lb ed="#B" n="3" break="no"/>obedientiam: sed etiam per iniustitiam. Cum ergo nec sic, nec sic peccare debeant: debent exequi ontra R 
       <lb ed="#B" n="4"/>transgressores poenas in iure statutas: &amp; sic non confitentes semel in anno omnia peccata sua suo 
        propiosa<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cerdoti: debent per excommunicationem viuos coercere ab ingressu ecclesiae: &amp; morientes priuare 
        e<lb ed="#B" n="6" break="no"/>clesiastica sepultura. Quare cum tenent tanquam eis clarum &amp; nullo modo dubium quod absoluti a fratribus iiii 
       <lb ed="#B" n="7"/>ture sui priuilegii, teneantur peccata illis confessa semel in anno confiteri suo proprio sacerdoti non minus 
       <lb ed="#B" n="8"/>quam non confessa: debent proculdubio confessos fratribus virtute sui priuilegii viuos coercere ab ingres 
       <lb ed="#B" n="9"/>su ecclesiae: &amp; morientes priuare ecclesiastica sepultura: nisi confessa illis prius confessi suis saceidotibus 
       <lb ed="#B" n="10"/>vel postmodum confiteantur eis infra elapsum annum vsque ad pascha, quando debent 
        eucharistiamsu<lb ed="#B" n="11" break="no"/>mere: consimiliter sicut &amp; non confessos fratribus nec propriis sacerdotibus. Illud enim statutum. Omnis 
       <lb ed="#B" n="12"/>vtriusque sexus. continet ius conmune: &amp; semper standum est iuri communi quousque certum sit de eius reuo 
       <lb ed="#B" n="13"/>catione. Si vero verba priuilegii fratrum essent eis ambigua, &amp; de reuocatione illius statuti generalis I 
       <lb ed="#B" n="14"/>dubitarent: bene verum est quod tunc non deberent procedere ad poenarum executionem contra confillus 
       <lb ed="#B" n="15"/>fratribus &amp; non suis sacerdotibus: sed prius expectare priuilegii interpretationem ab eo qui ipsum con 
       <lb ed="#B" n="16"/>didit. Sed nunc econtra: postquam verba priuilegii episcopis certa sunt &amp; clara, nec reuocantia illudius 
       <lb ed="#B" n="17"/>conmune: potius procedendum est ad poenarum executionem iuris: quam expectanda interpreratio 
        priuile<lb ed="#B" n="18" break="no"/>gii. &amp; notatur ista distinctio aliqualiter in c. illo extra. de iudici. Cum venisset. in glos. Sd est aduer i 
       <lb ed="#B" n="19"/>tendum quod ad dictarum poenarum executionem aut est procedendum contra personas singulate: alitr 
        con<lb ed="#B" n="20" break="no"/>tra communitatem. Si primo modo: statim procedendum est ad poenam: ne prauo exemplo vnius 
        cortumpn<lb ed="#B" n="21" break="no"/>tur caeteri: &amp; vt poena vnius, metus sit aliorum. Si secundo modo: parcendum est multitudii: nic et 
       <lb ed="#B" n="22"/>procedendum contra eam ad dictarum poenarum executionem: nisi timeatur deterius, vt in 
        propos<lb ed="#B" n="23" break="no"/>to amissio iuris praelatorum circa suos subditos: &amp; subtractio illorum ab ipsorum obedientia: 
        quodbe<lb ed="#B" n="24" break="no"/>ne timendum est in proposito casu, si subditi non compellantur semel in anno confiteri omnia 
        suapc<lb ed="#B" n="25" break="no"/>cata proprio sacerdoti etiam fratribus confessa, vt dicetur in sequenti quaestione. Quod si fecissent Friscopi 
       <lb ed="#B" n="26"/>ab initio quando fratres vti coeperunt suo priuilegio: aestimo quod fratres qui modo recusant petere cum 
       <lb ed="#B" n="27"/>episcopis interpretationem sui priuilegii quo ad duos articulos in quibus est discordia inter ipsos: 
        sta<lb ed="#B" n="28" break="no"/>tim concurrendo ad dominum papam conquesti fuissent de episcopis: &amp; per hoc ad suam interpretationem 
       <lb ed="#B" n="29"/>siue expositionem dicti priuilegii quo ad ea in quibus discordant, peruenissent. Et puto quod miscopis con 
       <lb ed="#B" n="30"/>pendiosior via &amp; securior est procedere ad poenas quam petere priuilegii interpretationem: &amp; quod ampliuest:. 
       <lb ed="#B" n="31"/>si enim eam aggressi fuerint: credo quod statim audient comquestam contra eos: &amp; tunc prouocati enient ad  
       <lb ed="#B" n="32"/>iudicium papae: &amp; sentient cito (vt puto) priuilegii interpretationem pro eis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4056-d1e219">
       ARgumentum primum oonce 
       <lb ed="#B" n="33"/>dendum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4056-d1e224">
       AD primum argumentum in oppositum quod non sic punitur transgressio decalogi: Dicendum. i 
       <lb ed="#B" n="34"/>quod immo debent puniri secundum modum quo iura poenam eorum dictant: &amp; hoc in manifestis: quia illoc 
       <lb ed="#B" n="35"/>cultis reseruatur iudicium deo &amp; sacerdoti in confessione. Siquando vero circa manifesta delicta contrade 
       <lb ed="#B" n="36"/>creta decalogi non dictat ius conmune, illa dimittit punienda ad arbitrium episcoporum. Etem licet 
        malus<lb ed="#B" n="37" break="no"/>sit peccare contra decreta decalogi quam contra decreta hominum: quia tamen decreta hominum sepius 
        sunt<lb ed="#B" n="38" break="no"/>circa peccata quae vergunt in iniuriam proximorum: cum plurima decreta decalogi sint circa peccata quae 
       <lb ed="#B" n="39"/>vergunt in iniuriam dei: ideo apud homines propter publicam pacem habendam plus solet vinidlicati quid  
       <lb ed="#B" n="40"/>sit contra proximum, &amp; dimittitur deo vindicandum quod sit contra ipsum. Vnde acrius punitur furtumquam  
       <lb ed="#B" n="41"/>periurium: cum tamen periurium sit maius peccatum. Ad secundum: quod poenae illius inflictio magnum scam i 
       <lb ed="#B" n="42"/>dalum generaret: Dicendum quod propter hoc detrahendum esset seueritati, nec procedendum pallim &amp; 
        subi<lb ed="#B" n="43" break="no"/>to ad illas: sed tunc demum quando timetur periclitari veritas vitae: quod forte multum timendum est 
        nio<lb ed="#B" n="44" break="no"/>do: &amp; ideo potius permittendum est scandalum oriri quam veritatem vitae periclitari: &amp; procedendum 
        addi<lb ed="#B" n="45" break="no"/>ctarum poenarum executionem. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>