<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 15</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 15</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="382-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3787">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3787-Hd1e96">Quaestio 15</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3787-d1e99">
        <lb ed="#B" n="29"/>CIrca tertium arguitur quod in nobis sit ponere aliquod intelligere abditum quod est absque  
       <lb ed="#B" n="30"/>phantasmate, quia hoc dicit Augustinus. x. de trinitate ct penult. &amp;. xiiii. c. xii. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3787-d1e106">
       CONtra. In  
       <lb ed="#B" n="31"/>fine secundi posteriorum dicitur. Impossibile est nos habere nobilissimos habitus: &amp; nos 
       <lb ed="#B" n="32"/>lateant. ergo &amp; multo fortius nobilissimos actus: eo quod minus latent quam habitus: 
       cu<lb ed="#B" n="33" break="no"/>iusmodi sunt intellectus abditi: qui tamen nobis omnino latent. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3787-d1e115">
       DIcendum 
       <lb ed="#B" n="34"/>quod quaestio ista mouetur ad intelligendum dicta <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super hoc: qui memoriam, in  
       <lb ed="#B" n="35"/>telligentiam, &amp; voluntatem ponit in abdito quodam mentis. sic enim dicit. xiiii. de trinitate c. vii. Admonemur 
       <lb ed="#B" n="36"/>esse nobis in abdito mentis quarundam rerum quasdam notitias: &amp; tunc quodammodo procedere in medium 
       <lb ed="#B" n="37"/>atque in aspectu mentis velut apertius poni quando cogitantur. tunc enim scipsa mens &amp; meminisse: &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>intelligere: &amp; amare inuenit: vnde etiam non cogitabat quando aliud excogitabat. Sed an ponat illa tria 
       <lb ed="#B" n="39"/>in solo habitu, vel quoquo modo in actum: non est clarum ex dictis suis. videtur enim quod in solo habitu  
       <lb ed="#B" n="40"/>ex eo quid dicit in principio capituli ad dicti sui confirmationem. Consideremus aliud esse rem non nosse: 
       <lb ed="#B" n="41"/>aliud non cogitare: fierique posse vt nouerit homo aliquid quod non cogitat quando non inde cogitat. Duarum 
       <lb ed="#B" n="42"/>vel plurium disciplinarum peritus quando vnam cogitat, aliam vel alias etiam si non cogitat nouit tamen 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp;c. Et constat quod iste non nouit nisi in habitu. Vnde expressius dicit. c. vi. Cum vero non se cogitat: non sit qui  
       <lb ed="#B" n="44"/>dem in conspectu suo: nec de illa suus formetur obtuitus: sed tamen nouit se tanquam ipsa sibi sit memoria 
       <lb ed="#B" n="45"/>sui. sicut multarum disciplinarum peritus ea quae nouit eius memoria continentur: nec est inde aliquid in 
       con<lb ed="#B" n="46" break="no"/>spectu mentis eius vnde non cogitat. &amp; infra. Nec quando cogitando intellectam se conspicit, tanquam sibi 
       an<lb ed="#B" n="47" break="no"/>te incognita fuerit: sed ita sibi nota erat: quemadmodum notae sunt res quae in memoria continentur. 
       <lb ed="#B" n="48"/>Sed quod hoc non dixit nisi suadendo non asserendo, patet ex eo quod subdit. Notitia vero cuiusque rei quae inest 
       <lb ed="#B" n="49"/>menti, etiam quando de ipsa non cogitat: ad solam dicitur memoriam pertinere. Si enim ita esset, 
       <lb ed="#B" n="50"/>non habebit haec tria: vt &amp; sui meminisset: &amp; se intelligeret &amp; amaret: sed meminerit sui tantum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>postea cum cogitare se coepit: tunc se intellexerit atque dilexerit. Vnde habita super hoc 
        diligen<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tiore perscrutatione in proximo capi. dicit. Volui adhibere qualecunque documentum quo posset 
       <lb ed="#B" n="53"/>ostendi quomodo ex iis quae memoria continentur recordantis acies informetur: &amp; tale aliquid 
        gi<lb ed="#B" n="54" break="no"/>gnatur vbi homo cogitat, quale in illa erat vbi ante cogitationem meminerat. Nam si nos refera- 
       <!--805.xml-->
       <pb ed="#B" n="382-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>mus ad interiorem mentis memoriam qua sui meminit: &amp; interiorem intelligentiam qua se intelligit: &amp; 
       <lb ed="#B" n="2"/>interiorem voluntatem qua se diligit: vbi haec tria semper sunt ex quo esse coeperunt, siue cogitantur siue 
       <lb ed="#B" n="3"/>non cogitantur, videbitur quidem imago trinitatis &amp; ad solam memoriam pertinere. Quod intelligo 
       respe<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ctu imaginis quae consistit in cognoscendo: de qua sequitur confestim. Vnde dicit. c. x. Profecto ex quo  
       <lb ed="#B" n="5"/>esse coepit, nunquam sui meminisse, nunquam se intelligere, nunquam se amare destitit: ac per hoc quando ad se 
       <lb ed="#B" n="6"/>ipsam cogitatione conuertitur, sit trinitatis imago: in qua etiam iam verbum potest intelligi. Sic ergo quia 
       <lb ed="#B" n="7"/>illa ponit tria distincta: quia aliter non esset imago: procul dubio ergo ponit illa in actibus: quia in 
       ha<lb ed="#B" n="8" break="no"/>bitu non sunt nisi vnum secundum actum. Vnde &amp; ipsam memoriam quae pars imaginis est, ponit 
        actua<lb ed="#B" n="9" break="no"/>Iim: secundum quod statim declarat. c. xi. Haec autem tria ponit in abdito mentis ab intra omnino accepta:  
       <lb ed="#B" n="10"/>non autem ab extra. secundum quod dicit. c. viii. Ecce meminit sui: intelligit se: diligit se: hoc si cernimus, cernimus 
       <lb ed="#B" n="11"/>trinitatem: non quidem deum sed imaginem dei. Non forinsecus accepit memoria quod tenet: non foris inuenit 
       <lb ed="#B" n="12"/>quid aspiceret intellectus sicut oculus corporis: nec ista duo velut formam corporis &amp; eam quae inde facta est in  
       <lb ed="#B" n="13"/>acie contuentis voluntas foris iunxit. Quod declarat continuo, inducendo secundum omnes modos quibus notitia 
       <lb ed="#B" n="14"/>potest trahi ab extriseco: concludendo secundum quod dictum est. c. x. quod semper erant in mente ex quo esse coepit. 
       <lb ed="#B" n="15"/>Quare cum vt iam dicetur non posuit habitus in anima ab initio sui esse: nullo ergo modo potuit ponere illa tria in  
       <lb ed="#B" n="16"/>solo habitu: sed potius in actibus suis: quos tamen non percipit, nec de eis iudicat impedita. secundum quod dicit 
       <lb ed="#B" n="17"/>cap. v. Ipsa se nosse credenda est: sed intenta nimis in eas res quas per corporis sensus tanto maiore 
       <lb ed="#B" n="18"/>quanto nouiore coepit delectatione sentire, non ignorare se potest: sed cogitare non potest. Vnde 
       cer<lb ed="#B" n="19" break="no"/>titudinaliter concludit in fine capituli. Hinc tantum certos nos esse suffecerit: quod cum homo de animi sui 
       <lb ed="#B" n="20"/>natura cogitare potuerit atque inuenire quid verum est: alibi non inueniet quam penes seipsum. Inueniet 
       au<lb ed="#B" n="21" break="no"/>tem non quod nesciebat: sed vnde non cogitabat. De tali ergo actu intelligendi sciendum quod sententia 
       <lb ed="#B" n="22"/>Platonis fuit quod animae praecedebant corpora in caelis existendo: &amp; in corpora a comparibus stellis 
        descen<lb ed="#B" n="23" break="no"/>dendo: &amp; habitus scientiales secum deferendo: sed non considerare secundum ipsos, eo quod occupatione  
       <lb ed="#B" n="24"/>circa corpus &amp; corporalia per sensum amore attrahitur ad sensibilia ne oculum mentis conuertat ad  
       <lb ed="#B" n="25"/>illa quae sunt semper in ea: &amp; quod per studium nihil homo addiscit: sed solummodo excitatur ad rememoram 
       <lb ed="#B" n="26"/>dum illa quae sunt in ea, &amp; quae aliquando secundum actum nouit, &amp; per molem corporis tradidit 
       obli<lb ed="#B" n="27" break="no"/>uioni. dicente Boetio de consolatione. Si Platonis musa personat verum: quid quisque discit immemor 
       <lb ed="#B" n="28"/>recordatur. Quam sententiam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non tenuit, licet in multis Platonem secutus est. dicit enim. <ref>xii. de 
       tri<lb ed="#B" n="29" break="no"/>ni. c. vlt.</ref> Plato ille <name ref="#Aristotle">philosophus</name> nobilis persuadere conatus est vixisse hic animas hominum antequam  
       <lb ed="#B" n="30"/>ista corpora gererentur: &amp; hinc esse quod ea quae discuntur reminiscuntur potius cognita quam 
        cognoscun<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tur noua. &amp; infra. Sed potius credendum est mentis intellectualis ita conditam esse naturam, vt rebus 
       <lb ed="#B" n="32"/>intelligibilibus naturali ordine disponente conditore subiecta sic ista videat in quadam luce sui 
        ge<lb ed="#B" n="33" break="no"/>neris incorporea: quemadmodum oculus carnis videt quae in hac corporea luce circumiacent: cuius 
       <lb ed="#B" n="34"/>lucis capax: eique congruens est creatus. Et est ista lux increata: in qua sola <name ref="#Augustine">Augustinus</name> posuit synceram 
       <lb ed="#B" n="35"/>veritatem posse cognosci, tanquam in quodam repraesentatiuo omnium cognoscibilium circa creaturas 
       <lb ed="#B" n="36"/>quae deus ab aeterno cognouit. Quae vt sunt obiecta cognita ab ipso ab aeterno, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
       appel<lb ed="#B" n="37" break="no"/>lat incorporeas rationes. dicens ibidem capi. penulti. Non sic fuerunt vt esse desinerent: aut sic 
       fu<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tura sunt quasi nunc non sint: sed id ipsum esse semper habuerunt: semper habitura sunt. Manent 
       <lb ed="#B" n="39"/>autem non tanquam in spatiis locorum fixa veluti corpora: sed in natura incorporali sic intelligibilia 
       <lb ed="#B" n="40"/>praesto sunt mentis aspectibus, sicut ista in locis visibilia vel contrectabilia corporis sensibus. Non  
       <lb ed="#B" n="41"/>solum autem rerum sensibilium in locis positarum sine spatiis localibus manent intelligibiles 
        in<lb ed="#B" n="42" break="no"/>corporalesque rationes: verumetiam motionum in temporibus transeuntium sine temporali transitu 
       <lb ed="#B" n="43"/>Stant etiam ipsae intelligibiles non sensibiles: ad quas mentis acie peruenire paucorum est: &amp; cum 
       per<lb ed="#B" n="44" break="no"/>uenitur quantum fieri potest, non in eis manet ipse peruentor: sed veluti acie ipsa reuerberata 
        repelli<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tur: &amp; sit rei non transitoriae transitoria cognitio. Quae tamen cogitatio transiens per disciplinas 
       <lb ed="#B" n="46"/>quibus eruditur animus, memoriae commendatur: vt sit quo redire possit, quae cogitur inde 
       trans<lb ed="#B" n="47" break="no"/>ire. Non enim sicut manet: vergit (verbi gratia,) quadrati corporis incorporea &amp; immutabilis ratio: sic 
       <lb ed="#B" n="48"/>in ea manet hominis cogitatio. tamen quod inde rapuerit: etsi transiens mentis aspectus, &amp; quasi glutiens in ventre 
       <lb ed="#B" n="49"/>ita in memoria reposuerit: poterit recordando quodammodo ruminare: &amp; in disciplinam quid sic didicerit 
       <lb ed="#B" n="50"/>attrahere. &amp; libro xiiii. c. xv. Hinc est quod impii cogitant aeternitatem: &amp; multa recte reprehendunt recteque  
       <lb ed="#B" n="51"/>laudant in hominum moribus. Quibus ea tandem regulis indicant nisi in quibus vident quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="52"/>quisque viuere debeat: &amp; infra. Vbi ergo scriptae sunt nisi in libro lucis illius quae veritas dicitur: vnde lex 
       <lb ed="#B" n="53"/>omnis iusta describitur: Est ergo intentio Augustnus non quod animae separatae erant ante corpora secum deferentes 
       <lb ed="#B" n="54"/>habitus ad quos per sensus anima excitata non addiscens sed reminiscens reuertitur, vt posuit Plato: sed postquam  
       <!--806.xml-->
       <pb ed="#B" n="383-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>intelligibilia rerum sensibilium conspexerit in phantasmatibus per sensus receptis, a sensibus se substrahit &amp; 
       <lb ed="#B" n="2"/>phantasmatibus: &amp; per hoc attingit praedictas incorporeas rationes in ipsa veritate incorporea existentes. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Sunt enim eadem, cognita &amp; praedicta intellecta in phantasmatibus: &amp; ipsae incorporeae rationes in ipsa 
        veri<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tate aeterna. non sunt enim aliud quam ipsae naturae &amp; essentia rerum. Attingendo autem illas incorporeas rationes 
       <lb ed="#B" n="5"/>illustratione quadam ab illa specie lucis aeternae: etsi non vt obiecto cognito, sed vt ratione cognoscem 
       <lb ed="#B" n="6"/>di, cognoscit de illis synceram veritatem: quam ex sensibus &amp; phantasmatibus haurire non posset. secundum quod 
       ali<lb ed="#B" n="7" break="no"/>bi diffusius exposuimus. &amp; per hoc anima habitus veros scientiales acquirit eorum quae intelligimus. Qui quidem 
       <lb ed="#B" n="8"/>habitus formantur in mente actibus intellectiuis formatis: nec tam ex sensibus &amp; phantasmatibus quam ex ipsa 
       <lb ed="#B" n="9"/>luce aeternae veritatis &amp; illustratione rationum aeternarum: quae sunt ideales rationes quibus deus ab 
        aeter<lb ed="#B" n="10" break="no"/>no illa nouit. secundum quod dicit loquens de praedicta specie. <ref xml:id="n3av8a-c1e3787-Rj21aaa" corresp="#n3av8a-c1e3787-Qdd44aa">vi. de trinitate cap. x.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e3787-Qdd44aa" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e826@197-268">Ars quaedam omnipotentis dei 
       at<lb ed="#B" n="11" break="no"/>que sapientis plena omnium rationum viuentium incommutabilium: &amp; omnes vnum in ea sicut &amp; ipsa vnum: ibi 
       <lb ed="#B" n="12"/>nouit deus omnia quae fecit per ipsam. Et ideo cum succedant &amp; decedant tempora: non decedit aliquid vel 
       <lb ed="#B" n="13"/>succedit aliquid scientiae dei. Non enim quae creata sunt ideo sciuntur a deo quia facta sunt: ac non 
       po<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tius ideo facta sunt mutabilia quia immutabiliter ab eo sciuntur</quote>. Cum autem abstracti a sensibus &amp; 
       phan<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tasmatibus veritatem synceram intelligimus, coniuncti illis aeternis rationibus statim se opponunt 
       ca<lb ed="#B" n="16" break="no"/>ligines imaginum corporalium &amp; nubila phantasmatum: &amp; obnubilant serenitatem quae primo ictu 
       di<lb ed="#B" n="17" break="no"/>luxit: vt dicit libro viii. ca. iii. Manet tamen aliquid in memoria ad quod redeundum est: vnde formatur scientia vt 
       <lb ed="#B" n="18"/>dictum est. quia vt ait libro. ix. cap. vi. regulis supra mentem nostram incommutabiliter manentibus 
       <lb ed="#B" n="19"/>vel approbare apud nosmet ipsos vel improbare convincimur: cum recte aliquid approbamus vel in  
       <lb ed="#B" n="20"/>probamus. Viget &amp; claret desuper iudicium veritatis: ac sui iuris incorruptissimis regulis firmum est: &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>si corporalium imaginum quasi quodam nubilo obtexitur: non tamen inuoluitur atque confunditur. 
       <lb ed="#B" n="22"/>Sed interest: vtrum sub illa vel in illa caligine tanquam a caelo perspicuo secludat: an sicut in 
        al<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tissimis montium accidere solet, &amp; serenissimam lucem supra, &amp; densissimas nebulas subtus aspiciam. Et 
       <lb ed="#B" n="24"/>sparsim infra. Ipsa vero forma inconcussae ac stabilis veritatis luce incorruptibilis syncerissimaeque rationis 
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; mentis meae aspectum &amp; illam phantasiae nubem quam desuper cerno, imperturbabili aeternitate perfundit 
       <lb ed="#B" n="26"/>res quaedam menti nunciata per oculos, memoriaeque transfusa imaginarium conspectum facit: sed aliud 
       men<lb ed="#B" n="27" break="no"/>te conspicio: itaque de istis secundum illam iudicamus &amp; illam cum cernimus rationalis mentis intuitu. &amp; sequitur  
       <lb ed="#B" n="28"/>cap. vii. In illa ergo aeterna veritate ex qua temporalia facta sunt omnia: formam secundum quam sumus &amp; 
       <lb ed="#B" n="29"/>secundum quam in nobis vel in corporibus vera &amp; recta ratione aliquid operamur, visumentis aspicimus: atque in  
       <lb ed="#B" n="30"/>de conceptam rerum veracem notitiam tanquam verbum apud nos habemus. Quantum comoniicere possum, 
        di<lb ed="#B" n="31" break="no"/>ctum istud <name ref="#Augustine">Augustinus</name> est acceptum de philosophia Platonis: qui posuit formas separatas esse principium 
       co<lb ed="#B" n="32" break="no"/>gnitionis formarum sensibilium in materia existentium. Vt enim dicit Augustinus. (quod &amp; ita arbitror esse, formae 
       <lb ed="#B" n="33"/>sensibiles in materia existentes per sensum nunciatae memoriaeque transfusae imaginarium faciunt intellectum mente 
       <lb ed="#B" n="34"/>concipiente intelligibilia in phantasmatibus. Sed cum forma inconcussae &amp; stabilis veritatis quae est ars 
       di<lb ed="#B" n="35" break="no"/>uinae sapientiae, plena rationum viuentium, perfundit luce incorruptibilis syncerissimaeque rationis, &amp; mentis 
       <lb ed="#B" n="36"/>aspectum &amp; illum imaginarium intellectum, quem Augs appellat phantasiae nubem: tunc in illa luce &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>in illa aeterna veritate ex qua facta sunt omnia, mente conspicimus formam secundum quam sumus: &amp; vni 
       <lb ed="#B" n="38"/>uersaliter formas secundum quas habent esse illa de quibus habemus imaginarium intellectum: &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="39"/>illas vt secundum se conspicimus eas, iudicamus de eisdem vt habent esse in materia: &amp; per hoc habemus 
       <lb ed="#B" n="40"/>de eis veracem notitiam: secundum quod pluribus auctoritatibus in quaestionibus ordinariis circa principium 
       decla<lb ed="#B" n="41" break="no"/>rauimus. Et sic per formas quae sunt essentiae rerum vt secundum se conspiciuntur illustratione lucis 
       increa<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tae, cognoscuntur vera notitia ipsae eaedem formae vt habent esse in materia, quae conspiciuntur in phantasma 
       <lb ed="#B" n="43"/>tibus illustratione lucis creatae quae est intellectus agentis: secundum quod alibi exposuimus. vt secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="44"/>intellectus agens illustrans mentem ad cognoscendum synceram veritatem formae materialis in conspiciendo  
       <lb ed="#B" n="45"/>vel in essentia formae secundum se abstractae, licet non secundum se existentis, sed in sola mentis notitia primo in  
       <lb ed="#B" n="46"/>creatae deinde creatae existentis dicatur ipse deus: quemadmodum intellectus agens illustrans mentem ad 
        co<lb ed="#B" n="47" break="no"/>gnoscendum imaginariam veritatem formae materialis in conspiciendo vel in phantasmate abstracto a 
       for<lb ed="#B" n="48" break="no"/>ma, particulari existente in materia extra, dicitur aliqua virtus creata, vt potentia animae vel aliquid aliud  
       <lb ed="#B" n="49"/>Et secundum quod huiusmodi aliud esse habet in materia extra: aliud in sola mentis notitia: secundum hoc ipsa 
       di<lb ed="#B" n="50" break="no"/>citur esse alia &amp; alia: licet res sit eadem, primo cognita &amp; non existens nisi in mente sola: deinde cognita 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; existens extra. Propter quod dixit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iam supra: quod res per oculos nunciata imaginarium facit 
       conce<lb ed="#B" n="52" break="no"/>ptum: sed mente aliud conspicio licet non sit aliud re. licet differat intellectus agens qui est deus: &amp; 
       <lb ed="#B" n="53"/>qui est potentia animae rationalis. Agens enim qui est deus agit sicut ars quae ponit formam in materia artificii. Agens vero 
       <lb ed="#B" n="54"/>qui est potentia animae agit sicut lumen circa phantasmata: secundum quod alias exposuimus. Sed in tali 
        senten <pb ed="#B" n="383-v"/><lb ed="#B" n="1" break="no"/>tia Aristoteles multum nititur contrariari Platoni imponendo ei quod vniuersale posuerit separatum a  
       <lb ed="#B" n="2"/>particulari, quasi aliquid extra mentis notitiam. sic enim non esset vel sed singulare: in re enim nihil existit 
       <lb ed="#B" n="3"/>nisi singulare ens: nec esset principium cognoscendi id cuius est: secundum quod bene procedunt rationes 
       <lb ed="#B" n="4"/>Aristote. Sed cum Plato non sic posuit vel separatum a re cuius est: sed solum in mentis notitia, vbi 
       ve<lb ed="#B" n="5" break="no"/>ram rationem vniversalis habet non singularis: sic bene secundum dictum modum Platonis &amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name> potest esse 
        princi<lb ed="#B" n="6" break="no"/>pium cognoscendi formam particularem existentem in materia. &amp; nihil omnino concludunt rationes Aristinms 
       <lb ed="#B" n="7"/>contra Platonem: vt patet inspicienti eas &amp; praedicta pertractanti. Descendendo igitur ad quaestionem de 
       in<lb ed="#B" n="8" break="no"/>telligere abdito, dico secundum praedeterminata ex verbis <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod hoc non intelligit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de 
       intelli<lb ed="#B" n="9" break="no"/>gere in habitu sed solummodo de intelligere in actum: &amp; hoc non ab extra adminiculo sensus &amp; 
        phanta<lb ed="#B" n="10" break="no"/>siae &amp; actus intelligendi ex phantasmate: sed de actu intelligendi qui praecedit omnem actum intelligendi ab  
       <lb ed="#B" n="11"/>exteriori: quem operatur in mente illustratio sola lucis aeternae: a qua sicut a forma artis cuiusdam vera 
       no<lb ed="#B" n="12" break="no"/>titia sui in mente describitur: quae in ipsam ab arte illa non migrando, sed tanquam imprimendo 
       transfer<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tur: sicut imago ex anulo in caeram: &amp; anulum non relinquit: secundum quod dicit de impressione 
        ha<lb ed="#B" n="14" break="no"/>bitus iustitiae in animam iusti a lege aeterna. xiiii. de trinitate cap. xv. in fine. Et sit in mente ista impressio ipsa 
       <lb ed="#B" n="15"/>luce vt ratione manifestandi ipsum obiectum intelligibile, &amp; imprimendi in mentem ipsam vera notitiam de 
       <lb ed="#B" n="16"/>ipsa re intelligibili: quemadmodum si lux praesens oculo cum specie visibili in opponendo ipsam visui imprimeret 
       <lb ed="#B" n="17"/>in ipsum actum visionis: &amp; hoc secundum magis &amp; minus. secundum quod magis &amp; minus disposita est virtus receptiua. 
       <lb ed="#B" n="18"/>secundum modum quo dixerunt aliqui philosophantium, quod a splendore intelligentiae in animabus nostris describebatur  
       <lb ed="#B" n="19"/>forma notitiae sic, quod quanto aliqua earum esset purior &amp; magis abstracta a sensibilibus &amp; 
       phantasma<lb ed="#B" n="20" break="no"/>tibus, tanto plus de splendore intelligentiae resultaret in ea: &amp; ampliore notitia informaretur quam aliae, quem 
       <lb ed="#B" n="21"/>admodum plus de splendore lucis resplendet in corpore terso &amp; polito &amp; laeui, quam in rubiginoso &amp; 
       aspe<lb ed="#B" n="22" break="no"/>ro. Et est ille modus cognoscendi animae naturalis, vt est intelligentia quaedam naturalis: &amp; recepisset homo 
       <lb ed="#B" n="23"/>si stetisset in statu innocentiae magno splendore: sed postquam coniuncta corpori corruptibili quod aggrauat 
       <lb ed="#B" n="24"/>animam: huiusmodi splendor tenebrascit: &amp; plus phantasmatibus inuoluitur: &amp; cum per amorem inhaeserit cognitis 
       <lb ed="#B" n="25"/>imaginario intellectu ex eisdem: a quo tamen quodammo tangitur etiam cum ab illo auertitur. vt dicit in cap. xv. 
       <lb ed="#B" n="26"/>praedicto. Vt enim dicit libro. x. capitul v multa per cupiditatem prauam tanquam sui sit oblita: sic agit. Videt enim 
       <lb ed="#B" n="27"/>quaedam intrinsecus pulchra in praestantiore natura quae deus est: &amp; cum stare debet vt eis fruatur: auertitur ab eo 
       <lb ed="#B" n="28"/>moueturque, &amp; labitur in minus quod putatur amplius. Quid arguitur in oppositum: impossibile est nos 
       <lb ed="#B" n="29"/>habere nobilissimos habitus, &amp; nos lateant: Dicendum quod istud dixit Aristoteles contra Platonem: qui vt 
       <lb ed="#B" n="30"/>dictum est posuit animas ante corpora separatas: &amp; cum incorporabantur habitus secum deferre quibus 
       <lb ed="#B" n="31"/>singulare rememorando intelligebant. sed Augustotenus non ponit illos habitus, sed luce aeterna illustrari 
       <lb ed="#B" n="32"/>ad consimilem modum intelligendi generatiuum habituum: qualem posuit Plato ex habitibus generatis. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Et cum assumitur contra hoc quod magis impossibile est in nobis esse nobilissimos actus, &amp; lateant nos:  
       <lb ed="#B" n="34"/>Dicendum quod actus siue motus existentes in intellectu aut voluntate duplicitur possunt se henre adipsos. Aut enim 
       <lb ed="#B" n="35"/>omnino latentes: aut aliquo modo patentes: &amp; hoc triplicitur: aut patent, sed transitorie: aut patent, sed 
       indistin<lb ed="#B" n="36" break="no"/>cte: aut patent &amp; distincte. Primo modo possunt esse actus siue motus: &amp; latere propter peruitatem &amp; tenuitatem 
       mo<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tus: quemadmodum decimum millesimum milii mouet visum: sed fallit eum vt non percipiat motum: sicut dicitur in de 
       <lb ed="#B" n="38"/>sensu &amp; sensato. Quia ergo propter animae indispositionem possunt praedicti actus esse minimi: bene possunt 
        la<lb ed="#B" n="39" break="no"/>tere nos. Et eadem ratione secundum Platonem possent latere ipsi habitus: quia non cognoscuntur per  
       <lb ed="#B" n="40"/>actus si actus ex ipsis eliciti essent tam tenues vt laterent mentem. Secundo modo latent actus siue 
       <lb ed="#B" n="41"/>motus: quia etsi percipiuntur cum fiunt: non tamen sic imprimuntur vt recordationem habeant:  
       <lb ed="#B" n="42"/>quemadmodum contingit in sensu. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xi. de trinitate caulo x. Memoriam a sensu 
       volun<lb ed="#B" n="43" break="no"/>tas auertit: cum in aliud intenta non ei sinit inhaerere praesentia. Quod animaduertere facile est: cum sepe 
       loquen<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tem coram nobis aliquem aliud cogitando non audisse nobis videmur: falsum est autem: audiuimus. 
       <lb ed="#B" n="45"/>enim &amp; non meminimus. Quare quia voluntas sensibilibus extra est intenta: actus interiores latere 
       ne<lb ed="#B" n="46" break="no"/>cesse est. Et eadem ratione secundum Platonem possent latere ipsi habitus. Tertio vero latent actus siue motus. 
       <lb ed="#B" n="47"/>ex vno mouente: quia non possunt discerni ab actibus procedentibus ab alio mouente: quemadmodum actus. 
       <lb ed="#B" n="48"/>amoris eliciti ex amore charitatiuo: ab actu amoris eliciti ex amore naturali aut carnali. aliter enim 
       <lb ed="#B" n="49"/>homo posset certitudinaliter scire: vtrum in suo actu esset dignus amore vel odio. Quia ergo actus 
       intelligen<lb ed="#B" n="50" break="no"/>di lumine agentis vnius &amp; alterius praedictorum discerni non possunt: bene possunt ambo non latere omnino 
       <lb ed="#B" n="51"/>sed alterum eorum sic latere quod ab altero discerni non possit: vt ex hoc ambo credantur procedere ab vno quem 
       <lb ed="#B" n="52"/>admodum contingere potest in proposito de cognitione in mente quam habet de re siue ab agente vno siue ab 
       al<lb ed="#B" n="53" break="no"/>tero &amp; de aliis a se: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> x. de trinitate cap. viii. Quid tam in mente quam mens: Sed quia in  
       <lb ed="#B" n="54"/>his quae cum amore cogitat sensibilibus assueta est: non valet sine imaginibus eorum esse in semetipsa illic ei 
       <!--808.xml-->
       <pb ed="#B" n="384-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>oboritur erroris dedecus dum rerum sensatarum imagines secernere a se non potest: vt se solam videat. 
       <lb ed="#B" n="2"/>quoniam dum se solam nititur cogitare: hoc se putat esse sine quo se non potest cogitare. Cum ergo 
       praecipi<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tur ei vt se cognoscat: non se tamquam sibi detracta sit quaerat: sed id quod sibi addidit detrahat. &amp; infra. 
       Cogno<lb ed="#B" n="4" break="no"/>scat ergo seipsam: non quod se nescierit: sed quod secum aliud amando cum eo se confundit: &amp; concernit quodam  
       <lb ed="#B" n="5"/>modo. Atque ita dum sicut vnum diuersa complectitur vnum putauit esse quae diuersa sunt. Quare &amp; 
       <lb ed="#B" n="6"/>actus quibus cognoscuntur, eadem ratione latere est necesse: &amp; eadem ratione secundum Platonem 
       pos<lb ed="#B" n="7" break="no"/>sent latere habitus quia non discernuntur actus. Si vero quarto modo sint actus patentes &amp; distincti:  
       <lb ed="#B" n="8"/>sic secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> inconueniens est quod sint in nobis nobilissimi habitus: quoruem scilicet nati sunt actus 
       es<lb ed="#B" n="9" break="no"/>se patentes vt distinguant suos actus ab actibus aliorum &amp; lateant nos: quia sic patent actus, &amp; simili 
       <lb ed="#B" n="10"/>ter habitus per actus. Vnde supposuit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quod si essent alii habitus in nobis quam acquisiti ex actibus 
       no<lb ed="#B" n="11" break="no"/>stris: illi nullo modo possent esse eiusdem rationis cum acquisitis: nec actus habituum illorum possent esse vllo 
       <lb ed="#B" n="12"/>modo latentes, quia enim nihil posuit nisi quid ex motu &amp; sensibilibus posset commoniici: omnino negauit tales 
       <lb ed="#B" n="13"/>habitus: sed non bono modo, etsi negandi sunt: quia eadem ratione &amp; multo fortius secundum quod 
        pro<lb ed="#B" n="14" break="no"/>cedit obiectio negasset actus abditos quos ponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> qui in veritate ponendi sunt: in ipsis enim consistit 
       <lb ed="#B" n="15"/>perfectio cognitionis contemplantium modo naturae: &amp; in ipsis fundatur perfectio contemplantium modo 
       su<lb ed="#B" n="16" break="no"/>pernaturali secundum tertium genus visionis intellectualis eorum quae futura sunt modo prophetico: de 
       <lb ed="#B" n="17"/>quibus nihil ad praesens.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
