<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 14</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 14</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="66-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1090">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1090-Hd1e96">Quaestio 14</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e99">
       <lb ed="#B" n="16"/>SEquuntur pertinentia ad hominem. Quorum quaedam pertinebant ad hominem 
       <lb ed="#B" n="17"/>ex parte animae tantum, quaedam vero ex parte totius compositi ex anima &amp; corpore. 
       <lb ed="#B" n="18"/>DE Primo quaerebantur duo. vnum de anima in comparatione ad suas poten- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tias. aliud vero de eadem in comparatione ad suum corpus. PRImum erat: vtrum sub 
       <lb ed="#B" n="20"/>stantia animae sit ipsa potentia eius. SEcundum erat, vtrum quod est per se subsistens 
       <lb ed="#B" n="21"/>potest esse vnibile alteri vt forma.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e115">
       CIRca primum arguitur quod substantia animae sit 
       <lb ed="#B" n="22"/>ipsa potentia eius, quoniam substantia maioris est virtutis &amp; efficaciae ad agen- 
       <lb ed="#B" n="23"/>dum quam quodcunque accidens eius. Si ergo anima potest in opus per aliquod accidens additum ei: er 
       <lb ed="#B" n="24"/>go multo fortius per suam essentiam similiter potest in aliquod. Sed id per quid potest in opus est sua 
       <lb ed="#B" n="25"/>potentia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e126">
       IN contrarium est: quoniam potentiarum animae quaedam sunt alligatae organo  
       <lb ed="#B" n="26"/>quaedam vero non alligatae: substantia autem animae non potest sic distingui: quoniam est perfectio 
       <lb ed="#B" n="27"/>totius corporis substantialis &amp; cuiuslibet organi. Et iterum, potentiarum alligatarum est differen- 
       <lb ed="#B" n="28"/>tia specie: vt visus &amp; auditus: ita quod si oculus esset animal, visus esset eius anima: et similiter si au-  
       <lb ed="#B" n="29"/>ris esset animal, auditus esset eius anima: &amp; differrent specie propter visum &amp; auditum. visus ergo  
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; auditus differunt specie in re ipsa. Non ergo sunt animae substantia: quia ipsa a se specie non diuer- 
       <lb ed="#B" n="31"/>sificatur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e142">
       AD huius quaestionis intelligentiam in qua sunt contrarietates quamplurimae, intelligendum  
       <lb ed="#B" n="32"/>in principio: quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in. v. &amp;. ix, metaphysicae, Duplex est genus potentiarum: ad  
       <lb ed="#B" n="33"/>quas omnis potentia habet reduci: potentia scilicet actiua, &amp; passiua. Quae quidem in aliquibus sunt 
       <lb ed="#B" n="34"/>purae tamquam in extremis: in quibus inueniuntur primo &amp; per se. In aliquibus autem permixtae, tamquam in  
       <lb ed="#B" n="35"/>mediis, in quibus inueniuntur secundario per attributionem quandam ad illa prima. Potentia enim 
       <lb ed="#B" n="36"/>actiua primo &amp; per se inuenitur in primo agente: in quo ipsa potentia sua ita est pura, quod est sua essentia 
       <lb ed="#B" n="37"/>et quod sua actio indifferens est ab ipsa potentia sua &amp; essentia: eo quod si in aliquo esset aliqua differen 
       <lb ed="#B" n="38"/>tia potentiae ab essentia in re, facerent in eo compositionem, &amp; esset illud compositum non agens per se 
       <lb ed="#B" n="39"/>simpliciter &amp; absolute: sed per aliquid sui: &amp; ita non esset agens primum: si oporteret reducere ad  
       <lb ed="#B" n="40"/>agens omnino per essentiam suam, ad quid omne aliud agens habet reduci, &amp; potentia illius actiua ad  
       <lb ed="#B" n="41"/>potentiam actiuam istius: ita quod nuilum aliorum sit agens pure per essentiam suam, quae est sua potentia 
       <lb ed="#B" n="42"/>praeter agens primum: sed omne aliud agens est per aliquam participationem potentiae a potentia pri 
       <lb ed="#B" n="43"/>mi agentis: ita quod essentia sua non sit ratio perfecta suae actionis: sed quod sit per alicuius alterius par- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ticipationem in suo esse quod dat ei perfectam rationem potentiae. &amp; propter hoc agens primum solum 
       <lb ed="#B" n="45"/>modo ita est in potentia actiua: quod caret omni ratione potentiae passiuae, &amp; semper est in sua actione.  
       <lb ed="#B" n="46"/>Et quia potentia &amp; actus inquantum sunt prima diuidentia ens, ad idem genus entis debent reduci 
       <lb ed="#B" n="47"/>idcirco quia sua potentia omnino est ipsa substantia, debet similiter substantia sua esse &amp; ipsa actio 
       <lb ed="#B" n="48"/>eius. Quodlibet autem aliud agens cum hoc quod est in potentia actiua aliquo modo est in potentia 
       <lb ed="#B" n="49"/>passiua receptiua: ita quod conmpletam rationem potentiae actiuae in se habere non potest sine passio- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ne, &amp; alicuius receptione per quod de potentia quodammodo reducatur in actum, vt infra decla- 
       <lb ed="#B" n="51"/>rabitur. Propter quod quantum est de se: non semper est in actu siue in operatione sua, sed solum cum fa- 
       <lb ed="#B" n="52"/>ctum est in actu per aliud. secundum enim quod dicitur in ii. de anima, omnia patiuntur &amp; mouentur ab acti 
       <lb ed="#B" n="53"/>uo secundum quod est in actum. Hoc ergo modo loquendo de potentia actiua nuilius creaturae substantia agens 
       <lb ed="#B" n="54"/>est sua potentia, vt seipsa simpliciter &amp; absolute ex se agat, non per aliquid sui quo fiat in actum: vt 
       <!--173.xml-->
       <pb ed="#B" n="66-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ex seipsa sine omni adminiculo alterius exeat in suam operationem, vt infra patebit. Et sic substantia 
       <lb ed="#B" n="2"/>animae non est ipsa potentia sua ad sic agendum aliqui. scilicet ex seipsa, secundum seipsam, vt infra pa- 
       <lb ed="#B" n="3"/>tebit. Neque per consequens est principium agendi in alio: vt per ipsam agat compositum secundum seipsam 
       <lb ed="#B" n="4"/>solam. aliter enim sua actio esset sua substantia: &amp; esset semper in suo actum. Quia tamen aliqua natu  
       <lb ed="#B" n="5"/>ra creata sit ex sua essentia potentia aliquid agendi in alio, necessarium est ponere. Verbi gratia. Cum 
       <lb ed="#B" n="6"/>ignis calefacit calore: vt potentia calefaciendi: ibi non est aliud essentia ipsius caloris, quae est passibilis qua 
       <lb ed="#B" n="7"/>litas, &amp; aliud ipsa potentia: immo ipsa essentia caloris est ipsa potentia calefaciendi in igne: non aliquid  
       <lb ed="#B" n="8"/>additum ei naturalitur. aliter enim esset abire in infinitum, nisi esset stare in aliquo quo aliud agit quod in essen 
       <lb ed="#B" n="9"/>tia sua est ipsa potentia. Quia si potentia non esset re essentia ipsa, esset re aliquid additum ei. Et de 
       <lb ed="#B" n="10"/>illa re esset quaestio eadem: vtrum esset potentia qua aliud ageret. quod si negaretur, quaestio illa proce 
       <lb ed="#B" n="11"/>deret in infinitum, vt patet. Vnde etiam in formis substantialibus quae sunt actus tantum, non nati per se 
       <lb ed="#B" n="12"/>existere nec agere separatim, nuilum est inconueniens quod ipsa essentia earum est ipsa potentia qua  
       <lb ed="#B" n="13"/>compositum agit suam, propriam, &amp; per se actionem debitam ei ratione formae substantialis. Non solum enim ra 
       <lb ed="#B" n="14"/>tione formae accidentalis debetur composito quod agat: vt igni quod calefaciat: sed etiam ratione formae substan  
       <lb ed="#B" n="15"/>tialis: vt quod ignem sibi consimilem de materia generet. Cuius principium ita per se est forma substantialis ignis 
       <lb ed="#B" n="16"/>innominata: sicut principium calefactionis per se est forma eius accidentalis, quae est caliditas. Licet enim con 
       <lb ed="#B" n="17"/>positum ex forma substantiali, &amp; ex accidentali per formam accidentalem disponat ad generationem alterando  
       <lb ed="#B" n="18"/>immediate tamen generat per formam substantialem alteratione completa. Vnde <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in ii. de generatione, contra illos 
       <lb ed="#B" n="19"/>qui dicunt quod alterans &amp; transmutans est per se causa generationis per qualitates actiuas: dicit quod hi non 
       <lb ed="#B" n="20"/>recte dicunt: quoniam relinquunt principalem causam auferentes quod quid est &amp; formam. quemadmodtum 
       <lb ed="#B" n="21"/>quis vnicuique instrumentorum attribuat causam eorum quae generantur. Quocirca si maxime mouet 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; facit ignis: sed quomodo mouet non vident. vbi dicit Commentator. Non facit nisi agens in ge- 
       <lb ed="#B" n="23"/>nere instrumenti. forma enim si fieret ab aliquo accidenti, esset facta accidens. Forma ergo substantialis 
       <lb ed="#B" n="24"/>rei est ipsa potentia secundum suam substantiam qua agit suam, propriam operationem essentialem. Non enim forma sub 
       <lb ed="#B" n="25"/>stantialis tantum ordinatur ad actum dandi esse composito per hoc quod est terminus generationis: sed etiam ad actum 
       <lb ed="#B" n="26"/>operandi: &amp; hoc per suam essentiam: non per aliquod additum ei. Vniuersa enim opere sunt determinata, vt 
       <lb ed="#B" n="27"/>dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in iiii. metaphysicae. Licet enim formae accidentales alterando ad generationem agunt in virtute 
       <lb ed="#B" n="28"/>formae substantialis: vt instrumenta. Aliter enim non agerent nisi ad formae substantialis praecedentis corruptio 
       <lb ed="#B" n="29"/>nem, vt enim dicit Commentator supe illud. ii. de generatione, Deterius agunt elementa quam organa. Instrumen 
       <lb ed="#B" n="30"/>tum non mouet sine artifice: et cum mouebit cum artifice, mouebit ad generationem tantum: ignis autem  
       <lb ed="#B" n="31"/>cum non mouebit per primum mouens, mouebit ad corruptionem. Non tamen attingit actio formarum  
       <lb ed="#B" n="32"/>accidentalium ad substantiam formae substantialis producendam: sed eam immediate attingit actio formae sub 
       <lb ed="#B" n="33"/>stantialis, vt substantia est. Non enim generant calidum &amp; frigidum nisi vnita in materia, vt dicitur in prin 
       <lb ed="#B" n="34"/>cipio quarti metaphysicae: &amp; sic sunt instrumenta formae substantialis in alteratione, disponentes ad  
       <lb ed="#B" n="35"/>generationem. aliter enim potius corrumperent quam generarent. sed in actu generandi in fine altera- 
       <lb ed="#B" n="36"/>tionis non sunt instrumenta. Sed forte talis operatio essentialis non debetur homini per suam animam 
       <lb ed="#B" n="37"/>sicut bruto: quia homo non generat hominem generando eius animam de potentia matiae, sicut brutum 
       <lb ed="#B" n="38"/>generat animam bruti. Et ideo forte talis potentia ad actum essentialem non conuenit homini per suam 
       <lb ed="#B" n="39"/>animam. sed de hoc erit sermo inferius in quadam alia quaestione. Similiter si aliquid sit natum agere 
       <lb ed="#B" n="40"/>ex se &amp; secundum se: sed non fine adminiculo alterius, vel eius in quod agit, vel eius quo agit, non opor- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tet quod aliud sit essentia eius, &amp; aliud potentia qua agit. et tamen actio non est ipsa substantia, nec 
       <lb ed="#B" n="42"/>oportet quod semper sit in sua actione. Exemplum de primo est in calore: qui si esset per se separatus &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>calefactiuus: non tamen substantia sua esset sua actio, neque esset semper in sua actione: quia requi- 
       <lb ed="#B" n="44"/>rit ad suam actionem id in quod agat: ita quod nisi illi approximetur, non agit: &amp; cum agit in appro- 
       <lb ed="#B" n="45"/>ximatum: sua actio accidentalis est ei: quia est in subiecto quod praesupponit. &amp; tamen talis actionis 
       <lb ed="#B" n="46"/>causa est calor per suam essentiam, secundum quod dicit Auicenna in. vi metaphysicae. Est agens per 
       <lb ed="#B" n="47"/>seipsum, &amp; est agens per virtutem. Sed quod est per seipsum agens, est sicut calor si esset existens ex- 
       <lb ed="#B" n="48"/>poliatus &amp; ageret: &amp; tunc quod prouenit ex eo, prouenit ob hoc quod est calor tantum. Agens per virtutem est 
       <lb ed="#B" n="49"/>sicut ignis qui est agens per calorem suum. Exemplum de secundo est in operibus animae intellectiuae 
       <lb ed="#B" n="50"/>vt iam patebit. Haec dicta sint de potentia actiua. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e318">
       POtentia vero passiua primo, &amp; per se inueni- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tur in prima materia: in qua sua potentia passiua ita est pura quod est ipsa essentia materiae sub sola 
       <lb ed="#B" n="52"/>ratione respectus ad formam: qui nullam rem apponit: neque compositionem aliquam in re,. quia 
       <lb ed="#B" n="53"/>si in aliqua re absoluta differret potentia ab essentia materiae, esset accidens &amp; forma in materia:  
       <lb ed="#B" n="54"/>cuius procul dubio materia esset receptiua, &amp; in potentia ad eam, &amp; de illa potentia esset eadem quaestio. 
       <!--174.xml-->
       <pb ed="#B" n="67-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>et procederet in infinitum, nisi pura essentia materiae assumpto quodam respectu esset ipsa sua po 
       <lb ed="#B" n="2"/>tentia passiua, non aliquod accidens eius. aliter enim materia non esset in potentia per se: sed per aliquid  
       <lb ed="#B" n="3"/>sui. Et sic omnem potentiam passiuam oportet reducere ad primum potens per essentiam suam, sicut &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>actiuam. Tnde sicut materia per essentiam suam est primum susceptiuum &amp; immediatum formarum substan 
       <lb ed="#B" n="5"/>tialium, sic compositum substantiale ex materia &amp; forma ex se per essentiam suam est primum susceptiuum 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; immediatum formarum accidentalium. Et similiter formae separatae a materia per suam essentiam 
       <lb ed="#B" n="7"/>immediate suscipiunt sua accidentia: et sunt ipsa potentia receptiua. Si enim esset potentia illa alia 
       <lb ed="#B" n="8"/>re ab ipsa essentia, illa accidens esset in illa essentia quae eius esset receptiua. &amp; hoc non nisi per po- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tentiam passiuam quae est ipsa essentia. vel esset abire in infinitum, vt dictum est. Vnde quo ad ra 
       <lb ed="#B" n="10"/>tionem potentiae passiuae receptiuae nulla est differentia respectu formae substantialis recipiendae, &amp; accidem 
       <lb ed="#B" n="11"/>talis, quin ipsa prima potentia recipiendi tam formam accidentalem quam substantialem sit ipsa essentia 
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; substantia recipientis realis. Et magnus error est dicere, quod potentia passiua quae est ad actum sub- 
       <lb ed="#B" n="13"/>stantialem: est in genere substantiae: et quae est ad actum accidentalem, est in genere accidentis: vt qua  
       <lb ed="#B" n="14"/>litatis. immo ipsae substantiae sunt per se causae &amp; principia prima accidentium primorum: non per alia 
       <lb ed="#B" n="15"/>accidentia media: &amp; hoc in genere causae efficientis &amp; materialis: ne sit abire in infinitum: cum im 
       <lb ed="#B" n="16"/>possibile est esse accidens aliquod naturaliter nisi in substantia sit, &amp; ab ipsa substantia procedat in esse. 
       <lb ed="#B" n="17"/>sed accidentium secundariorum substantiae bene possunt esse causae per accidentia priora: vt per qualitates 
       <lb ed="#B" n="18"/>primas actiuas &amp; passiuas, quae sunt calidum &amp; frigidum, humidum &amp; siccum, saporum, colorum, &amp; caeterorum  
       <lb ed="#B" n="19"/>huiusmodi. Et sic patet aperte de forma substantiali: quae est per se causa effectiua accidentium in com 
       <lb ed="#B" n="20"/>posito: licet per materiam, quod praeter hoc quod dat esse composito: quod est principium operandi ad mi 
       <lb ed="#B" n="21"/>nus ad generationem propriorum accidentium: vt ipsa vna &amp; eadem secundum essentiam, per hoc quod  
       <lb ed="#B" n="22"/>est substantia &amp; essentia: det esse substantiale: per hoc vero quod est potentia det operari, vt eidem in sub  
       <lb ed="#B" n="23"/>stantia &amp; essentia secundum aliam &amp; aliam rationem ordine quodam conveniant istae diuersae operationes. Vne 
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; cum ista secunda operatio manifeste accidentalis est: patet quod multum friuolum est dicere quod forma 
       <lb ed="#B" n="25"/>substantialis, vel substantia aliqua per suam essentiam non potest esse principium alicuius operationis accidem 
       <lb ed="#B" n="26"/>talis: sed solum per aliquod accidentale sibi inhaerens: vt idcirco quia sentire, intelligere, &amp; huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="27"/>operationes sunt accidentales animae, dicamus quod non procedunt ab anima, nisi per potentiam: quae est ac 
       <lb ed="#B" n="28"/>cidens in ea, vt anima separata, vel homo informatus anima intelligat non per substantiam ipsius animae 
       <lb ed="#B" n="29"/>sed per aliquid de secunda specie qualitatis, quod est proprietas existens in ea, sicut ignis non calefacit nisi 
       <lb ed="#B" n="30"/>qualitate sua: quae est calor. Sic ergo patet de extremis: de potentia scilicet pure actiua, &amp; de poten 
       <lb ed="#B" n="31"/>tia pure passiua. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e401">
       IDEO sequitur de mediis quae quodammodo communicant cum vtroque participantes: potentia 
       <lb ed="#B" n="32"/>actiua per attributionem quandam ad agens primum, &amp; potentia passiua per attributionem quandam ad primam 
       <lb ed="#B" n="33"/>materiam: &amp; tanto magis potentia actiua, quanto magis appropinquat in esse primo agenti, &amp; tanto 
       <lb ed="#B" n="34"/>magis potentia passiua quanto magis appropinquat in esse primae materiae. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="35"/>in fine quarti Metaphysicae, Si vltima sumatur materia nihil aliud est praeter ipsam. Si vero substan 
       <lb ed="#B" n="36"/>tia scilicet prima agens &amp; forma, nihil aliud est quam ea. Quod vero medium proportionale in hoc quid  
       <lb ed="#B" n="37"/>est proprie, sit vnumquidque medium, aut est esse agens creatum. Quod in hoc plus contingit cum prima 
       <lb ed="#B" n="38"/>materia quod semper de se per suam essentiam in potentia passiua est ad proximum receptum, sicut 
       <lb ed="#B" n="39"/>prima materia. Nihil autem in potentia actiua est ex nuda essentia sua, quemadmodum est agens 
       <lb ed="#B" n="40"/>primum. immo siquid creatum agit per essentiam suam, ipsum de se solum est in potentia agens, &amp; 
       <lb ed="#B" n="41"/>per aliquam transmutationem accidit ei, quod fiat agens in actum: &amp; hoc aut quia indiget appropinquari 
       <lb ed="#B" n="42"/>materiae, in quam aget: sicut si calor esset abstractus, non ageret in aliud calefaciendo, nisi appro- 
       <lb ed="#B" n="43"/>pinquatum ei, &amp; hoc per alterius eorum transmutationem qua mouetur ad coniunctionem si essent se- 
       <lb ed="#B" n="44"/>parata. sed forte tale agens non est ponere in vniuersa creatura. Aut etiam accidit ei quod fiat agens 
       <lb ed="#B" n="45"/>in actum: quia indiget vt determinetur aliquo quo fiat in eo potentia ad eliciendum actionem deter-  
       <lb ed="#B" n="46"/>minatam circa determinatum obiectum: sicut contingit in actionibus animae intellectiuis vel sensitiuis 
       <lb ed="#B" n="47"/>ad quas non habet anima ex nuda essentia sua aliquas potentias determinatas nisi aliquo alio deter  
       <lb ed="#B" n="48"/>minetur quo respiciat determinatum obiectum &amp; determiatam actionem: ita quod eius substantia quae vna est 
       <lb ed="#B" n="49"/>secundum rem. secundum diuersa esse, &amp; secundum diuersas determinationes, fortitur rationes diuersarum potentiarum 
       <lb ed="#B" n="50"/>intellectiuarum &amp; sensitiuarum: cum in radice nihil sit potentia in eadem nisi eius simplex substantia: quae in  
       <lb ed="#B" n="51"/>se considerata, essentia siue substantia est &amp; forma animati: considerata vero secundum diuersa esse per diuersas 
       <lb ed="#B" n="52"/>determinationes &amp; operationes ad diuersas actiones, &amp; ad diuersa obiecta, dicitur potentiae diuersae 
       <lb ed="#B" n="53"/>quae non ponunt supe essentiam eius nisi solum respectum ad diuersos actus specie. Et hoc est quod dicitur 
       <lb ed="#B" n="54"/>in libro de spiritu &amp; anima. Anima est spiritus intellectualis: sed secundum officium sui operis variis nun- 
       <!--175.xml-->
       <pb ed="#B" n="67-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>cupatur nominibus. Dicitur nanque anima dum vegetat: spiritus dum contemplatur: sensus dum sen 
       <lb ed="#B" n="2"/>tit: animus dum sapit: dum intelligit mens: dum recordatur memoria: dum consentit voluntas: dum 
       <lb ed="#B" n="3"/>discernit ratio. Ista non differunt in substantia, quemadmodum in nominibus: quoniam proprietates sunt 
       <lb ed="#B" n="4"/>diuersae: sed essentia vna. Has potentias habet antequam corpori misceatur. Naturales siquidem sunt ei: nec 
       <lb ed="#B" n="5"/>aliud sunt quam ipsa: tota videt, tota visorum meminit, tota audit, &amp; sonorum reminiscitur: tota odorat:  
       <lb ed="#B" n="6"/>tota saporat, &amp; tota odores sentit: &amp; tota tangit: &amp; tota simul approbat vel improbat: tota est volum 
       <lb ed="#B" n="7"/>tas. haec omnia adiuncta sunt animae, vt vna sit res per efficientias multiplex. Hanc sententiam iuxta pla- 
       <lb ed="#B" n="8"/>num sermonis sui tenuit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cum dixit in. x. de trinitate. Memoria: intelligentia: voluntas:  
       <lb ed="#B" n="9"/>vna sunt vita, vna essentia. Item in. ix. Mens, notitia, amor in anima substantialiter sunt. Et saluatur 
       <lb ed="#B" n="10"/>in hoc expressius trinitatis imago in vnitate substantiae, &amp; in trinitate potentiarum relatiuarum inter 
       <lb ed="#B" n="11"/>se per suos actus: si ponantur esse substantia animae: differentia autem ab ipsa &amp; inter se sola ratione  
       <lb ed="#B" n="12"/>respectus: sicut differunt personae diuinae ab ipsa essentia, &amp; inter se: quam si ponantur esse accidentia 
       <lb ed="#B" n="13"/>addita essentiae animae. Et siquis velit considerare gradus &amp; ordinem animatorum secundum dignius 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; nobilius, perfectius &amp; imperfectius, in quibus dignius &amp; perfectius semper sub eminentiori esse com 
       <lb ed="#B" n="15"/>tinet in se intentionem perfectionis in qua sistebat eius esse quod sub eo continetur: &amp; addit intentionem 
       <lb ed="#B" n="16"/>superioris perfectionis: ita quod quaecumque in diuersis animatis inferioris gradus distincta sunt, &amp; diffe- 
       <lb ed="#B" n="17"/>rentia re &amp; natura, omnia virtute sunt in animato superioris gradus distincta &amp; differentia sola ra 
       <lb ed="#B" n="18"/>tionis intentione: poterit inuenire potentias istas distingui in eodem: non ex solo respectu ad  
       <lb ed="#B" n="19"/>actus &amp; obiecta secundum iam expositum modum: sed etiam ex natura rei. Cum enim, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="20"/>est, forma quae est in vnoquoque det actum essendi et principium operandi: &amp; inquantum est princi- 
       <lb ed="#B" n="21"/>pium essendi dicitur essentia: inquantum principium operandi, potentia dicitur: forma in qua esse 
       <lb ed="#B" n="22"/>substantiale cuiuscumque animati in suo gradu stat: est eius specifica differentia sub genere animati. Illa er 
       <lb ed="#B" n="23"/>go est potentia in illo quae est principium propriae operationis secundum considerationem sui esse: ita 
       <lb ed="#B" n="24"/>quod in vnoquoque animato potentia: quae est principium propriae operationis substantialiter, est eius spe 
       <lb ed="#B" n="25"/>cifica differentia, &amp; de fundatur ratio eius quae est respectus quidam ad operationem &amp; ad obiectum, in ea. Nunc 
       <lb ed="#B" n="26"/>autem ita est in linea corporalium: quod quanto plus descendit per differentiarum appositionem, tanto quaeque sunt 
       <lb ed="#B" n="27"/>perfectiora &amp; superiora in gradu essendi quanto sunt inferiora: &amp; quanto posterius stat in eis descensus sub 
       <lb ed="#B" n="28"/>genere: &amp; tanto imperfectiora &amp; inferiora in gradu essendi, quanto sunt superiora, &amp; quanto prius stat in eis 
       <lb ed="#B" n="29"/>descensus sub genere. Ita quod differentiae specificae omnium superiorum in linea, in quibus primo stat ratio &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>diuisio generis: inuenitur secundum gradum intentionis: licet esse eminentioris in aliquo inferiori: li 
       <lb ed="#B" n="31"/>cet non semper in omnibus: sed vniuersaliter inueniuntur omnium animatorum differentiae perfectiores sim 
       <lb ed="#B" n="32"/>pliciter in perfectissimo animato quod est homo: &amp; sicut differentiae: ita &amp; potentiae: vt in homine sit assigna 
       <lb ed="#B" n="33"/>re omnium animatorum potentias fundatas super intentiones differentiarum specificarum, quae singulas spe 
       <lb ed="#B" n="34"/>cies habent constituere in diuersis animatis. vt quemadmodum videmus distingui vegetabile in plantis 
       <lb ed="#B" n="35"/>&amp; sensibile in brutis, &amp; rationale in hominibus penes specificas differentias, quae sunt vegetabile, senfi- 
       <lb ed="#B" n="36"/>bile, rationale, quae sunt nomina differentiarum inquantum sumuntur a substantia animae vegetatiuae, sensi- 
       <lb ed="#B" n="37"/>tiuae, &amp; intellectiuae: &amp; nomina potentiarum inquantum sumuntur a sensu respectu actus sentiendi, &amp; intellectu 
       <lb ed="#B" n="38"/>respectu actus intelligendi, &amp; ab aliquo consimili innominato in vegetabilibus: quae tria in simplici essentia animae  
       <lb ed="#B" n="39"/>rationalis sunt distincta solum secundum gradus intentionum sub esse simplici &amp; eminentiori: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="40"/>trigonum in tetragono, &amp; tetragonum in petagono, sicut determinat philosophus: distincta solum secundum gradus 
       <lb ed="#B" n="41"/>intentionum, inquantum secundum vnum eorum communicat cum vegetabili: secundum alium cum sensibili: &amp; distin-  
       <lb ed="#B" n="42"/>guitur a vegetabili: secundum tertium vero perficitur suum esse: &amp; distinguitur ab vtroque: sic intelligimus distin-  
       <lb ed="#B" n="43"/>gui plurimas differentias in genere vegetabilium, &amp; plurimas in genere sensibilium irrationabilium, quorum  
       <lb ed="#B" n="44"/>omnium perfectiones secundum gradus eminentioris esse inueniuntur in homine, &amp; secundum easdem potentiae distinctae 
       <lb ed="#B" n="45"/>in natura &amp; essentia simplicitatis animae rationalis: quae ab ipsa natura &amp; essentia eius non differunt 
       <lb ed="#B" n="46"/>nisi ratione &amp; respectu quodam, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e564">
       AD sciendum autem quomodo dicta determinatione  
       <lb ed="#B" n="47"/>in essentia animae determinentur rationes potentiarum, quarum ipsa nullam ex se determinat: intelligendum  
       <lb ed="#B" n="48"/>quod substantia animae non dicitur esse re ipsa eius potentia, tamquam ex eo solo quod est substantia &amp; essentia quaedam, proce 
       <lb ed="#B" n="49"/>dat in actum sine omni adminiculo exteriori. Hoc enim non est verum. tunc enim necessario esset semper in suo 
       <lb ed="#B" n="50"/>actum: immo ipsa eius essentia est esset sua operatio, quod falsum est, hoc enim modo in solo deo substantia est 
       <lb ed="#B" n="51"/>ipsa potentia. Sed sic credunt nos ponere substantiam animae esse ipsam potentiam eius illi qui ponunt quod  
       <lb ed="#B" n="52"/>potentiae sint accidentia animae: quando arguunt contra nos sic. Sicut se habet esse ad essentiam: ita &amp; operari ad  
       <lb ed="#B" n="53"/>potentiam. ergo permutata proportione sicut se habet esse ad operari, &amp; essentia ad potentiam. sed in solo deo  
       <lb ed="#B" n="54"/>esse suum est eius operari. ergo in solo deo essentia est ipsa eius potentia. Non ergo in anima essentia est eius 
       <!--176.xml-->
       <pb ed="#B" n="68-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>potentia: immo hoc dicere est creaturae attribuere diuinam simplicitatem. Et est respondendum cum dicitur 
       <lb ed="#B" n="2"/>Sicut se habet esse ad essentiam: ita &amp; operari ad potentiam: distinguendo de potentia, quod est quaedam poten 
       <lb ed="#B" n="3"/>tia quae ex se sufficienter &amp; perfecte sine omni exteriori adminiculo procedit in actum suum. Alia vero 
       <lb ed="#B" n="4"/>est potentia quae non procedit ad actum ex se sine alio adminiculo. De potentia primo modo tenet illa 
       <lb ed="#B" n="5"/>comparatio, &amp; similiter illa conmutata proportio: &amp; de illa vera est conclusio, &amp; illa est sola potentia 
       <lb ed="#B" n="6"/>dei &amp; nullius creaturae. Solus enim deus ex sola essentia sua fine omni adminiculo alterius habet rationem po 
       <lb ed="#B" n="7"/>tentiae sufficientis in omnem eius operationem siue manentem interius, siue transeuntem exterius: &amp; ideo  
       <lb ed="#B" n="8"/>omnis sua operatio in ipso aeterna est &amp; indifferens ab eius essentia: nulla autem creatura ex sola essen 
       <lb ed="#B" n="9"/>tia sua sine exteriori adminiculo sufficit ad operationem sibi debitam eliciendam. patet enim quod in  
       <lb ed="#B" n="10"/>operationem transeuntem in aliud extra non potest ex se, sic enim sua actione posset aliud in esse produ  
       <lb ed="#B" n="11"/>cere ex nihilo. immo indigeret ad talem eius actionem, vt praecedat aliud in esse tamquam materia &amp; subiectum 
       <lb ed="#B" n="12"/>suae operationis: &amp; quod ei approximetur, sicut dictum est de calore agente separato. Similiter neque in  
       <lb ed="#B" n="13"/>operationem manentem in seipsa: vt intellectus in operationem intelligendi non potest ex se solo: quia  
       <lb ed="#B" n="14"/>ad intelligendum aliud a se quod sibi non est intimum &amp; praesens per essentiam, indiget specie intelligi 
       <lb ed="#B" n="15"/>bilis qua informetur. Et similiter est intelligendo quod sibi praesens est &amp; intimum. etenim si intellectus 
       <lb ed="#B" n="16"/>non indiget ad intelligendum illud specie aliqua illius qua informetur: tamen ex praesentia eius quasi 
       <lb ed="#B" n="17"/>specie illius informatus mouetur ab eo, vt ab illo per quid accidit ei operari. Et ideo loquendo de po- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tentia creaturae: non est verum: quod sicut se habet esse ad essentiam in creatura, &amp; operari ad poten- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tiam. Quoniam esse licet sit accidentale essentiae rei: quia ratione ipsius essentialitatis non conuenit ei quod sit  
       <lb ed="#B" n="20"/>sed habet ipsum ab altero participatum, vt dictum est supra: non tamen est re accidens inditum a deo  
       <lb ed="#B" n="21"/>essentiae in creando ipsum: sicut dealbans parietem imprimit ei albedinem: sed solum accidit essentiae rei 
       <lb ed="#B" n="22"/>tamquam intentio alia sibi adueniens: inquantum secundum quod est aliquid in existentia rerum, est effectus dei: sicut 
       <lb ed="#B" n="23"/>expositum fuit in alio Quolibet. Operari autem creaturae omnino accidentale est ei: quia hoc non con 
       <lb ed="#B" n="24"/>uenit ei, nisi omnino accidentaliter, &amp; est accidens ei differens re ab ipsa essentia: &amp; ideo potentia crea 
       <lb ed="#B" n="25"/>turae. Similiter non est vera conmutata proportio, sicut se habet esse ad operari &amp; essentia ad poten- 
       <lb ed="#B" n="26"/>tiam, immo esse re differt in creatura ab operari: sed essentia in pluribus non differt re ab ipsa poten- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tia vt dictum est. Et ideo non sequitur conclusio: quod in anima essentia non sit potentia, sed in solo 
       <lb ed="#B" n="28"/>deo. immo sequitur solummodo quod in anima essentia non est ipsa potentia sicut est in deo. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="29"/>verum est secundum quod expositum est. Quia igitur substantia animae non dicitur sua potentia tamquam 
       <lb ed="#B" n="30"/>eo solo quod est substantia procedit in actum suum: sicut contingit de potentia dei: sed eget adminiculo 
       <lb ed="#B" n="31"/>exterioris: sic ergo dicitur substantia animae eius potentia: quia sine omni alterius adminiculo ha 
       <lb ed="#B" n="32"/>beat in sua essentia determinate rationem potentiae qua prosiliat in actionem. immo vt ipsa essentia 
       <lb ed="#B" n="33"/>eius determinate habeat rationem alicuius potentiae &amp; determinati respectus ad aliquam actionem, opor 
       <lb ed="#B" n="34"/>tet quod hoc habeat ab aliqua ipsius essentiae determinatione qua ad actum determinatum inclinetur. poten 
       <lb ed="#B" n="35"/>tia enim non definitur nisi ex relatione ad actum. Et quia maior differentia potentiarum videtur existere 
       <lb ed="#B" n="36"/>in hoc: quod quaedam sunt alligatae organo, &amp; quaedam non: cum essentia animae non potest penes hoc distingui 
       <lb ed="#B" n="37"/>cum vniformiter se habet ad totum corpus: &amp; omnes partes eius: quod tota sit in toto, &amp; tota in quali  
       <lb ed="#B" n="38"/>bet parte, secundum Augustinum, vt essentialis eius perfectio: secundum quod processit argumentum secundum  
       <lb ed="#B" n="39"/>supra inductum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e673">
       AD declarationem igitur principalis intenti simul, &amp; ad dissolutionem illius argu- 
       <lb ed="#B" n="40"/>menti, sciendum: quod potentiae animae quaedam dicuntur organo non alligatae: quaedam vero dicuntur 
       <lb ed="#B" n="41"/>alligatae, hoc non contingit aliquo modo ex parte potentiae, vt fundatur in ipsa substantia: quia tota 
       <lb ed="#B" n="42"/>substantia animae quae re est omnes eius potentiae, actus est &amp; perfectio totius corporis: ita etiam quod sit sub  
       <lb ed="#B" n="43"/>stantialis persectio organi dans esse substantiale organo inquantum corpus est: iuxta definitionem philosophi: Aia 
       <lb ed="#B" n="44"/>est actus corporis organici. est etiam tota in toto corpore, &amp; tota in qualibet parte. secundum quod dicit Augu- 
       <lb ed="#B" n="45"/>stinus in fine de immortalitate animae. Aia non tantummodo vniuersae moli corporis sui, sed etiam vnicuique per- 
       <lb ed="#B" n="46"/>ticulae corporis sui tota simul adest: nec quantum in se est, aliquid sui plus alligatur vni particulae corpo 
       <lb ed="#B" n="47"/>ris quam alteri. Sed quod dicitur habere partes quasdam alligatas corpori, &amp; partem aliquam non alligatam:  
       <lb ed="#B" n="48"/>hoc contingit, quia quaedam earum vt omnes potentiae sensitiuae deteri antur in substantia ipsa per rationem &amp; dispon 
       <lb ed="#B" n="49"/>nem organi ad operationes suas: potentiae vero intellectiuae nequamquam: sed per aliquid aliud secundum seipsas, vt in  
       <lb ed="#B" n="50"/>fra patebit. Propter quod potentiae intellectiuae quae sunt substantia ipsa animae, inquantum determinantur secundum se 
       <lb ed="#B" n="51"/>ad eliciendum operationes intellectuales dicuntur esse non alligatae organo. potentiae vero sensitiuae quae si 
       <lb ed="#B" n="52"/>militer sunt ipsa substantia animae, inquantum determinantur per dispositiones organi ad eliciendum operationes 
       <lb ed="#B" n="53"/>sensuales, dicuntur alligatae organo. Et secundum quod per diuersa organa nata diuersimode determinari. secundum  
       <lb ed="#B" n="54"/>hoc distinguuntur diuersae potentiae sensitiuae, fine omni diuersitate earum inter se, vel ad potentias intellectiuas 
       <!--177.xml-->
       <pb ed="#B" n="68-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>inquantum habent radicari in substantia animae, quae nullo modo quantum est ex se, distinguitur vel detera  
       <lb ed="#B" n="2"/>minatur ad actus sentiendi vel intelligendi determinatos: quia id ipsum quod de ea intelligit sine organo, illud  
       <lb ed="#B" n="3"/>ipsum sentit per organum: &amp; id ipsum quod sentit vnum obiectum in vno organo, sentit aliud in alio organo vt id  
       <lb ed="#B" n="4"/>ipsum omnes huiusmodi potentiae intelligantur esse in ipsa vna &amp; eadem indiuisibili substantia. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
       <lb ed="#B" n="5"/>de epistola fund. Aimae vero natura etiam si non illa eius potentia consideretur qua intelligit: sed illa inferior  
       <lb ed="#B" n="6"/>qua continet corpus &amp; sentit in corpore: nullo modo inuenitur locorum spatiis aliqua mole distendi. Nam 
       <lb ed="#B" n="7"/>singulis sui corporis particulis tota praesto est cum sentit tota in singulis tota &amp;c. Idem de immortali- 
       <lb ed="#B" n="8"/>tate animae probat quod tota anima quo ad id quod sentit in ea, est in toto &amp; in qualibet eius parte: quia 
       <lb ed="#B" n="9"/>passiones corporis, vt dicit, tota sentit: nec in toto tamen corpore. Cum enim quis dolet in pede, ad  
       <lb ed="#B" n="10"/>uertitur oculus, lingua loquitur, admouetur manus, quod non fieret nisi id quod animae inest partibus 
       <lb ed="#B" n="11"/>illis in pede sentiret. Sed illud tota anima sentit quod in particula sit pedis: &amp; ibi tantum sentit vbi est. Et 
       <lb ed="#B" n="12"/>de origine animae ad Hieronymum. Per totum quippe corpus anima non locali diffusione: sed qua-  
       <lb ed="#B" n="13"/>dam vitali intentione porrigitur. Nam per omnes eius particulas simul adest: nec minor in mino-  
       <lb ed="#B" n="14"/>ribus, &amp; in maioribus maior: nec alibi intensius, alibi remissius, &amp; in omnibus tota, &amp; in singulis to 
       <lb ed="#B" n="15"/>ta est: ergo ad totam mox peruenit quod non in tota fit: quia &amp; ibi tota est vbi fit: nec vt tota ibi fit, desi- 
       <lb ed="#B" n="16"/>nit caetera. viuunt enim &amp; illa ea praesente: vbi nihil tale factum. Quia si vtrumque simul fieret, simul vtrum 
       <lb ed="#B" n="17"/>quod totam pariter non lateret. Sic ergo quod tanta est diuersitas &amp; distinctio potentiarum animae, hoc non est 
       <lb ed="#B" n="18"/>propter aliquam diuersitatem realem quam habent ipsae ex parte animae: sed propter diuersitatem de 
       <lb ed="#B" n="19"/>terminationum substantiae animae solummod diuersos actus respicit: &amp; ex hoc nomina diuersarum po 
       <lb ed="#B" n="20"/>tentiarum fortitur. Vt dicatur potentia intellectiua ex comparatione quam habet ad operationem quam 
       <lb ed="#B" n="21"/>secundum se habet elicere. Dicatur vero potentia sensitiua, ex comparatione quam habet ad operationem quan 
       <lb ed="#B" n="22"/>habet elicere vt existens in organo. Et dicatur diuersae potentiae secundum quod diuersimode habet determinari 
       <lb ed="#B" n="23"/>ad diuersas operationes specie &amp; intellectuales &amp; sensuales. Et per hoc anima totum quoddam est ad  
       <lb ed="#B" n="24"/>suas potentias, quod potentiale dicitur. Quia vt dicit Boetius in libro diuisionum, hae partes animae sunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>non in quantitate, sed in aliqua potestate atque virtute. Cuius rationem subiungit: quia scilicet po- 
       <lb ed="#B" n="26"/>tentiis substantia animae iungitur. Quod non sit in toto secundum quantitatem partium integralium. Quod sic intelligo  
       <lb ed="#B" n="27"/>quia scilicet in toto potestatiuo, vt est anima, ipsa substantia animae quao totum dicitur subintrat naturam par 
       <lb ed="#B" n="28"/>tis: ita quod re absoluta nihil est in vna parte quid non sit in alia: quando sunt in eodem: sicut contingit in ho 
       <lb ed="#B" n="29"/>mine: quia vt dictum est. secundum se est ipsa animae substantia, assumpto respectu quodam ad operationem 
       <lb ed="#B" n="30"/>est ipsa potentia. In toto vero quantitatiuo integrali substantia totius numquam tota subintrat naturam  
       <lb ed="#B" n="31"/>partis: quia semper aliquid rei est in vna parte quid non est in altera. Et propter hoc totum potentiale prae 
       <lb ed="#B" n="32"/>dictatur de qualibet parte. Dicitur enim quod sensus est ipsa anima. Similiter intellectus: similiter vege- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tatiuum, sensitiuum, &amp; rationale, siue accipiuntur vt in eodem, siue vt in diuersis: praedicatione dico substan- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tiali &amp; essentiali, non accidentali, quemadmodum in diuisione subiecti in accidentia: vt hominum alius albus 
       <lb ed="#B" n="35"/>alius niger: totum vt homo praedicatur de partibus, albe scilicet &amp; nigro, accidentaliter. Propter quod Boetius po- 
       <lb ed="#B" n="36"/>suit diuisionem totius potentialis inter diuisiones per se: &amp; non inter diuisiones per accidens: per hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>expresse explicans quod potentiae non sunt accidentia animae. tunc enim plane diuisio animae per potentias 
       <lb ed="#B" n="38"/>esset diuisio per accidens, quia per accidentia. Vnde quia omne totum quod diuiditur in partes per se &amp; 
       <lb ed="#B" n="39"/>substantialiter reducitur ad totum vniuersale, vel ad totum integrale: Boetius totum potentiale reducit 
       <lb ed="#B" n="40"/>ad ambo illa: quia, vt dicit, diuisio eius quiddam simile habet, &amp; diuisio generis: similiter &amp; diuisio totius 
       <lb ed="#B" n="41"/>integralis. Nam quaelibet pars eius suscipit praedicationem totius, sicut contingit in diuisione generis &amp; to 
       <lb ed="#B" n="42"/>tius vniuersalis. &amp; hoc siue partes animae sint in eodem, siue in diuersis. vegetabile enim est anima, 
       <lb ed="#B" n="43"/>similiter sensibile, &amp; rationale: siue haec tria fuerint in eodem vt in homine, siue in diuersis: vt ve- 
       <lb ed="#B" n="44"/>getabile in plantis: sensibile in brutis, rationale in hominibus. &amp; hoc quia vbique tota substantia ani 
       <lb ed="#B" n="45"/>mae partibus suis coniungitur, siue vna in eodem pluribus, siue plures in diuersis pluribus, vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="46"/>secundum quod inuenimus in diuersis animas diuersas secundum substantiam stantes in diuersis gradibus differem 
       <lb ed="#B" n="47"/>tiarum substantialium &amp; potentiarum, vt dictum est: vt vegetabilem in plantis, sensibilem in brutis, rationalem in ho  
       <lb ed="#B" n="48"/>minibus: et sunt quaedam potentiae in anima bruti, quae non sunt in anima plantae, &amp; quaedam in anima hominis quae non sunt 
       <lb ed="#B" n="49"/>in anima bruti: &amp; sic in diuersis considerando animas diuersas: non omnis anima omnibus partibus potentialibus 
       <lb ed="#B" n="50"/>coniungitur: sed alia aliis: licet in eodem, vt in homine, eadem anima omnibus partibus illis coniungitur 
       <lb ed="#B" n="51"/>In hoc conuenit diuisio totius potentialis cum diuisione totius integralis: in quo aliud re de toto est 
       <lb ed="#B" n="52"/>in alia &amp; alia parte. Quia ergo <name ref="#Aristotle">philosophus</name> potentias animae vocat partes animae, hoc non arguit quod sunt ac- 
       <lb ed="#B" n="53"/>cidentia eius: quia tunc essent partes accidentales: &amp; diuisio in eas esset per accidens, &amp; subiecti in acci 
       <lb ed="#B" n="54"/>dentia. Quod est contra Boetium, vt dictum est. quoniam nec dicuntur partes, nec dicitur anima totum: nisi propter 
       <!--178.xml-->
       <pb ed="#B" n="69-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>similitudinem quam habet anima ad totum vniuersale in praedicato de partibus: &amp; ad totum inte 
       <lb ed="#B" n="2"/>grale, in hoc quod in diuersis sunt alia &amp; alia potentia: &amp; alia &amp; alia anima secundum substantiam. Sed  
       <lb ed="#B" n="3"/>in eodem in quo tantum est vna anima secundum substantiam, vt dictum est supra, re sunt idem omnes par 
       <lb ed="#B" n="4"/>tes: &amp; non addit pars super identitatem rei in toto nisi respectum quendam: &amp; in hoc solummodo pars 
       <lb ed="#B" n="5"/>vna dicitur alia ab alia: quod alium &amp; alium notat respectum, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e851">
       ET quod assumitur in argu  
       <lb ed="#B" n="6"/>mento, quod si oculus esset animal, visus esset eius anima: &amp; similiter auris si esset animal, eadem ratio 
       <lb ed="#B" n="7"/>ne auditus esset eius anima, &amp; essent diuersa animalia re, &amp; hoc non nisi propter diuersitatem realem visus 
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp; auditus qui nominant potentias: Dicendum quod de anima sensitiua quae in eodem animali est in  
       <lb ed="#B" n="9"/>visu &amp; auditu, contingit loqui dupliciter. Vno modo secundum id quod est. Alio modo secundum ratio 
       <lb ed="#B" n="10"/>nem, &amp; modum essendi quem habet &amp; in oculo, &amp; in aure. Primo modo certum est, quod eadem anima nu  
       <lb ed="#B" n="11"/>mero est in toto animali: quoniam in fine primi de anima reprobat sententiam Platonis: qui in eodem 
       <lb ed="#B" n="12"/>corpore posuit animas diuersas secundum substantiam, sicut secundum potentias, &amp; distinctas pe- 
       <lb ed="#B" n="13"/>nes loca &amp; partes corporis, vt nutritiuam in hepate, animalem in corde, rationalem in cerebro. Secundo  
       <lb ed="#B" n="14"/>autem modo licet animae substantia sit vna &amp; eadem in oculo, &amp; in aure: aliam tamen rationem &amp; 
       <lb ed="#B" n="15"/>modum essendi habet inoculo &amp; in aure. Non dico vt anima ipsa secundum substantiam suam est 
       <lb ed="#B" n="16"/>vt ratio &amp; principium dandi actum essendi, sicut perfectio habet esse in suo perfectibili: sed vt est 
       <lb ed="#B" n="17"/>ratio per suas potentias dandi actum essendi, &amp; viuendi determinatum corpori &amp; parti eius, vt 
       <lb ed="#B" n="18"/>organicum quid est, &amp; principium eliciendi actum operandi: videlicet sicut artifex instrumen- 
       <lb ed="#B" n="19"/>to. Secundum primam rationem eadem est &amp; vniformis dispositio in oculo &amp; in aure ad recipien- 
       <lb ed="#B" n="20"/>dum actum primum animae, qui est viuere, &amp; esse simpliciter, sicut ipsa substantia animae eadem 
       <lb ed="#B" n="21"/>est &amp; vniformis in substantia sua dans vtrique vniformem actum vitae simpliciter. Secundum secun- 
       <lb ed="#B" n="22"/>dam vero rationem alia &amp; differens dispositio est in oculo qua ordinatur ad recipiendum species 
       <lb ed="#B" n="23"/>colorum, vt sit principium actus videndi: &amp; in aure qua ordinatur ad recipiendum species sonorum  
       <lb ed="#B" n="24"/>vt sit principium actus audiendi. Et est illa dispositio organi ratio determinandi diuersas poten- 
       <lb ed="#B" n="25"/>tias sensitiuas in substantia animae. Sequitur enim diuersitatem obiectorum secundum quae specie di-  
       <lb ed="#B" n="26"/>uersificantur actiones sentiendi. Eadem enim debet esse ratio organi &amp; obiecti: &amp; debet organum quod 
       <lb ed="#B" n="27"/>libet sentiendi esse media ratio sensibilium contrariorum. &amp; inquantum huiusmodi, susceptiuum est 
       <lb ed="#B" n="28"/>specierum sensibilium sine materia: &amp; est principium sentiendi. Vnde plantae non sentiunt, quia ca- 
       <lb ed="#B" n="29"/>rent huiusmodi medietate: &amp; excellentiae sensibilium quae destruunt huiusmodi medietatem, corrum- 
       <lb ed="#B" n="30"/>punt sensum, vt determinat <ref xml:id="n3av8a-c1e1090-Rd1e907">philosophous secundo de anima</ref>. Vnde quia diuersitas est contrario- 
       <lb ed="#B" n="31"/>rum sensibilium respectu diuersorum sensuum: alia &amp; alia media ratio &amp; proportio debet esse in  
       <lb ed="#B" n="32"/>organo vnius sensus &amp; alterius. Secundum hoc ergo anima sensitiua licet eandem rationem essen 
       <lb ed="#B" n="33"/>di habet in oculo &amp; in aure, vt vtrunque est corpus viuens simpliciter: tamen aliam &amp; aliam ratio- 
       <lb ed="#B" n="34"/>nem essendi habet in oculo, &amp; in aure, vt vtrunque est organum &amp; instrumentum sentiendi. Quo enim 
       <lb ed="#B" n="35"/>sentimus est organum in quo potentia huiusmodi est, vt dicitur in secundo de anima. Et dicitur oculus 
       <lb ed="#B" n="36"/>organum illud in quo est substantia animae, vt potentia videndi, propter mediam rationem ad co 
       <lb ed="#B" n="37"/>lores quam inuenit in illo. Dicitur autem auris organum illud in quo est substantia animae, vt potentia audiem 
       <lb ed="#B" n="38"/>di, propter mediam rationem ad sonos quam inuenit in illo: &amp; sic alia &amp; alia ratio in alio &amp; alio organo  
       <lb ed="#B" n="39"/>facit quod eadem substantia animae habeat rationem alterius &amp; alterius potentiae in alio &amp; alio orga 
       <lb ed="#B" n="40"/>no. Vnde <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo de anima probat quod omnes sensus habemus, &amp; quod nullus sensus deficiat no 
       <lb ed="#B" n="41"/>bis: cum habeamus quinque: quia habemus quinque organa sensitiua: &amp; quod non possunt esse plures sen 
       <lb ed="#B" n="42"/>sus quam quinque: quia non sunt nisi quinque contrarietates sensibilium: quorum media materia est organum  
       <lb ed="#B" n="43"/>sentiendi. Patet ergo quod non distinguuntur potentiae sensitiuae in anima propter aliqua accidentia 
       <lb ed="#B" n="44"/>diuersa quae sunt in ipsa: sed solum propter obiectorum &amp; organorum diuersitatem: ex quibus ani 
       <lb ed="#B" n="45"/>ma habet diuersam rationem essendi: &amp; est principium diuersarum operationum sentiendi. Quia 
       <lb ed="#B" n="46"/>igitur oculi vt oculus est instrumentum, perfectio est anima, vt est potentia visiua, quae visus dicitur 
       <lb ed="#B" n="47"/>sicut est eius perfectio vt est forma substantialis inquantum est corpus &amp; materia: si oculus esset 
       <lb ed="#B" n="48"/>animal: tunc visus esset eius anima. Non dico visus qui est aliquod accidens in anima, quod dicatur po 
       <lb ed="#B" n="49"/>tentia visiua remota substantia animae, sicut nititur procedere obiectio. hoc enim est impossibile. 
       <lb ed="#B" n="50"/>Non enim accidens aliquod potest esse anima alicuius vt faciat ipsum esse animal: sed solummodo sub 
       <lb ed="#B" n="51"/>stantia aliqua. Quid etiam <name ref="#Aristotle">philosophus</name> manifeste exprimit, cum de huiusmodi visu dicit. Haec enim substam 
       <lb ed="#B" n="52"/>tia oculi est secundum rationems: oculus autem materia visus est: quo deficiente non est oculus ni 
       <lb ed="#B" n="53"/>si aequiuoce, sicut lapideus aut depictus. Quod nullo modo posset esse verum de visu qui est accidens 
       <lb ed="#B" n="54"/>Accidens enim in se nullius potest esse substantia, vt vult Comment. Accidente enim deficiente non opor 
       <!--179.xml-->
       <pb ed="#B" n="69-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>tet quod maneat aequiuoce id cuius erat accidens. Nec accidens potest facere aliquid esse animal. ex 
       <lb ed="#B" n="2"/>substantia enim &amp; accidente non fit nisi ens, &amp; vnum per accidens: non per se: quale habet esse ani 
       <lb ed="#B" n="3"/>mal. Sed dico quod visus ille esset anima oculi: qui est ipsa substantia animae sub ratione potentiae visi 
       <lb ed="#B" n="4"/>uae tantum quam solum habet in oculo, sicut sensus simpliciter qui est ipsa substantia animae sub ratione  
       <lb ed="#B" n="5"/>potentiae sensitiuae simpliciter: &amp; in communi acceptione ad omnes potentias sensitiuas est anima to 
       <lb ed="#B" n="6"/>tius corporis animati quod est animal inquantum organicum est. Vnde siquis philosophi intentio- 
       <lb ed="#B" n="7"/>nem perspicaciter inspiciat, inueniet quod potius definiat animam, &amp; determinet de ea inquantum est totum  
       <lb ed="#B" n="8"/>potentiale dans esse, &amp; viuere corpori potius vt organicum est, quam vt corpus simpliciter est. Et secun 
       <lb ed="#B" n="9"/>dum hoc definitio animae quam inuestigat in principio secundi, proprie non est animae nisi ratione  
       <lb ed="#B" n="10"/>potentiae sensitiuae, &amp; non ratione potentiae intellectiuae nisi aequiuoce, vt dicit Comment. Et patet quod  
       <lb ed="#B" n="11"/>haec est eius intentio ad literam. quoniam per illud dictum suum de visu oculi: quod est anima: tanquam per id quod  
       <lb ed="#B" n="12"/>apparet in aliqua parte organica, intendit probare quod dixit de toto corpore organico simpliciter, se- 
       <lb ed="#B" n="13"/>cundum quod anima est forma, &amp; actus eius. Oportet enim accipere, vt dicit, in toto corpore viuente, quod  
       <lb ed="#B" n="14"/>videmus in parte. Similiter nanque se habet pars sensus. i. substantia animae sensitiuae inquantum habet rationem 
       <lb ed="#B" n="15"/>vnius sensus tantum, ad partem aliquam organicm. scilicet corporis: sicut totus sensus. i. tota substantia animae sensitiuae, inquan 
       <lb ed="#B" n="16"/>tum habet rationem cuiuslibet sensus ad totum corpus quid sensitiuum est inquantum huiusmodi. Sicut ergo si oculus qui 
       <lb ed="#B" n="17"/>est aliqua pars corporis organica, esset animal, visus. secundum quod iam expositum est, esset eius anima, sic to 
       <lb ed="#B" n="18"/>tius corporis organici ex pluribus organis constituti, sensus scilicet simpliciterid est anima sensitiua sime 
       <lb ed="#B" n="19"/>pliciter ad omnes sensus est eius anima. i. substantia eius, secundum rationem, vt expositum est. Et hoc est 
       <lb ed="#B" n="20"/>quid <name ref="#Aristotle">philosophus</name> post modicum concludit dicens. Quare visus &amp; potentia organi anima est: corpus autem quod po 
       <lb ed="#B" n="21"/>tentia est: &amp; sicut oculus, pupilla, &amp; visus: ita anima &amp; corpus animal est. Dicit ergo manifeste: quod ipsa 
       <lb ed="#B" n="22"/>anima quae est actus, cuius potentia est corpus, est ipse visus &amp; potentia organi. &amp; per hunc modum sicut 
       <lb ed="#B" n="23"/>oculus est pupilla. i. visus: &amp; substantia animae in ratione potentiae visiuae tantum, sic anima vt est causa 
       <lb ed="#B" n="24"/>sensus, &amp; potentiae sensitiuae: &amp; corpus, vt continet omnia organica, est ipsum animal. Quia autem anima ipsa 
       <lb ed="#B" n="25"/>hominis considerata sub ratione sic animandi: non tantum scilicet vt est substantia &amp; actus corporis vt cor 
       <lb ed="#B" n="26"/>pus est: sed vt ipsa est potentia organica, &amp; actus quarundam partium corporis, scilicet organicarum 
       <lb ed="#B" n="27"/>quibus cum exuitur nullo modo habet rationem potentiae sensitiuae in actu, sed solum sicut in ra 
       <lb ed="#B" n="28"/>dice in sua substantia: quia specierum sensibilium, vt sensibiles sunt, non est receptiua sine organo  
       <lb ed="#B" n="29"/>vt dictum est: sub ratione vero animandi vt est simpliciter substantia, &amp; de actus corporis, vt corpus est 
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; non potentia alicuius organi: non actus quarundam partium corporis: ratione scilicet qua partes 
       <lb ed="#B" n="31"/>organicae sunt: sed solum inquantum sunt sub forma totius: quibus exutis retinet rationem potentiae 
       <lb ed="#B" n="32"/>intellectiuae in actum: quia secundum se est contentiua specierum intelligibilium: etiam sine organo &amp; cor- 
       <lb ed="#B" n="33"/>pore: idcirco continue concludit philosophus: quod manifestum est ex dictis, quod anima humana, aut omnino 
       <lb ed="#B" n="34"/>non est nata separari a corpore: aut solummodo secundum quandam partem ipsius non est nata 
       <lb ed="#B" n="35"/>separari: &amp; verum est quod secundum partem intellectiuae nata est separari: non autem secundum ali- 
       <lb ed="#B" n="36"/>quam aliam partem. Sic igitur patet, quomodo si oculus esset animal, visus esset eius anima. Et simili 
       <lb ed="#B" n="37"/>ter de auditu. Et quod concluditur: quod ergo essent diuersa animalia specie: &amp; non nisi per diuersa re: quae sunt 
       <lb ed="#B" n="38"/>potentia visiua &amp; auditiua: Dicendum quod visus &amp; auditus animalia diuersa esse non possunt intelli 
       <lb ed="#B" n="39"/>gi nisi aut vt per se subsistentia &amp; diuersa a corpore &amp; ab inuicem, aut vt in suo corpore existentia, 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; aliis partibus corporis continuata. Primo modo non possent esse diuersa animalia nisi habendo  
       <lb ed="#B" n="41"/>diuersas animas secundum substantiam determinantes sibi diuersas potentias in oculo &amp; aure: quia  
       <lb ed="#B" n="42"/>sola potentia accidentalis animal non facit, vt dictum est, ita quod non potentiae, sed substantiae ips- 
       <lb ed="#B" n="43"/>sae diuersae facerent per se quod essent diuersa animalia, e non potentiae nisi per accidens: quae non differ 
       <lb ed="#B" n="44"/>rent re ab ipsis animabus, vt dictum est prius. Secundo autem modo, etiam diuersa animalia esse non possent 
       <lb ed="#B" n="45"/>nisi in eodem essent diuersae animae in diuersis partibus: quod negatum est supra. Si enim in eodem vna 
       <lb ed="#B" n="46"/>est anima quae est actus totius &amp; partium: &amp; eadem in toto &amp; in singulis partibus, vt dictum est prius 
       <lb ed="#B" n="47"/>oculus &amp; auris nullo modo diuersa animalia in eodem corpore esse possunt quo ad esse substantia 
       <lb ed="#B" n="48"/>le: sed solum quo ad esse potentiale diuersum hincinde: quod non diuersificatur nisi secundum accidens 
       <lb ed="#B" n="49"/>propter dispositionem materiae, vt dictum est prius, non propter essentiam formae: ita quod si alibi quam in capi- 
       <lb ed="#B" n="50"/>te esset oculus sub illa dispositione qua est media ratio colorum, vt in pede, &amp; substantialiter substantia animae  
       <lb ed="#B" n="51"/>informatus, sicut alia pars pedis, per ipsum videret anima in pede, sicut in capite. Et sic plane patet quod il 
       <lb ed="#B" n="52"/>lud dictum philosophi, Si oculus esset animal &amp;c. aut non potest concludere quod ex sola potentia accidentali vi 
       <lb ed="#B" n="53"/>sus esset animal: &amp; ita etiam plane patet quod non propter illud dictum oportet ponere quod potentia est ac- 
       <lb ed="#B" n="54"/>cidens animae: aut proponit illud quasi per impossibile: quia eadem anima substantialiter existens in diuersis partibus per di  
       <!--180.xml-->
       <pb ed="#B" n="70-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>uersas potentias in eis faceret eas esse diuersa animalia. Si enim sic esset, tunc in rei veritate sequitur 
       <lb ed="#B" n="2"/>quod sicut anima facit oculum esse animal per potentiam visus, &amp; aurem per potentiam auditus: sic 
       <lb ed="#B" n="3"/>faceret totum esse animal per potentiam sensus simpliciter. sed hoc non nisi quia ipsa potentia per 
       <lb ed="#B" n="4"/>essentiam est ipsa anima: quia nulla accidentalis dispositio potest facere aliquid esse animal, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="5"/>est. Et sic non obstantibus dictis philosophi, vndecumque extrahantur, nunquam sequitur ex eis quod potentiae 
       <lb ed="#B" n="6"/>animae sint accidentia ei. Sed magis contrarium sequitur ex eis: si quis bene intelligat ea. immo decla 
       <lb ed="#B" n="7"/>raret ex omnibus dictis eius, secundum quod iam ex aliquibus satis declaratum est, quod nihil facit rationem poten 
       <lb ed="#B" n="8"/>tiae diuersae, nisi diuersa ratio determinationis eius respectu operationis: quod facit dispositio organi in  
       <lb ed="#B" n="9"/>potentiis sensitiuis, sicut iam declaratum est. quod autem faciat eam in potentiis intellectiuis, iam dicetur. Po 
       <lb ed="#B" n="10"/>tentia enim id quod est dicitur ex relatione ad actum: quae ex obiectis sumit species: anima autem ex natura 
       <lb ed="#B" n="11"/>substantiae suae absolutae, vt substantia est, non determinat sibi actum, sicut neque materia formam. 
       <lb ed="#B" n="12"/>quare neque rationem potentiae. Oportet igitur ad determinationem potentiae in ea eam aliquo de-  
       <lb ed="#B" n="13"/>terminari, vt determinate ad actum determinatum habeat respectum: &amp; per hoc rationem potentiae. 
       <lb ed="#B" n="14"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e1128">
       AD cuius intellectum ampliorem sciendum, quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in nono metaphysica aliquid dicitur esse 
       <lb ed="#B" n="15"/>in potentia dupliciter: vel in potentia remota: quod eget pluribus transmutationibus vt procedat in actum 
       <lb ed="#B" n="16"/>vel in propinqua: quod eget vt procedat in actum solum vnica transmutatione: &amp; hoc solummod dicitur pro- 
       <lb ed="#B" n="17"/>prie esse in potentia. verbi gratia, terra non dicitur proprie in potentia vt fiat arca: sed lignum. Opor 
       <lb ed="#B" n="18"/>tet enim primum terram transmutari vt fiat lignum: ligna autem solummodo coniungi vt fiat ar-  
       <lb ed="#B" n="19"/>ca. Et secundum quod vult in secundo de anima, Sentire in potentia dupliciter dicitur, sicut &amp; scire. Vno  
       <lb ed="#B" n="20"/>enim modo dicitur aliquis scire in potentia quia est de numero illorum qui possint scire, &amp; sibi acqui  
       <lb ed="#B" n="21"/>rere habitum scientiae. Alio modo, quia iam habet habitum scientiae: &amp; non considerat secundum 
       <lb ed="#B" n="22"/>ipsum: sed volens possibilis est considerare nisi aliquid impediat. Similiter sentire vno modo dicitur aliquid  
       <lb ed="#B" n="23"/>in potentia quod in natura sua est tale quod poterit in se hare potentiam sentiendi: sicut embryo vel cor- 
       <lb ed="#B" n="24"/>pus humanum iam figuratum ante infusionem animae. Alio modo, quod habet potentiam sensitiuam 
       <lb ed="#B" n="25"/>in se iam acquisitam: &amp; non sentit in actu per eam. Primo modo est potentia materialis respectu for- 
       <lb ed="#B" n="26"/>mae: &amp; exit in actum per generans. Secundo vero modo est potentia formalis respectu actus, &amp; exit in  
       <lb ed="#B" n="27"/>actum per speciem obiecti: qua sic existens in potentia informatur. vnde dicit philosophus. Sensitiui pri- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ma immutatio fit a generante: cum autem generatum est, habet iam eam, sicut scientiam habet. scilicet 
       <lb ed="#B" n="29"/>sciens. &amp; solum differt in hoc, vt dicit philosophus, quod ea quae faciunt sentire secundum actum sunt sensibilia parti 
       <lb ed="#B" n="30"/>cularia extra: quia sensus non est nisi particularium. Ea vero quae faciunt scire secundum actum, sunt 
       <lb ed="#B" n="31"/>vniuersalia concepta intra in habitu scientiae. Propter quod postquam sumus in potentia scientes secum 
       <lb ed="#B" n="32"/>do modo, conuenit nobis scire secundum actum cum volumus: sentire autem non est in nobis cum volu 
       <lb ed="#B" n="33"/>mus: quia necesse est sensibile extra per suam speciem immutare organum. Proprie ergo dicitur in poten- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tia sentire, quod est in potentia secundo modo: &amp; illud est proprie subiectum potentiae sensitiuae, quoniam  
       <lb ed="#B" n="35"/>illud est, proprie subiectum potentiae: quod sic est in potentia, vt proprie dici possit posse operari. Eius enim est po- 
       <lb ed="#B" n="36"/>tentia cuius est &amp; actus, vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in libro de Sonno &amp; vigilia. &amp; illud est, proprie subiectum alicuius quid  
       <lb ed="#B" n="37"/>ab ipso proprie habet denominari: quare cum illud quod potest sentire potentia sensitiua tamquam potentia propi 
       <lb ed="#B" n="38"/>qua, solum eget vnica transmutatione, vt ex ipso per potentiam eliciatur actio, non est nisi com- 
       <lb ed="#B" n="39"/>positum ex ipsa substantia animae &amp; organo corporali sua dispositione determinante animam, vt 
       <lb ed="#B" n="40"/>est in organo determinato ad rationem potentiae determinatae, &amp; ad actum determinatum. Anima enim 
       <lb ed="#B" n="41"/>non potest sentire sine organo, nec organum sine anima, nisi in potentia remota, vt dictum est. Potentia 
       <lb ed="#B" n="42"/>igitur sentiendi per se est in organo composito ex substantia animae, &amp; corpore determinante animam  
       <lb ed="#B" n="43"/>sua dispositione ad rationem determinatae potentiae, &amp; ad determinatum actum, per hoc quod ex sua dis 
       <lb ed="#B" n="44"/>positione est formabile determinata specie obiecti, vt oculus colore, auditus sono. &amp; sic quaelibet spe 
       <lb ed="#B" n="45"/>cies sensibilis determinate agit in determinatum possibile: quod non faceret si nuda substantia animae esset 
       <lb ed="#B" n="46"/>subiectum potentiae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e1207">
       SED quid tunc dicendum: quomodo potentiae sunt vt in subiecto in anima intellectiua, si 
       <lb ed="#B" n="47"/>non sunt accidentia in ea: cum species determinata tamquam actiuum non agit nisi in determinatum passiuum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="48"/>nuda substantia animae omnino est indeterminata respectu specierum intelligibilium: quia non determinatur secundum  
       <lb ed="#B" n="49"/>se ad aliquam illarum: neque ex organo corporali: quia potentias intellectiuas hent praeter organa: Et est dicen 
       <lb ed="#B" n="50"/>dum primo: quod determinatio potentiarum intellectiuarum quae sit in anima secundum se, quarum ipsa secundum  
       <lb ed="#B" n="51"/>se habet esse subiectum: non vt est in organo: non habetur nisi ex determinatione specierum simul eli- 
       <lb ed="#B" n="52"/>cientium actus intellectiuos, &amp; determinantium ipsam animae substantiam &amp; rationes determinatarum poten- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tiarum secundum diuersitatem specierum intellectualium &amp; operationum intelligendi: quas anima per specierum 
       <lb ed="#B" n="54"/>informationem elicit: vt in hoc differat determinatio substantiae animae ad rationes potentiarum sensitiuarum &amp; 
       <!--181.xml-->
       <pb ed="#B" n="70-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>intellectiuarum: quod sensitiuarum determinatio fit ex dispositione organi: per quam in anima immo potius in or 
       <lb ed="#B" n="2"/>gano composito per animam radicaliter fit ratio potentiae determinatae ad determinatum obiectum, ad de-  
       <lb ed="#B" n="3"/>terminatum actum sentiendi, vt in oculo ad colores &amp; ad actum videndi. Sed vt in actum procedat  
       <lb ed="#B" n="4"/>per talem potentiam id cuius est, hoc non potest sufficienter ex ratione potentiae. quoniam cum huiusmodi sensus 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; sensibile seorsum accipiuntur, vtrunque eorum est in potentia tantum: sed tunc demum vtrunque eorum  
       <lb ed="#B" n="6"/>sit in actum: cum ex ipsis vnum sit, iuxta hoc quid dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo de anima, Sensibilis actus &amp; sensus 
       <lb ed="#B" n="7"/>vnus &amp; idem, esse autem ipsorum non idem. Dico autem vt est sonus secundum actum, &amp; auditus secundum  
       <lb ed="#B" n="8"/>actum: quare cum vnum non possunt fieri per substantiam sensus &amp; sensibile: quia sensibile secundum  
       <lb ed="#B" n="9"/>rem non intrat sensum, oportet quod hoc fuerit per speciem eius: qua sensibile informat sensum: qui prius 
       <lb ed="#B" n="10"/>fuit in potentia, vt fiat in actu. Et hoc est quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quaerens in secundo de anima: quare sensus per 
       <lb ed="#B" n="11"/>se non sic sentit fine sensibili: dicit. Habet dubitationem propter quid sensuum ipsorum non est sen 
       <lb ed="#B" n="12"/>sus: &amp; quare sine his quae sunt extra, non faciunt sensum: vt sine terra, &amp; igne, &amp; aliis, quorum est sensus per  
       <lb ed="#B" n="13"/>se. &amp; respondet subdens. Manifestum est ergo: quod sensuum non actu, sed potentia tantum est. vnde sicut 
       <lb ed="#B" n="14"/>combustibile non comburitur fine combustiuo: combureret enim seipsum, &amp; nihil indigeret actu esse ignem: sic 
       <lb ed="#B" n="15"/>inquam sensus non sentit secundum seipsum: quia non indigeret sensibile esse. Potentiarum vero in-  
       <lb ed="#B" n="16"/>tellectiuarum determinatio non inest ex alicuius corporalis dispositione, quia suis potentiis non est 
       <lb ed="#B" n="17"/>actus organi, sicut est potentiis sensitiuis, vt dictum est: sed est solum ex speciei intelligibilis infor-  
       <lb ed="#B" n="18"/>matione, quae ad determinatum actum intelligendi determinat, vel scientificum ratiocinatiuum, 
       <lb ed="#B" n="19"/>aut huiusmodi, ita quod ante specierum susceptionem aliter est intellectus in anima in potentia: &amp; ali 
       <lb ed="#B" n="20"/>ter sensus, hoc est potentia sensitiua &amp; intellectiua. Intellectiua enim potentia in anima est solum- 
       <lb ed="#B" n="21"/>modo in potentia remota, &amp; indeterminata: sensus vero est in potentia propinqua in organo: licet 
       <lb ed="#B" n="22"/>in essentia animae sit solum in potentia remota: ita quod sensus antequam actu per speciem sentiat quo-  
       <lb ed="#B" n="23"/>dammodo est ipsum sensibile propter eandem rationem siue proportionem quae est organi, medii, &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>obiecti: quae potentiam sensitiuam determinat in organo, vt dictum est. Sed intellectus antequam actu intelligat 
       <lb ed="#B" n="25"/>nihil omnino est ipsorum intelligibilium, sicut dicit philosophus, &amp; hoc ideo, quia vt dictum est, de se nul 
       <lb ed="#B" n="26"/>lam habet determinationem ad ipsa. Vnde secundum Commentatorem se habet ad formas vniuer 
       <lb ed="#B" n="27"/>sales, sicut materia prima ad formas particulares. &amp; hoc requirit natura intelligibilis vt intelligibi- 
       <lb ed="#B" n="28"/>lis est, scilicet quod quanto magis est abstracta ab omnibus conditionibus, tanto magis intelligibilis est. 
       <lb ed="#B" n="29"/>Vnde dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in iii. de anima, susceptiua speciei potentia huiusmodi est: &amp; non similiter est se 
       <lb ed="#B" n="30"/>habere, sicut sensitiuum ad sensibile, sic intellectiuum ad intelligibilia. Necesse est itaque quoniam omnia 
       <lb ed="#B" n="31"/>intelligit immixtum esse: &amp; hoc tanto magis est quanto magis in puris naturalibus consistit. Aliter ergo sunt 
       <lb ed="#B" n="32"/>in anima, in potentia, sensus, &amp; intellectus ante specierum informationem. Conveniunt tamen in hoc: quod neuter eorum  
       <lb ed="#B" n="33"/>est in actu perfecto, vt agat actionem sentiendi vel intelligendi nisi per specierum informationem. Postquam igitur in  
       <lb ed="#B" n="34"/>tellectus non vadit in actum nisi per receptionem speciei quae informatur vt fiat vnum agens actionem intelligen 
       <lb ed="#B" n="35"/>di compositum ex substantia intellectus indeterminati &amp; specie intelligibili determinante ipsam ad rationem deter-  
       <lb ed="#B" n="36"/>minatae potentiae respectu determinati actus: per quam vt per formam determinatam elicit actum intelligendi de 
       <lb ed="#B" n="37"/>terminatum quae de se nullum actum intelligendi determinatum sibi determinat: &amp; nunquam ageret ex se sola, quia  
       <lb ed="#B" n="38"/>est tantum in potentia actiua remota ad intelligendum: &amp; in potentia receptiua propinqua ad recipie- 
       <lb ed="#B" n="39"/>dum illud quo fit actus intellectus, vt patet ex praedeterminatis. Cum igitur vadit in actum per illud quod in se 
       <lb ed="#B" n="40"/>recipit: &amp; ex nuda essentia sua receptiua est specierum, vt ostensum est: nuda igitur eius essentia 
       <lb ed="#B" n="41"/>cum specie recepta sufficit ad actum intelligendi: &amp; sic nulla requiritur potentia accidentalis media. Sed quomodo 
       <lb ed="#B" n="42"/>tunc poterit pati a diuersis speciebus intelligibilium, vt in eo determinentur diuersae potentiae, vt quae  
       <lb ed="#B" n="43"/>rit quaestio praeposita: Et est dicendum quod duplex est agens, &amp; duplex passiuum, quoddam corporale 
       <lb ed="#B" n="44"/>per veras qualitates actiuas &amp; passiuas: in quibus contraria mutuo se expellunt. &amp; de talibus verum est quod  
       <lb ed="#B" n="45"/>quodlibet non agit nisi in sibi determinatum contrarium, vel medium. Materia enim sicut non habet 
       <lb ed="#B" n="46"/>sibi aliquam propriam &amp; determinatam formam neque priuationem, vt dicit Commentator super 
       <lb ed="#B" n="47"/>principium physi. sic nec potentiam: quia vt dicit ibidem, accidit substantiae suae vt sit in potentia omnes 
       <lb ed="#B" n="48"/>formae. Sed quod habet alicuius potentiam determinatam, hoc non est nisi quia actu est sub forma con 
       <lb ed="#B" n="49"/>trarii vel medii. Aliud vero est agens &amp; passiuum spirituale per intentiones qualitatum &amp; disposi 
       <lb ed="#B" n="50"/>tionum sensibilium, in quibus contraria sese compatiuntur in eodem: nec mutuo sese expellunt. In eo 
       <lb ed="#B" n="51"/>dem enim puncto medii sunt species albi, &amp; nigri simul: &amp; de talibus non est verum quod quodlibet agit in sibi 
       <lb ed="#B" n="52"/>determinatum: quia per solam immutationem agunt: &amp; idem inquantum est media ratio &amp; proportio aliquorum contrario 
       <lb ed="#B" n="53"/>rum, potest immutari a contrariis, vel a diuersis generibus contrariorum. Sic enim oculus immu- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tatur ab albo &amp; nigro &amp; medio, &amp; tactus a calido, frigido, humido, sicco: &amp; aer a sensibilibus visus 
       <!--182.xml-->
       <pb ed="#B" n="71-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>auditus, &amp; odoratus. Secundum hunc ergo modum quia intellectus est quasi media ratio omnium specierum intelligi 
       <lb ed="#B" n="2"/>bilium per hoc quod omnino immunis est a materia: &amp; nulli aliquid habet commne, vt habetur. iii. de anima, omnium 
       <lb ed="#B" n="3"/>specierum est susceptiuus in sua nuda substantia, &amp;e per ipsas determinabilis ad diuersas operatio- 
       <lb ed="#B" n="4"/>nes. Et sic potest per specierum determinationem diuersarum in ratione intelligibilis, sicut sunt species veri sub 
       <lb ed="#B" n="5"/>ratione veri, vel sub ratione boni, aut huiusmodi: assumere in se rationem diuersarum potentiarum 
       <lb ed="#B" n="6"/>quarum nullam sibi determinat. &amp; sic omnes accidunt essentiae eius: non quia sunt re aliquae ab ea: sed  
       <lb ed="#B" n="7"/>quia est respectus ei additus extra intentionem essentiae suae, sicut primae materiae accidunt poten 
       <lb ed="#B" n="8"/>tiae ad formas. Magis autem determinat sibi suum passiuum sensibile quam intelligibile: vt scilicet illud  
       <lb ed="#B" n="9"/>non immutet animam nisi in organo determinato, sicut facit intelligibile, vt dictum est. &amp; hoc con 
       <lb ed="#B" n="10"/>tingit propter maiorem materialitatem, secundum quam immutat species sensibilis, quam faciat spe 
       <lb ed="#B" n="11"/>cies intelligibilis. Et sic patet quod alio modo determinantur in anima potentiae sensitiuae: alio ve- 
       <lb ed="#B" n="12"/>ro modo potentiae intellectiuae. Illae enim determinantur in anima ex dispositione organi ante in  
       <lb ed="#B" n="13"/>formationem specierum per quas actu sentit: immo potius determinantur in composito: quia pro 
       <lb ed="#B" n="14"/>prie, vt dictum est, sunt potentiae compositi, &amp; non animae: nec sunt in anima nisi sicut in radice: ex qua  
       <lb ed="#B" n="15"/>causantur dispositiones organi, &amp; determinantur rationes potentiarum animae in ipsa. secundum quod supra di  
       <lb ed="#B" n="16"/>ctum est. Istae vero determinantur in ipsa substantia animae immediate ex specierum informatione quibus 
       <lb ed="#B" n="17"/>actu intelligit: vt similiter patet ex praedictis. Sed tunc restat de potentiis intellectus actiuis quae non perficiuntur 
       <lb ed="#B" n="18"/>per alicuius receptionem: quomodo possit in anima determinari vt non sint accidentia super essentiam 
       <lb ed="#B" n="19"/>animae, quemadmodum voluntas &amp; intellectus agens. Et est hic reducendum ad memoriam ex iam supra de 
       <lb ed="#B" n="20"/>terminatis, quod licet aliqua creatura agat aliquid per suam essentiam: in hoc tamen nullo modo attingit simplicitatem 
       <lb ed="#B" n="21"/>potentiae primi agentis. quoniam ex sua essentia secundum se non habet quod potest agere, sed dependet eius actio ex ad  
       <lb ed="#B" n="22"/>miniculo alterius, vel vt informantis ipsum, vel quid praesupponitur ab ipso vt subiectum &amp; materia suae 
       <lb ed="#B" n="23"/>operationis, circa quam naturaliter cum appropinquat illi, operatur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1090-d1e1412">
       DIcendum igitur: quod licet po i 
       <lb ed="#B" n="24"/>tentiae actiuae non sunt in anima per determinationem alicuius informantis eas: sunt tamen in anima per  
       <lb ed="#B" n="25"/>naturalem determinationem ad subiectum &amp; materiam, circa quam habent operari. sicut caliditas se- 
       <lb ed="#B" n="26"/>parata si esset calefactiua in se, non esset nisi qualitas per essentiam, &amp; non esset potentia quaedam nisi ex na- 
       <lb ed="#B" n="27"/>turali determinatione &amp; respectu ad actum calidi: ita quod iret in actum quandocumque approximaretur 
       <lb ed="#B" n="28"/>calefactibili: &amp; cessaret ab actu absente calefactibili. Similiter in proposito dicendum quod voluntas est potem 
       <lb ed="#B" n="29"/>tia naturalis in anima: &amp; non est nisi substantia animae: sed ex naturali determinatione &amp; respectu 
       <lb ed="#B" n="30"/>ad actum volendi bonum vt bonum, siue simpliciter, siue apparens: quod necesse habet velle naturaliter: cum ei praesen 
       <lb ed="#B" n="31"/>tetur in cognitione, licet non de necessitate velit hoc bonum, vel illud: &amp; cum bonum vt obiectum 
       <lb ed="#B" n="32"/>&amp; materia ei non praesentetur: velle secundum actum omnino non potest. Similiter intellectus agens potentia naturalis 
       <lb ed="#B" n="33"/>est in animae: &amp; non est nisi substantia animae: sed ex naturali determinatione &amp; respectu ad actum abstra- 
       <lb ed="#B" n="34"/>hendi species intelligibiles a phantasmate, cum ei proponuntur: ita quod non potest illas non abstrahere: sicut 
       <lb ed="#B" n="35"/>lux non potest non abstrahere species colorum a pariete super quem lucet. Est autem agens in anima quodammodo  
       <lb ed="#B" n="36"/>sicut lux in diaphano, vt vult philosophus. Cum autem species phantasmatum ei non proponuntur, absque actio 
       <lb ed="#B" n="37"/>ne necesse est eum manere. &amp; sic in anima determinantur alitur potentiae actiuae: aliter vero passiuae. Actiuae 
       <lb ed="#B" n="38"/>naturaliter, &amp; naturali respectu, quia sunt ad vnum tantum, &amp; ad vnam rationem agendi specie circa bonum. Pas 
       <lb ed="#B" n="39"/>siuae vero non nisi per alicuius determinationem: quia sunt ad plura per indeterminationem. Sed aliter intelle 
       <lb ed="#B" n="40"/>ctiuae: aliter vero sensitiuae, quia illae sunt in anima secundum se per indeterminationem specierum intelligibilium 
       <lb ed="#B" n="41"/>ad intelligendum verum secundum diuersos modos intelligendi differentes specie. Istae vero sunt in composito 
       <lb ed="#B" n="42"/>per indeterminationem dispositionis organorum ad sentiendum diuersa sensibilia differentia genere 
       <lb ed="#B" n="43"/>secundum diuersas operationes sentiendi genere differentes, secundum quod expositum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>