<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="568-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5411">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5411-Hd1e96">Quaestio 9</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5411-d1e99">
        <lb ed="#B" n="49"/>CIrca secundum arguitur quod generalia interdicta in communitatibus non sunt licita, sic. Inno 
       <lb ed="#B" n="50"/>centius dicit de sententia excommunicationis. c. Romana ecclesia. In vniuersitatem vero 
       <lb ed="#B" n="51"/>vel collegium proferri excommunicationis sententiam penitus ihibemus volentes animarum vitare 
       <lb ed="#B" n="52"/>periculum quod exinde sequi posset, cum nonnumquam contingeret innoxios in huiusmodi scientia irretiri, quid  
       <lb ed="#B" n="53"/>vt dicit Greti. esse non debet: cum peccata tantum suos actores tenere debent. s, quando fiunt genera 
       <lb ed="#B" n="54"/>lia interdicta in communitatibus, etiam multi inoxii huiusmodi interdicto irretiuntur. ergo &amp;c. Item 
       <!--1177.xml-->
       <pb ed="#B" n="568-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>illicitum est accipere beneficium sine seruitio, sed clerici in interdictis accipiunt sua beneficia. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="2"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5411-d1e123">
       IN contrarium sunt vsus &amp; consuetudo ecclesiae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5411-d1e126">
       DIco quod quia sim dicta in praecedenti quaestione princeps quodammo 
       <lb ed="#B" n="3"/>repraesentat totam communitatem quo est sub ipso, ideo factum suum interpretatiue censetur factum totius communita 
       <lb ed="#B" n="4"/>tis. propter quod pro deli cto principis contra ecclesiam vt citius ad emendam compellatur, licitum est interdictum 
       <lb ed="#B" n="5"/>in communitatem. in quo nullus omnino innoxius punitur, quia illi qui in multitudine non sunt noxii, propria no  
       <lb ed="#B" n="6"/>xa personali, sunt tamen noxii interpretatiue noxa sui capitis, sm quod membrum reputatur noxium noxa capitis: &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>quemadmodum quodammodo omnes sumus noxii noxa primi parentis, licet alias multum sit dissimile. Et ratio 
       <lb ed="#B" n="8"/>ista veritatem habet in interdicto terrae ipsius principis. sed si princeps malefaciat contra ecclesiam aliquam: &amp; 
       <lb ed="#B" n="9"/>propter hoc feratur interdictum in terram alienam: non video ibi rationabilem cauam, quia ibi nullus est noxius 
       <lb ed="#B" n="10"/>nec vere, nec interpretatiue. Quod arguitur in oppositum de sententia excommunicationis, dico quod non ⁋ 
       <lb ed="#B" n="11"/>est omnino simile, quia sententia excommunicationis multo grauior poena est quam interdicti, propter quod  
       <lb ed="#B" n="12"/>maiori cautela ferenda est. propter quod licet interdictum feratur in conmunitatem pro delicto solius principis, non  
       <lb ed="#B" n="13"/>tamen sententia excommunicationis, dum tamen non constet euidenter singulos fore in delicto, sicut sunt omnes &amp; sin 
       <lb ed="#B" n="14"/>guli graecorum in delicto schismatis contra ecclesiam latinorum, in quam vt puto bene posset potentia iuris 
       <lb ed="#B" n="15"/>sententiam excommunicationis ferre, non obstante edicto Innocentii quid loquitur in casu: cum praesumi potest quod in communita-  
       <lb ed="#B" n="16"/>te sint aliqui innocentes. Ad secundum quod in interdictis clerici sumunt sua beneficia, quid non licet: Dico i 
       <lb ed="#B" n="17"/>quod verum est si ipsimet ferrent interdictum in ecclesiam suam absque causam rationabili. sed si cauam rationabili ferant illud quod  
       <lb ed="#B" n="18"/>feratur a suo superiori, non debent perdere sua beneficia, quia non stat per ipsos ne faciant officia.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>