<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 26</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 26</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="288-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3038">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3038-Hd1e96">Quaestio 26</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3038-d1e99">
        <lb ed="#B" n="49"/>CIrca secundum arguitur: quod fideliter referret dicendo quod ille confessus mundus, &amp; im- 
       <lb ed="#B" n="50"/>munis est ab omni peccato: quia in rei veritate ipse iam nullum omnino habet peccatum. 
       <lb ed="#B" n="51"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3038-d1e108">
       IN contrarium est: quod ista relatio contraria est commissioni. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3038-d1e111">
       DIcendum quod vt mihi 
       <lb ed="#B" n="52"/>videtur quaestio ista tangit aliqua pertinentia ad quaestionem praecedentem de priuilegio fra- 
       <lb ed="#B" n="53"/>trum. eo quod asserebant quod non obstante obligatione per illam clausulam. Volumus autem &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="54"/>fideliter ageret confessus fratri si reuertens propter dictam obligationem contentam in il- 
       <!--617.xml-->
       <pb ed="#B" n="288-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>la clausula. Volumus autem &amp;c. ad suum sacerdotem peccata fratri confessus eidem sacerdoti non recitaret:  
       <lb ed="#B" n="2"/>sed diceret: Domine, non habeo peccata de quibus mihi conscius sum: eo quod talis (ut dicunt fratres) cum 
       <lb ed="#B" n="3"/>vere sit a fratre absolutus ab omnibus peccatis suis: nullum peccatum habet. Vnde vt ostendatur eis hoc fal 
       <lb ed="#B" n="4"/>sum per exemplum in quo est consimilis obligatio ad referendum iam confessa: in quo luce clarius est quod infideli 
       <lb ed="#B" n="5"/>ter ageret qui non referret peccata iam confessa ob hanc causam, quia iam non habet ea: eo quod ab eis est 
       <lb ed="#B" n="6"/>absolutus: &amp; est exemplum istud in casu propositae quaestionis: ad quam clara est omnibus responsio: Dicendum  
       <lb ed="#B" n="7"/>est: quod supposito quod de consensu confitentis facta sit talis commissio sacerdoti a suo superiori: quoniam aliter 
       <lb ed="#B" n="8"/>non posset confessor reuelare ipsi supeiori peccatam sibi confessa: simpliciter &amp; absolute ille in proposito casu 
       <lb ed="#B" n="9"/>infideliter referret: &amp; esset infidelis relator: quod referret contra formam &amp; moduui conmissionis, &amp; contra 
       <lb ed="#B" n="10"/>intentionem committentis: quam sufficienter per verba commissionis suae expressit. Iniumxit enim committens quod ei refer 
       <lb ed="#B" n="11"/>ret peccatam quae ille sibi confiteretur: intendendo quod quaecumque ille sibi confiteretur, ipse ei eadem sub eadem forma reci 
       <lb ed="#B" n="12"/>tando referret: habendo aspectum ad peccata ab illo perpetrata de praeterito. Nunc autem respondendo ne- 
       <lb ed="#B" n="13"/>gatiue: dicende scilicet quod non habet peccata: non respondet petitioni factae in conmissione: sed deludit interro 
       <lb ed="#B" n="14"/>gantem seu conmittentem sophistice scilicet dirigendo intentionem ad peccata confessa non vt hactenus per 
       <lb ed="#B" n="15"/>petrata: qualiter ad ea dirigebat intentionem committens: sed vt iam inficientia ipsum confitentem: de 
       <lb ed="#B" n="16"/>quo nihil cogitabat nec cogitare debuit committens. &amp; quid amplius est, sic respondens insinuat committenti 
       <lb ed="#B" n="17"/>quod ille nulla peccata habuit sibi confitenda. Est autem consimilis obligatio in isto casu, &amp; in casu praedi- 
       <lb ed="#B" n="18"/>ctae quaestionis: sed differt solummodo quo ad obligatum hincinde: &amp; quo ad absolutionis effectum. 
       <lb ed="#B" n="19"/>Quia in isto casu obligatur confessor ad referendum &amp; quasi confitendum praelato vice confessi omnia 
       <lb ed="#B" n="20"/>peccam illius sibi confessa. In illo vero casu obligatur ipse confessus ad referendum &amp; confitendum in pro  
       <lb ed="#B" n="21"/>pria persona praelato suo peccata eadem quae iam confessus est. Et in illo casu confessus obligatus si 
       <lb ed="#B" n="22"/>in confitendo non haberet propositum fideliter referendi praelato suo omnia quae confiteretur fratri:  
       <lb ed="#B" n="23"/>ab ipso nullatenus absolueretur. Et ita quo ad hoc non restat concessio facta confesso de confitendo  
       <lb ed="#B" n="24"/>fratri: siue sub obligatione siue sub conditione: quia sicut non intendendo adimplere id ad quid erat 
       <lb ed="#B" n="25"/>obligatus: non absolueretur: sic nec absolueretur si facta fuisset concessio sub conditione: nisi scili- 
       <lb ed="#B" n="26"/>cet confitendo proponeret conditionem adimplere: quia iam non extaret conditio: secundum quod haec pa- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tent ex supra determinatis. In isto vero casu confessor obligatus ad referendum: etsi in audiendo  
       <lb ed="#B" n="28"/>confessionem &amp; absoluendo non haberet propositum fideliter referendi praelato sibi confessa: nihilo 
       <lb ed="#B" n="29"/>minus absolueret. Et ita quo ad hoc multum refert concessio facta confessori de audiendo confessio- 
       <lb ed="#B" n="30"/>nem illius, &amp; absoluendo ipsum de peccatis suis sub obligatione &amp; sub conditione: quia facta commis 
       <lb ed="#B" n="31"/>sione sub obligatione: non intendendo implere id ad quid erat obligatus: nihilominus absolueret, vt 
       <lb ed="#B" n="32"/>dictum est. Sed multum peccaret. Pacta vero sibi commissione sub conditione: vt scilicet eius confessionem 
       <lb ed="#B" n="33"/>audiret &amp; absolueret: si intenderet omnia sibi commissa fideliter referre: iste nullo modo absolueret 
       <lb ed="#B" n="34"/>nisi istam conditionem fideliter adimplere intenderet. Quia si postmodum intentionem mutaret, vt non in-  
       <lb ed="#B" n="35"/>tenderet referre: aut non fideliter: multum peccaret. Sed tamen ille absolutus maneret: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="36"/>dictum est superius de ipso: quod si intenderet actu vel habitu in confitendo &amp; absolutionem accipiem 
       <lb ed="#B" n="37"/>do eadem fideliter confiteri proprio praelato: absolueretur &amp; maneret absolutus: licet postmodum muta 
       <lb ed="#B" n="38"/>ret intentionem: vt non intenderet eadem confiteri proprio sacerdoti aut non fideliter. Sed tamen pec- 
       <lb ed="#B" n="39"/>caret peccato inobedientiae: quid omnibus peccatis confessis ab ipso, quodammodo praeponderaret. Pro 
       <lb ed="#B" n="40"/>pter quod grauiter peccaret ille qui sibi confesso in tali obligatione consuleret siue suaderet ne sibi com 
       <lb ed="#B" n="41"/>fessa iterato confiteretur suo proprio sacerdoti: aut sic instrueret eum, &amp; assereret ei quod non teneretur eadem 
       <lb ed="#B" n="42"/>confiteri proprio sacerdoti: sed solum dicere ei. Denene, ego nulla habeo peccata: &amp; ideo non teneor vobis 
       <lb ed="#B" n="43"/>confiteri: nec illa quae fratri confessus sum. &amp; hoc informando in hoc conscientiam confessi sibi illa friuola 
       <lb ed="#B" n="44"/>ratione scilicet quia postquam est confessus &amp; absolutus: iam non habet peccata quae sua sunt ad confitendum: quem 
       <lb ed="#B" n="45"/>admodum multum peccaret qui in isto casu confessori sic obligato consuleret aut suaderet ne sibi confessa re 
       <lb ed="#B" n="46"/>ferret praelato: aut sic instrueret eum &amp; assereret ei quod non teneretur ad hoc: sed quod solum deberet ei dicere. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Denee, iste confessus mihi nulla peccata habet: sed mundus est &amp; immunis ab omni peccato, &amp; hoc infor 
       <lb ed="#B" n="48"/>mando eius conscientiam friuola ratione praedicta: immo iste in referendo turpiter mentiretur non referendo se ad  
       <lb ed="#B" n="49"/>intentionem eius cui facit relationem. argumento eius quid dicit lsidorus libro secundo sententiarum suarum. 
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; habetur. xxii. qu. v. Quacumque arte verborum quis iurat: Deus tamen qui conscientiae testis est ita hoc accipit sicut 
       <lb ed="#B" n="51"/>ille cui iuratur intelligit. Valde igitur consultum consilium, sicut pastor bonus prouidens ouibus suis, dat dominus 
       <lb ed="#B" n="52"/>Martinus fratribus in vltima clausula priuilegii eorum cum dicit. Quiamque iidem fratres &amp;c. Secundum igitur 
       <lb ed="#B" n="53"/>argumentum secundum iam determinata simpliciter concedendum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3038-d1e239">
       AD primum autem patet responsio ex di 
       <lb ed="#B" n="54"/>ctis supra in quaestione de fratrum priuilegio in solutione. vi. argumenti. vii. &amp;. viii.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>