<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="104-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1451">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1451-Hd1e96">Quaestio 13</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e99">
       <!--249.xml-->
       <pb ed="#B" n="104-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>Equuntur quaestiones pertinentes ad principium formale compositi ex materia &amp; for 
       <lb ed="#B" n="2"/>ma, &amp; hoc inquantum habet esse in composito. Et erant tria. Vnum erat de eius vnitate 
       <lb ed="#B" n="3"/>Vtrum in quiditate rerum sensibilium materialium cadunt plures formae 
        substan<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tiales re differentes. Secundum de eius inchoatione. Vtrum in materia sit ratio 
        se<lb ed="#B" n="5" break="no"/>minalis: quae est formae inchoatio. Tertium de eius completione. Vtrum forma 
        substan<lb ed="#B" n="6" break="no"/>tialis recipiat magis &amp; minus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e119">
       CIRca primum arguitur, quod in quiditate rerum sensibilium ma 
       <lb ed="#B" n="7"/>terialium cadunt plures formae simul re differentes. Ex arguitur quod sic: quia in septimo 
        Me<lb ed="#B" n="8" break="no"/>taphysica dicitur quod omnis definitio habet partes, &amp; quod partes definitionis sunt partes formae, &amp; eaedem defini  
       <lb ed="#B" n="9"/>tionis &amp; esse rei. hoc autem non esset nisi essent plures formae cuiuslibet talium. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e128">
       CONtra. ex materia &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>forma sit vnum sicut ex eo quod est in potentia, &amp; de quid est in actum: ita quod materia sit potentia &amp; forma sit actus 
       <lb ed="#B" n="11"/>qui est causa vnitatis in composito: sicut &amp; esse. Si ergo essent plures formae in eodem: &amp; ita plures actus:  
       <lb ed="#B" n="12"/>essent plura in actum, &amp; in esse, non vnum, quod falsum est: dicente Boetio. Omne quod est ideo est quia vnum  
       <lb ed="#B" n="13"/>est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e139">
       CVM secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in principio secundi de Anima, Triplex sit substantia, materis. scilicet 
        for<lb ed="#B" n="14" break="no"/>ma, &amp; compositum: nobis autem manifesta sunt, &amp; certa magis mixta &amp; composita, vt dicit in primo Phy 
       <lb ed="#B" n="15"/>sicorum. &amp; vt dicit post principium septimi Metaphysica manifesta est materia quoquo modo in forma vero est 
       <lb ed="#B" n="16"/>maximus error, &amp; praecipue temporibus istis de gradu formarum substantialium quo ad numerum earum 
       <lb ed="#B" n="17"/>&amp; ordinem in eodem: super quo mota est proposita quaestio: &amp; similiter quo ad articulos duarum quaestionum  
       <lb ed="#B" n="18"/>proxime sequentium de principiis seminalibus formarum, &amp; de magis &amp; minus in eisdem: Idcirco ergo  
       <lb ed="#B" n="19"/>eas prosequemur non breui sermone quid nobis visum sit respondendum ad eas proponendo: sed sermone 
       <lb ed="#B" n="20"/>exquisito pro posse nostro quid in ea ab aliis sentiri cognoscere potuimus pertractando. Et primo circa 
       <lb ed="#B" n="21"/>iam propositam quaestionem hoc ordine. Primo enim perscrutabimur positionem ponentium gradus pluri 
       <lb ed="#B" n="22"/>mos &amp; pluralitatem formarum substantialium in omnibus rebus materialibus, cum rationibus eorum. 
        Se<lb ed="#B" n="23" break="no"/>cundo perscrutabimur positionem remouentium gradus &amp; pluralitatem formarum ab omnibus, 
        simili<lb ed="#B" n="24" break="no"/>ter cum eorum rationibus, &amp; defensionibus. Tertio declarabimus secundum intentionem nostram in  
       <lb ed="#B" n="25"/>quibus poni debet gradus &amp; pluralitas formarum, &amp; in quibus non, &amp; quare, &amp; quomodo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e172">
       CIRca 
        pri<lb ed="#B" n="26" break="no"/>mum ergo sciendum: quod sicut in formis separatis a materia quod sint, &amp; quomodo haec quidem sit prima: haec autem secun 
       <lb ed="#B" n="27"/>da: hoc <name ref="#Aristotle">philosophus</name> perscrutatus est ex numero &amp; ordine motuum caelestium: vt determinatur in duodecimo Me 
       <lb ed="#B" n="28"/>taphysica simili modo ponentes numerum, &amp; gradum, &amp; ordinem formarum materialium in eodem, hoc ponunt moti 
       <lb ed="#B" n="29"/>ex numero, gradu, &amp; ordine actionum formarum materialium. Formae enim proprium est agere. vnde etiam forma 
       <lb ed="#B" n="30"/>dicitur actus ab agendo: &amp; formas nobis occultas cognoscere non possumus, nisi ex actibus earum 
        no<lb ed="#B" n="31" break="no"/>bis manifestis. Agit autem forma naturalis, &amp; materialis triplicem actum, tanquam principium eius &amp; origo. 
       <lb ed="#B" n="32"/>Primo enim agit dando actum essendi composito seipsa informando materiam. Vnde <name ref="#Aristotle">philosophus</name> vocans 
       <lb ed="#B" n="33"/>formam substantiam: dicit in secundo de amina. Causa ipsius esse in omnibus substantia est. &amp; ab hoc actu 
       <lb ed="#B" n="34"/>forma ipsa nominatur perfectio siue quodquid est in re. Secundo agit dando generaliter actum operandi com 
       <lb ed="#B" n="35"/>posito, diffundendo per ipsum suam virtutem ad manifestationem alicuius effectus. &amp; ab hoc actu dicitur na 
       <lb ed="#B" n="36"/>tura in quinto Metaphysicae &amp;. ii. Physicorum, &amp; virtus siue potentia compositi, in secundo de Generatione.  
       <lb ed="#B" n="37"/>Materiae enim pati est &amp; moueri: mouere autem &amp; facere alterius potentiae: vt dicitur ibidem. 
        Vn<lb ed="#B" n="38" break="no"/>de vnaquaeque res sicut habet propriam formam: sic habet propriam operationem ei debitam. Secundum enim quod  
       <lb ed="#B" n="39"/>dicitur in fine. iiii. Meapa. vniuersa sunt determinata operatione. Tertio agit forma dando composito spe 
       <lb ed="#B" n="40"/>cialiter actum intelligend i e. vt ipsum intelligatur per abstractionem: transferende scilicet per adiutorium intellectus agentis 
       <lb ed="#B" n="41"/>seipsam in animam sub ratione vniversalis. vnde dicitur in septimo Metaphysicae Res totaliter aggregata: verbi genra: iste 
       <lb ed="#B" n="42"/>circulus aut aliquid particularium cum recedunt a sensu non manifestantur: sed cognoscuntur sermone vniuer 
       <lb ed="#B" n="43"/>sali. vbi dicit commentator id est per formam. &amp; secundum hoc forma nominatur species, idea, exemplar, ratio, aut 
        para<lb ed="#B" n="44" break="no"/>digma. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e222">
       EST autem positio ponentium gradus formarum in omnibus, talis, videlicet quod in qualibet re na 
       <lb ed="#B" n="45"/>turali &amp; indiuiduali sunt plures formae substantiales naturales ordinem &amp; colligantiam naturalem 
       <lb ed="#B" n="46"/>adinuicem habentes, simul per suam substantiam existentes in eodem: quarum illa quae est vltimo ad  
       <lb ed="#B" n="47"/>ueniens, completiua est entis illius. &amp; hoc secundum alios ex eis, tanquam formalis &amp; completiua respectu 
       <lb ed="#B" n="48"/>praecedentium: sed secundum alios tanquam illa ex qua cum aliis praecedentibus resultat vna forma: quae non  
       <lb ed="#B" n="49"/>est simplex: sed ex illis multis composita: alia ab omnibus aliis componentibus eam: quae est forma totius 
       <lb ed="#B" n="50"/>compositi, &amp; materiae, &amp; omnium aliarum formarum ex quibus componitur. Et per hunc modum secundum 
       <lb ed="#B" n="51"/>illos quodlibet ens naturale indiuiduum vnum est ab vna forma perfectiua totius: sub qua tamen plu 
       <lb ed="#B" n="52"/>res aliae continentur. Et hoc declarant primo ex operatione formae prima, quam agit in composito per suam 
       <lb ed="#B" n="53"/>essentiam. Secundo ex secunda: quam agit per suam virtutem. Tertio ex tertia: quam agit per suam abstra 
       <lb ed="#B" n="54"/>ctionem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e246">
       EX prima operatione sic. Cum enim(vt dicunt) forma per suam essentiam dat esse naturale com 
       <!--250.xml-->
       <pb ed="#B" n="105-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>posito: aliud ergo &amp; aliud esse naturale in composito erit ab alia &amp; alia forma. Sed in quolibet 
        com<lb ed="#B" n="2" break="no"/>posito naturali (ut dicunt) videmus plura esse naturalia alia &amp; alia: verbi genra: quidlibet indiuiduum habet na 
       <lb ed="#B" n="3"/>turale esse simplex quo ens est &amp; non suba aut accidens: &amp; quo suba est, &amp; non corporea aut incorporea, &amp; esse 
       <lb ed="#B" n="4"/>corporis quo corpus est: a quo non habet esse corpus simplex aut mixtum: &amp; praeter hoc habet esse quo est corpus 
       <lb ed="#B" n="5"/>simplex: vt elementum: vel mixtum, vt compositum ex elementis: &amp; mixtum habet aliquae esse quo est mixtum 
        simpli<lb ed="#B" n="6" break="no"/>citer: aliud vero quo est mixtum hoc, vt vegetabile: &amp; aliquae quo est vegetabile hoc, vt sensibile: &amp; aliquae  
       <lb ed="#B" n="7"/>quo est sensibile simpliciter quam quo est rationale. Vnde dicunt: quod sicut in corpore animalis plures sunt partes mate  
       <lb ed="#B" n="8"/>riales: vt membra figuris suis distincta: plures materias pertiales habentes sibi proprias: quarum nulla est altera: si 
       <lb ed="#B" n="9"/>cut neque vnum membrum est alterum: tamen constituunt omnes materiae illae per compositionem vnam materiam compositam totius 
       <lb ed="#B" n="10"/>corporis: sicut &amp; ipsa membra vnum corpus per ordinem &amp; colligantiam quam habent adinuicem naturalem, non sim 
       <lb ed="#B" n="11"/>plex sed compositum: sic &amp; in eodem corpore plures sunt formae essentialiter, differentes tamen, per col 
       <lb ed="#B" n="12"/>ligantiam &amp; ordinem naturalem quem habent ad vnam simplicem completiuam illarum: vel adinuicem in constituem 
       <lb ed="#B" n="13"/>do vnam compositam ex simplicibus resultantem. &amp; hoc(vt dicunt) quemadmodum contingit in 
        homi<lb ed="#B" n="14" break="no"/>ne quod ex rationali adueniente sensitiuo &amp; vegetabili &amp; organico mixto resultat humanitas: quae est vna fer 
       <lb ed="#B" n="15"/>ma in homine composito ex multis, &amp; perfectio totius. Ex secunda autem operatione formae declarant idem sic. 
       <lb ed="#B" n="16"/>Cum enim (ut dicunt) forma per suam virtutem composito dat operari: alia &amp; alia operatio naturalis in composito 
       <lb ed="#B" n="17"/>erit ab alia &amp; alia forma: quia cuiullibet formae determinatur propria virtus &amp; propria operatio secundum illam 
       <lb ed="#B" n="18"/>dicente <name ref="#Aristotle">Philosopho</name> in primo Politicae. Omnia propria virtute &amp; operatione determinantur. licet hoc non sit aeque  
       <lb ed="#B" n="19"/>manifestum in omnibus: vt dicitur in fine quarti metaphysicae. Vnde vt determinatur ibidem, per huiusmodi ope 
       <lb ed="#B" n="20"/>rationes iudicatur vnumquodque quando existit: vt ignis vel aqua, caro aut neruus, seu aes: vel argentum, &amp; caete 
       <lb ed="#B" n="21"/>ra huiusmodi. Quae enim possunt facere, suiipsius opus est singulum: quemadmodum oculus videns: quid vero non 
       <lb ed="#B" n="22"/>pont, aequiuoce: quemadmodum mortuus aut lapideus. Sed in quolibet composito naturali videmus 
        plu<lb ed="#B" n="23" break="no"/>res operationes naturales. verbi gratia, in lapide praeter operationem quae ei convenit ratione qua mixtum est &amp; la 
       <lb ed="#B" n="24"/>pis simpliciter quae conmunicat cum alio lapide: sicut communicat cum eo in forma ratione qua talis lapis est 
       <lb ed="#B" n="25"/>a, propria fora specifica convenit ei talis operatio: &amp; alia quam conveniat alii lapidi. Isti enim conuenit quod attra 
       <lb ed="#B" n="26"/>hit ferrum: illi vero quod fugat venenum, aut aliquid huiusmodi. Et similiter homo ratione qua vegetabile, 
        ve<lb ed="#B" n="27" break="no"/>getat: sentit vero ratione qua sensibile: &amp; intelligit ratione qua rationale. Ergo (vt dicunt) in quolibet tali 
       <lb ed="#B" n="28"/>plures formae: a quibus procedunt huiusmodi plures operationes. Ex tertia operatione formae declarant 
       <lb ed="#B" n="29"/>idem sic. Cum enim (ut dicunt) forma per suam abstractionem dat composito vt intelligatur ab intellectu abs 
       <lb ed="#B" n="30"/>trahente: alia &amp; alia abstractio formans alium &amp; alium conceptum mentis erit ab alia &amp; alia forma. sed  
       <lb ed="#B" n="31"/>a quolibet composito naturali videmus plures fieri abstractiones: quibus alii &amp; alii conceptus de eodem 
       <lb ed="#B" n="32"/>formantur in intellectum: vt de homine quod sit substantia: quod corpus: quod animatum &amp; caetera huiusmodi. ergo opor 
       <lb ed="#B" n="33"/>tet quod in quolibet tali sint plures formae, quibus fiunt plures huiusmodi operationes: &amp; formantur plures 
       <lb ed="#B" n="34"/>conceptus: &amp; plures praedicationes essentiales: in quibus praedicatum forma est respectu subiecti. Quod etiam 
       <lb ed="#B" n="35"/>vt dicunt ad confirmationem opinionis suae: videtur velle <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> cum dicit in octauo metaphysicae: quod eaedem 
       <lb ed="#B" n="36"/>sunt partes definitionis &amp; esse rei. partes enim definitionis secundum eundem sunt huiusmodi formae abstractae 
       <lb ed="#B" n="37"/>tanquamdifferentiae aggregatae generi ad constituendum formam speciei. Differentia enim est quae abundat 
        speci<lb ed="#B" n="38" break="no"/>es a genere. Alia quaedam consimilia sunt &amp; authentica: quibus similiter solent opinionem suam fulcire: de quibus erit 
       <lb ed="#B" n="39"/>sermo inferius. Ista sunt fundamenta(vt credo) ponentium gradus formarum in omnibus compositis natura 
       <lb ed="#B" n="40"/>libus: licet forte sint rationes plures aliae apparentes ad idem: quas non oportet recitare: sed in perscrutati 
       <lb ed="#B" n="41"/>one elidere. Et est aduertendum: quod ponit ista positio circa pluralitatem rerum naturalium principaliter duo:  
       <lb ed="#B" n="42"/>scilicet aut pluralitatem formarum omnino simplicium in sua simplicitate manentium: aut compositionem vnius 
       <lb ed="#B" n="43"/>ex omnibus illis. Non enim potest poni quod aliquae forma composita ex pluribus sit omnino prima &amp; primo adueniens ma 
       <lb ed="#B" n="44"/>teriae: vel omnino media vel vltima per ordinem, &amp; immediatiorem se habens ad alias simplices. Quod patet 
       <lb ed="#B" n="45"/>de forma illa quae ponitur primo aduenire materiae. Si enim illa forma non esset simplex: sed composita ex aliis:  
       <lb ed="#B" n="46"/>vna primo adueniret materiae, &amp; alia secundo. Si omnes formae sunt in materia secundum gradus, quaero de 
       <lb ed="#B" n="47"/>illa prima: vtrum sit simplex, aut composita. Si simplex, habeo propositum: scilicet quod prima forma primo 
        adue<lb ed="#B" n="48" break="no"/>niens materiae, simplex omnino est in natura formae: &amp; sic illa quae ex hac cum alia componitur, non est prima. 
       <lb ed="#B" n="49"/>Si vero sit composita, hoc non est nisi ex aliis duabus ad minus: quarum vna primo: alia secundo aduenit 
       <lb ed="#B" n="50"/>materiae. Et est quaestio eodem modo de ista prima: vtrum sit simplex aut composita: &amp; procedetur in in  
       <lb ed="#B" n="51"/>finitum ex parte ante in causis formalibus: quod est contra <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in secundo metaphysicae: aut erit sta 
       <lb ed="#B" n="52"/>tus in prima simplici &amp; incomposita. Eadem ratione probatur quod forma prima post istam primam: &amp; 
        simili<lb ed="#B" n="53" break="no"/>ter proxima sequens eam: necessario simplex est &amp; incomposita. Si enim illa forma proxima sequens primam 
       <lb ed="#B" n="54"/>formam iamdatam sion est simplex: sed composita: hoc est ad minus ex duabus: quarum vna pri- 
       <!--251.xml-->
       <pb ed="#B" n="105-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>mo adueniret: altera vero secundo. aliter enim non esset gradus &amp; ordo in eis. Et tunc quaero de illa pri 
       <lb ed="#B" n="2"/>ma: vtrum sit simplex aut composita: &amp; est idem processus vt prius. Forma ergo adueniens immediate 
       <lb ed="#B" n="3"/>post primam formam necessario est simplex &amp; incomposita. Et eadem ratione quaelibet posteriorum: si 
        pertra<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ctetur eadem ratio vsque ad formam vltimo aduenientem: &amp; similiter si nullae ponantur intermediae. Et 
       <lb ed="#B" n="5"/>eadem ratione etiam illa forma vltima necessario est simplex &amp; incomposita: quia aliter erit procedere 
       <lb ed="#B" n="6"/>in infinitum ex parte post in formis vltimis: sicut &amp; ex parte ante in formis primis: vt patet pertractanti. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Quamquam ergo formae plures secundum gradum &amp; ordinem se habentes ponantur esse in eodem: omnes tamen 
        ne<lb ed="#B" n="8" break="no"/>cesse est esse simplices in natura &amp; essentia sua. &amp; hoc siue fuerint extremae, siue mediae. Si vero sit 
        ali<lb ed="#B" n="9" break="no"/>qua forma composita in sua essentia ex aliis formis, oportet quod non sit vna ex illis quae secundum gra 
       <lb ed="#B" n="10"/>dum &amp; ordinem per immediationem se habent in eodem: sed quod sit composita ex omnibus eis quae secundum 
       <lb ed="#B" n="11"/>gradum &amp; ordinem se habent: vel ex quibusdam aliis ordinem inter se non habentibus. Et hoc non potest 
       <lb ed="#B" n="12"/>intelligi nisi dupliciter. Aut quod illae formae simplices in illa forma composita integrae non maneant: sed  
       <lb ed="#B" n="13"/>solum secundum virtutes suas licet remisse: sicut formae elementorum in forma mixti manere dicuntur 
       <lb ed="#B" n="14"/>a quibusdam. Aut quod maneant integrae in ea, &amp; hoc dupliciter. Aut tanquam plura, quorum primum se habet vt 
       <lb ed="#B" n="15"/>potentia: &amp; sequens vt actus: &amp; tunc quod ex eis fiat vnum per informationem vt ex potentia &amp; actum. Sed hoc 
       <lb ed="#B" n="16"/>iterum contingit intelligi dupliciter. Vno modo quod illud vnum contineat in sua essentia illa composita:  
       <lb ed="#B" n="17"/>nec sit in re aliquid extra illa: quemadmodum compositum ex materia &amp; forma nihil est rei praeter materiam &amp; for 
       <lb ed="#B" n="18"/>mam: sed solummodo continens ea per informationem &amp; compositionem. Alio modo vt sit forma alia praeter il 
       <lb ed="#B" n="19"/>las adinuicem compositas, nullam illarum continens in natura sua &amp; essentia: sed ex eis resultans, quem  
       <lb ed="#B" n="20"/>admodum si ex sensibili &amp; rationali compositis in homine resultet humanitas: &amp; sit forma tertia, alia 
        o<lb ed="#B" n="21" break="no"/>mnino per essentiam ab ambabus illarum: secundum quod dicunt aliqui: vt sic in vniuerso quatuor modis ima 
       <lb ed="#B" n="22"/>ginetur forma composita ex formis. Si primo modo esset vna forma composita ex pluribus, hoc esset per  
       <lb ed="#B" n="23"/>earum corruptionem &amp; illius generationem: sicut contingit in generatione mixti ex elementis. Sed cum vna 
       <lb ed="#B" n="24"/>forma generatur quae est perfectio materiae &amp; compositi subsistentis per aliarum corruptionem in materia, illae non sunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>dicendae esse vel fuisse vnquam formae illius compositi, cuius forma illa generata est perfectio: sed magis compo 
       <lb ed="#B" n="26"/>siti corrupti vnius vel plurium: quemadmodum contingit cum corrumpuntur formae elementorum &amp; ipsa 
       <lb ed="#B" n="27"/>elementa: quando ex eis generatur mixtum in forma mixti. Propter pluralitatem ergo formarum ex quibus 
       <lb ed="#B" n="28"/>vna dicitur componi, quae est perfectio indiuidui subsistentis, continens alias virtute solum, nullo modo prasent dici 
       <lb ed="#B" n="29"/>plures formae secundum gradus &amp; ordinem esse in eodem: sicut neque in mixto dicuntur esse plures formae 
       <lb ed="#B" n="30"/>propter formas elementorum ex quibus generatur mixtum. Si vero secundo modo ponatur vna forma 
        composi<lb ed="#B" n="31" break="no"/>ta ex pluribus vt quarum vna se habet ad alteram sicut potentia se habet ad actum: &amp; sit de essentia com 
       <lb ed="#B" n="32"/>positae ex eis, quemadmodum vnum corpus ex pluribus membris: cum prima illarum necessario prius adueniat 
       <lb ed="#B" n="33"/>materiae vt suo fundamento, quam alia aduenit ei, illa prima cum materia facit compositum &amp; hoc aliquid: &amp; 
       <lb ed="#B" n="34"/>sic quaelibet alia forma ei accidentaliter aduenit: nec potest facere vnum per se &amp; per essentiam cum ea. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Non restat ergo eis nisi tertius modus, &amp; ille(vt credo) est in quo confidunt scilicet quod ex pluribus for 
       <lb ed="#B" n="36"/>mis componatur tertia: quae per essentiam omnino differt ab illis. Sed apparet statim quod illa forma 
       <lb ed="#B" n="37"/>tertia ex quo alias non includit in sua essentia, est aeque simplex cum qualibet earum: &amp; sic non fit ex eis 
       <lb ed="#B" n="38"/>nisi per generationem &amp; illarum corruptionem, non enim est ponere formam consequentem 
        com<lb ed="#B" n="39" break="no"/>positum manens nisi secundum rationem &amp; intellectum: vt infra videbitur. Sic ergo patet quod 
        im<lb ed="#B" n="40" break="no"/>possibile est aliquam formarum substantialium quae est substanti alis perfectio materiae, ponere esse composi 
       <lb ed="#B" n="41"/>tam in aliquo indiuiduo materiali. Si ergo ponatur gradus formarum substantialium in aliquo, 
        opor<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tet quod ille ponatur in formis omnino simplicibus: ita quod vltima earum sit completiua &amp; perfectio materia: &amp; 
        o<lb ed="#B" n="43" break="no"/>mnium praecedentium &amp; totius compositi. Vnde salsum est quod dicunt: quod formae simplices colligatae constitu 
       <lb ed="#B" n="44"/>unt vnam compositam, qualis est humanitas in homine ex colligantia sensibilis &amp; rationalis: quae est perfectio to 
       <lb ed="#B" n="45"/>tius, vt infra videbitur. Nec valet simile quod adducunt de diuersis partibus integralibus corporis con 
       <lb ed="#B" n="46"/>stituentibus vnum corpus compositum: &amp; de diuersis partibus materiae constituentibus vnam materiam 
       <lb ed="#B" n="47"/>totius, quoniam diuersae partes corporis &amp; diuersae materiae partes sub ipsis colligantiam habent &amp; continentur 
       <lb ed="#B" n="48"/>in composito sub vna forma totius. secundum quod vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in fine primi de anima. Quas quidem partes 
       <lb ed="#B" n="49"/>necesse est ponere diuersas propter diuersas operationes animae, in quibus vtitur eis vt organis appro 
       <lb ed="#B" n="50"/>priatis diuersis operibus &amp; diuersis partibus animae. Propter nullam autem necessitatem operationum 
        neces<lb ed="#B" n="51" break="no"/>se est ponere diuersas formas in eodem praeterquam in homine, vt in sequentibus videbitur. Et quod assumunt: 
       <lb ed="#B" n="52"/>quod humanitas in homine est forma totius resultans ex sensibili &amp; rationali: Dicendum quod hoc per 
       <lb ed="#B" n="53"/>errorem dictum est. Est enim quaedam forma quae est principium indiuidui compositi &amp; altera pars com 
       <lb ed="#B" n="54"/>ponentium ipsum, quoniam homo in esse naturali componitur ex corpore &amp; anima: quae est forma eius naturalis:  
       <!--252.xml-->
       <pb ed="#B" n="106-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>de qua nobis est sermo ad praesens. Et est forma quae est quiditas &amp; essentia rei: quae etiam dicitur 
       <lb ed="#B" n="2"/>vniuersale abstractum in anima ab indiuiduis: vt sunt species vel genus: quae sunt forma consequens in  
       <lb ed="#B" n="3"/>diuiduum compositum per abstractionem. Vnde ex hac anima &amp; hoc corpore componitur iste homo vt Callias, &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>ex illa anima &amp; illo corpore componitur ille homo: vt Socrates: a quibus abstrahitur homo simpliciter 
        di<lb ed="#B" n="5" break="no"/>ctus: qui dicitur species &amp; forma vniuersalis: maxime secundum considerationem metaphysici: vt patet ex su 
       <lb ed="#B" n="6"/>pra determinatis in quadam alia quaestione. Quae tamen in conceptu intellectus dicit aliquid compositum 
        se<lb ed="#B" n="7" break="no"/>cundum considerationem Physici ex corpore &amp; anima simpliciter: sicut dicit iste homo ex hoc corpore &amp; ex 
       <lb ed="#B" n="8"/>hac anima: vt vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in septimo metaphysicae, secundum considerationem metaphysici ex genere &amp; 
        differen<lb ed="#B" n="9" break="no"/>tia secundum quod expositum est supra in dicta quaestione. Haec autem forma dupliciter potest nominari: vel sub 
       <lb ed="#B" n="10"/>ratione concreti praedicabilis de indiuiduis: aut sub ratione abstracti ab eis. Primo modo significatur hoc 
       <lb ed="#B" n="11"/>nomine homo: secundo modo hoc nomine humanitas: &amp; ambo scilicet homo &amp; humanitas idem significant: 
        sci<lb ed="#B" n="12" break="no"/>licet compositum ex materia &amp; forma sub ratione vniversalis. Non ergo humanitas est forma consequens aliquam 
       <lb ed="#B" n="13"/>formarum compositionem in materia: quae sit principium dans esse &amp; perfectionem materiae &amp; supposito: sed est 
       <lb ed="#B" n="14"/>forma consequens totum indiuiduum compositum per abstractionem, tanquam quiditas &amp; essentia eius complectens 
       <lb ed="#B" n="15"/>in se indiuidui compositi &amp; materiam &amp; formam sub ratione vniversalis: vt supra est expositum. Aliter autem ponendo 
        es<lb ed="#B" n="16" break="no"/>sentiam: quam consequitur totum compositum: falsa imaginatio est &amp; figmentum. Quia vero nituntur arguere pluralita s 
       <lb ed="#B" n="17"/>tem formarum in eodem ex pluralitate actuum formae: nullam habet efficaciam. omnem enim operationem attribu 
       <lb ed="#B" n="18"/>endam composito per plures formas: aeque conuenienter possumus ponere per vnam simplicem etiam 
       <lb ed="#B" n="19"/>in homine, nisi in ipso aliud repugnaret: vt infra videbitur. Quid autem potest fieri per vnum, natura nunquam agit 
       <lb ed="#B" n="20"/>per plura: quia nihil agit frustra: neque deficit in necessariis secundum Philosophum. Sed in hoc erant decepti: putan 
       <lb ed="#B" n="21"/>tes quod diuersitas actuum non esset nisi ex diuersitate rerum procedens. Quia enim omnes operationes in triplici genere 
       <lb ed="#B" n="22"/>operationum praeassumpto, quae attribuuntur pluribus formis a ponentibus gradus formarum in quolibet naturali, praesent 
       <lb ed="#B" n="23"/>fieri per vnam formam simplicem: declaratur sic. Forma quae secundum se substantia quaedam est: siue essentia: licet ab  
       <lb ed="#B" n="24"/>ea actio vel opus immediate elicitur: tamen non dicit rationem principii alicuius actionis aut operationis inquan  
       <lb ed="#B" n="25"/>tum suba est vel essentia: quia vt suba vel essentia nominatur, quid absolutum dicit: ratio autem principii 
       <lb ed="#B" n="26"/>addit super eam rationem respectus ad opus quo dicitur virtus: vt ista tria considerentur in vnaquaque re: suba, qua  
       <lb ed="#B" n="27"/>in se aliquid est: virtus, quae est principium operationis elicitiuum: &amp; ipsa operatio elicita. Nunc autem ita est quod in  
       <lb ed="#B" n="28"/>omnibus materialibus formis habentibus diuersos gradus perfectionis in diuersis &amp; diuersas virtutes 
        per<lb ed="#B" n="29" break="no"/>fectionibus illis respondentes: quibus sunt diuersarum operationum principium: quemadmodum se habet forma 
       <lb ed="#B" n="30"/>mixti in lapidibus: vegetabilis in plantis: sensibilis in brutis: rationalis in hominibus: semper forma prior &amp; 
       <lb ed="#B" n="31"/>imperfectior: etsi non secundum substantiam diuersa ponatur esse simul in eodem cum posteriori &amp; perfectiori 
       <lb ed="#B" n="32"/>quemadmodum dicunt ponentes gradus formarum in omnibus: ponenda est tamen virtute esse in ea. Ita quod 
        poste<lb ed="#B" n="33" break="no"/>rior in aequali simplicitate existens secundum substantiam siue essentiam cum priore, aut in maiori, semper 
        ha<lb ed="#B" n="34" break="no"/>bet in se ratione suae perfectionis superioris virtutem omnem quam habet inferior: &amp; sic cum forma ratione virtutis 
       <lb ed="#B" n="35"/>suae sit principium operationis propter pluralitatem operationum, &amp; in primo genere operationum, &amp; in secundo, &amp; 
       <lb ed="#B" n="36"/>in tertio, non oportet ponere plures formas in eodem esse: immo sufficit ponere vnicam quae virtute omnes 
       <lb ed="#B" n="37"/>alias in se contineat: vt ab eadem forma simplici in bruto ponamus ipsum esse corpus mixtum vegetabile 
       <lb ed="#B" n="38"/>&amp; sensibile. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e594">
       ET non est simile quid adducunt de partibus corporis. Illas enim oportet esse re diuersas: quia 
       <lb ed="#B" n="39"/>sunt organa, proxima: determinantes substantiam ad diuersas rationes virtutum organicarum: quibus virtutibus &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>in quibus organis est principium diuersarum operationum corporalium. Nulla tamen necessitate oportet subam ipsam  
       <lb ed="#B" n="41"/>poni diuersam nisi virtute: vt dictum est. Vnde ponentes vnicam formam substantialem in homine: sicut &amp; in  
       <lb ed="#B" n="42"/>quolibet vel in quocumque alio: dicunt quod illa dat actum primum qui est esse: composito &amp; omnibus partibus eius: qui est 
       <lb ed="#B" n="43"/>vnus &amp; idem in toto &amp; in partibus. Vnde caro, os, manus, caput &amp; huiusmodi, non habent esse primum 
       <lb ed="#B" n="44"/>in corpore nisi ab anima: quae est substantialis forma totius &amp; cuiuslibet partis: nec differunt inter se ni 
       <lb ed="#B" n="45"/>si accidentaliter in temperantia qualitatum actiuarum &amp; passiuarum &amp; diuersitate figurarum, per quae diuersimode 
        er<lb ed="#B" n="46" break="no"/>dinantur ad opus. Ita quod omnis huiusmodi differentia &amp; omnia accidentia quae sunt in composito &amp; in partibus eius 
        sequun<lb ed="#B" n="47" break="no"/>tur post esse quod habetur ab animae: &amp; diuersificantur secundum diuersitatem animae: quia scilicet ab anima hominis 
       <lb ed="#B" n="48"/>est caro hominis: alia a carne equi: quae habet esse ab anima equi. Ita quod caro hominis ab eodem habet esse 
        ca<lb ed="#B" n="49" break="no"/>ro simpilciter &amp; caro hominis: &amp; similiter de carne equi &amp; sic de omnibus aliis. Vnde dicit Commentator supe 
       <lb ed="#B" n="50"/>primum de anima. Non differunt membra leonis a membris cerui nisi quia anima differt ab anima. Et sicut 
       <lb ed="#B" n="51"/>dicunt quod anima rationalis, quae est vna forma in homine, agit omne quod pertinet ad actum primum in homine 
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp; in omnibus partibus eius, qui est esse: vt dictum est: similiter dicunt quod agit omnem actum secundum: qui  
       <lb ed="#B" n="53"/>est operari. &amp; hoc diuersimode secundum diuersas virtutes &amp; potentias quas habet in se secundum 
       <lb ed="#B" n="54"/>diuersitatem eius determinationis ab organo vel ab obiecto vel ab aliis accidentibus consequentibus 
       <!--253.xml-->
       <pb ed="#B" n="106-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>esse in composito aut in partibus eius: vt expositum est in quadam quaestione alterius Quodlibet. Et 
       <lb ed="#B" n="2"/>similiter dicunt de tertio actum qui consistit in operatione rationis: quod videlicet ab eadem forma simplici 
       <lb ed="#B" n="3"/>in homine inquantum continet virtute omnes inferiores, fit abstractio omnium intentionum quae  
       <lb ed="#B" n="4"/>praedicantur de homine: quibus differt ab aliis: vel conuenit cum eis absque omni differentia reali: sed sola 
       <lb ed="#B" n="5"/>differentia intentionum. Propter quod dixit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod vegetatiuum est in sensitiuo, &amp; sensitiuum 
       <lb ed="#B" n="6"/>in intellectiuo: sicut trigonum in tetragono, &amp; tetragonum in petagono. Vnde partes definitionis 
       <lb ed="#B" n="7"/>partes sunt secundum rationem intentionis: non secundum rem, homo enim non est ab alia re rationale &amp; sen 
       <lb ed="#B" n="8"/>sitiuum: neque sensitiuum hominis est aliud re a sensitiuo simpliciter existente in homine: &amp; similiter de 
       <lb ed="#B" n="9"/>vegetatiuo &amp; aliis superioribus: sed solum secundum intentionem. Non decet ergo ponere in aliqua re na 
       <lb ed="#B" n="10"/>turali plures formas substantiales simplices vel vnam ex plurium compositione, quae est forma 
        perfe<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ctiua totius. Neque oportet hoc ponere propter diuersitatem quarumcunque operationum: vt visum est. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Vnde quia aliquibus apparet quod non sit alia ratio quare in eodem plures formas secundum gradus po 
       <lb ed="#B" n="13"/>nere oportebat, quam diuersitas dictarum operationum, negant pluralitatem formarum de qualibet re na 
       <lb ed="#B" n="14"/>turali &amp; etiam de homine. Quorum positio est: quod in vnoqucque ente vno singulari vna tantum est for 
       <lb ed="#B" n="15"/>ma substantialis dans esse essentiale subiecto composito ex ipsa &amp; materia, &amp; omnibus quae in eo 
       <lb ed="#B" n="16"/>sunt. verbi gratia: anima rationalis in homine adueniens corpori humano dat homini quod sit homo, &amp; quod  
       <lb ed="#B" n="17"/>sit iste homo: quod sit animal &amp; quod sit hoc animal, quod sit corpus &amp; quod sit hoc corpus, quod sit substantia &amp; 
       <lb ed="#B" n="18"/>quod sit haec suba, quod sit ens &amp; quod sit hoc ens. dat etiam carni quod substantialiter sit caro &amp; ista caro quae est homi 
       <lb ed="#B" n="19"/>nis: &amp; ossi quod sit os &amp; hominis os, &amp; sic de aliis. &amp; quod rationes differentes inter se non habet nisi accidem 
       <lb ed="#B" n="20"/>taliter: per quae fiunt organa apta ad exercendum diuersas animae actiones per ipsa: vt oculo quod videat: auri quod  
       <lb ed="#B" n="21"/>audiat, &amp; sic de caeteris operibus animalis. Ad istam suam positionem confirmandam adducunt vnum  
       <lb ed="#B" n="22"/>medium ex primo actu entis qui est esse, sic. Esse simpliciter vnum, est vnius entis: eo quod esse est actus 
       <lb ed="#B" n="23"/>primus: &amp; primum in vncquoque non est nisi tantum vnum illus generis. Quare cum esse quod est 
       <lb ed="#B" n="24"/>actus primus, sit a forma substantiali: &amp; esse vnum a forma vna vnius entis non est nisi vnica 
        for<lb ed="#B" n="25" break="no"/>ma substantialis. Ita quod omnis forma alia superueniens erit accidentalis composito: &amp; esse accidentale 
       <lb ed="#B" n="26"/>erit illud quod confert: quia sequitur post constitutionem rei in esse primo. &amp; sic quantum est de ratione 
       <lb ed="#B" n="27"/>subiecti potest ei adesse &amp; abesse praeter suam corruptionem. Inducunt autem medium aliud ex ratione  
       <lb ed="#B" n="28"/>primi compositi constituti in esse ex materia prima &amp; forma: sic. Prima materia cum prima forma fa 
       <lb ed="#B" n="29"/>cit compositum quoddam &amp; hoc aliquid: secunda autem forma superueniens si facit hoc aliquid &amp; com 
       <lb ed="#B" n="30"/>positum, hoc erit non ex materia &amp; forma: sed ex forma &amp; composito: quid iam per aliam formam erat hoc 
        ali<lb ed="#B" n="31" break="no"/>quid. Et sic idem erit plura hoc aliquid: &amp; in eodem erunt plures compositiones substantiales: &amp; non erunt 
       <lb ed="#B" n="32"/>proxima principia cuiuslibet compositi substantialis materia &amp; forma: quod absurdum videtur. Tertium 
       <lb ed="#B" n="33"/>medium inducunt ex vnione formae cum materia, sic. Si plures sint formae in eodem secundum gradum &amp; ordi 
       <lb ed="#B" n="34"/>nem, posterior vnietur materiae mediante priore: &amp; sic non sunt eadem ratione perfectio materiae: nec 
       <lb ed="#B" n="35"/>habent eandem rationem formae nisi aequiuoce dictam: quod non videtur esse ponendum in formis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e715">
       INducunt 
       <lb ed="#B" n="36"/>etiam quartum medium ex actu generationis, sic. Geniatio hominis est vna transmutatio numero &amp; est 
        mo<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tus ad formam: ergo debet habere vnum terminum numero: &amp; vna numero debet esse forma geniti. 
        er<lb ed="#B" n="38" break="no"/>go &amp;c. lSta vt puto sunt fundamenta negantium omnino gradus formarum: licet forte possunt esse ra 
       <lb ed="#B" n="39"/>tiones plures aliae apparentes: quas prtractatio excludet. lsta positio multum applicabilis est animo: 
       <lb ed="#B" n="40"/>quia subsistenti vnico simplici attribuit quicquid pluribus eidem possit attribui. Dignius autem est 
       <lb ed="#B" n="41"/>fieri per pauciora quam per plura vnumquodque: vt dicitur in primo physicorum. Et vt dicitur secundo  
       <lb ed="#B" n="42"/>caeli &amp; mundi: de aptitudine naturae est vt faciat melius semper &amp; vtilius &amp; nobilius. &amp; hoc non  
       <lb ed="#B" n="43"/>est nisi dignius. Sed additur, Secundum quod est possibile. Si ergo non sit possibile ex natura  
       <lb ed="#B" n="44"/>rei in aliquo omnia praedicta fieri vno: vt videbitur: non est inconueniens ea ponere non fieri 
       <lb ed="#B" n="45"/>nisi a pluribus: vt in homine: ab vno videlicet quod sit forma corporis mixti, carnis, &amp; ossis &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>huiusmodi: ab alio quod sit vegetabile, &amp; sensibile, &amp; rationale. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e741">
       SED quod in omnibus aliis ab ho 
       <lb ed="#B" n="47"/>mine debeamus negare formarum substantialium pluralitatem, contra primam positionem, 
       <lb ed="#B" n="48"/>arguitur sic. Vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in sexto physicorum, tria sunt quae dicuntur secundum mu 
       <lb ed="#B" n="49"/>tationem, quod mutatur, &amp; in quo, &amp; in quid, vt homo, tempus, &amp; album. Et vt dicit in quinto, mo 
       <lb ed="#B" n="50"/>tus simplex vnus qui est vnus numero est secundum tria praedicta: quorum vnumquodque oportet 
       <lb ed="#B" n="51"/>esse vnum numero: scilicet quid, &amp; in quid, &amp; quando. Vnus ergo motus vel mutatio numero non  
       <lb ed="#B" n="52"/>est nisi in vnum terminum numero. Sed generatio cuiuslibet rei naturalis est mutatio numero vna: quia 
       <lb ed="#B" n="53"/>secundum Boetium in Commento super Porphyrium, Omne quod est, ideo est quia vnum numero est, ergo in omni 
       <lb ed="#B" n="54"/>generatione naturali est tantum terminus vnus numero: in quem scilicet. hic autem non est nisi forma acquisita 
       <!--254.xml-->
       <pb ed="#B" n="107-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>in composito: etiam licet compositum per se dicatur generari: quia secundum formas acquisitas per  
       <lb ed="#B" n="2"/>mutationem distinguuntur mutationes genere, specie, aut numero: vt vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in quinto physicorum. Er 
       <lb ed="#B" n="3"/>go vna generatio naturalis tantum ad vnam formam numero terminatur. sed in re naturali generata non est 
       <lb ed="#B" n="4"/>aliqua forma substantialis nisi per generationem habita: vt patebit in sequenti quaestione de principiis 
       <lb ed="#B" n="5"/>seminalibus. In eadem ergo re naturali generata non est ponere plus quam vnam formam substantialem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e783">
       FOR 
       <lb ed="#B" n="6"/>te dicet Aduersarius: quod in generatione rei naturalis non est tantum vnica mutatio generationis secundum 
       <lb ed="#B" n="7"/>numerum: sed plures secundum pluralitatem formarum: ita quod quaelibet forma est terminus vnius mutationis in  
       <lb ed="#B" n="8"/>generato. Quod non potest stare. quoniam mutationes siue motus illi plures numero ad diuersas formas in 
        eo<lb ed="#B" n="9" break="no"/>dem mobili vel mutabili aut procedunt successiue vnus post alterum: vt vbi terminatur generatio vnius 
       <lb ed="#B" n="10"/>formae, incipiat generatio alterius: aut fiunt omnes simul: vt idem simul in eodem tempore: aut instanti mouetur: 
       <lb ed="#B" n="11"/>aut mutatur diuersis motibus aut mutationibus. Si primo modo: aut ergo de eadem potentia mate 
       <lb ed="#B" n="12"/>riae: aut de diuersis. Et cum secundum Conmentatorem supe duodecimum metaphysicae potentiae materiae di 
       <lb ed="#B" n="13"/>uersificantur secundum diuersitatem formarum specialissimarum: vt iam dicetur, si de eadem, tunc ergo forma 
        pri<lb ed="#B" n="14" break="no"/>mo generata &amp; secundo &amp; tertio, &amp; sic deinceps, non sunt nisi vna forma in specie specialissima differem 
       <lb ed="#B" n="15"/>tes solo numero. Nunc autem in eodem numero non possunt esse formae eiusdem speciei specialissimae 
       <lb ed="#B" n="16"/>diuersae numero &amp; re: vt duae albedines: aut duae terrestreitates: aut duae carneitates: sed si differen 
       <lb ed="#B" n="17"/>tia aliqua cadat in eodem secundum eandem formam specialissimam, hoc non potest esse differentia reali: sed  
       <lb ed="#B" n="18"/>solum intentionis: secundum quod in eadem albedine in numero sit motus a gradu intentionis minoris 
       <lb ed="#B" n="19"/>ad gradum intentionis maioris. Si ergo de eadem potentia materiae procedat generatio successiue: aut nul 
       <lb ed="#B" n="20"/>la erit omnino diuersitas secundum gradus in generato: aut est solummodo secundum diuersos gradus intentio 
       <lb ed="#B" n="21"/>nis: secundum magis &amp; minus. Aut igitur non est possibile quod fiant plures formae substantiales in eodem 
       <lb ed="#B" n="22"/>genito per quodcumque agens vnum vel plures: aut solum est illa pluralitas secundum differentias graduum &amp; in  
       <lb ed="#B" n="23"/>tentionum penes magis &amp; minus. &amp; sic non erit re &amp; numero nisi vna forma substantialis: qua vnum  
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; idem dicitur ens, substantia, corpus &amp;c. differens solum secundum esse &amp; magis &amp; minus. Et sic forma sub 
       <lb ed="#B" n="25"/>stantialis specifica quaelibet cuiuslibet rei naturalis educta de potentia materiae vna &amp; eadem numero 
        ma<lb ed="#B" n="26" break="no"/>nens susciperet magis &amp; minus: quemadmodum &amp; forma accidentalis: quod est impossibile: vt patebit in se 
       <lb ed="#B" n="27"/>quenti quaestione. Si vero formae diuersae producantur successiue in eodem vna post alteram de diuersis 
       <lb ed="#B" n="28"/>potentiis materiae: quia aliter vt dictum est non possunt esse re diuersae. De formis enim re diuersis produ  
       <lb ed="#B" n="29"/>cendis ex materia dicit Commentator supe. xii. metaphysicae: quod non quodlibet fit ex qualibet potentia 
       <lb ed="#B" n="30"/>sed vnumquodque entium fit ex eo quod est in potentia id quod fit: eo quod numerus potentiarum sit sicut nume 
       <lb ed="#B" n="31"/>rus specierum entium generabilium &amp; corruptibilium. Et hoc ita quod aeque immediate &amp; de proximo quaelibet 
       <lb ed="#B" n="32"/>potentia siue habilitas materiae ad formam, secundum quam forma producitur ex materia, inhaeret materiae 
       <lb ed="#B" n="33"/>Si inquam de diuersis huiusmodi potentiis eiusdem materiae in eodem plures formae successiue 
        pro<lb ed="#B" n="34" break="no"/>ducantur in esse: tunc sicut in potentiis illis non est ordo respectu materiae inhaerendo secundum prius 
       <lb ed="#B" n="35"/>aut posterius: quia omnes aeque immediate inhaerent illi, &amp; nulla illarum mediante altera: similiter neque in  
       <lb ed="#B" n="36"/>formis ex eis productis: maxime cum quaelibet forma immediate ex propria potentia producitur: vt di 
       <lb ed="#B" n="37"/>ctum est: quia omnino non est ponere aliquam eius inchoationem in materia tanquam principium eius: vt 
        pate<lb ed="#B" n="38" break="no"/>bit in sequenti quaestione. Ita quod si sit aliquis ordo in ipsis formis: ille est quo ad naturae dignitatem ma 
       <lb ed="#B" n="39"/>iorem &amp; minorem: quod &amp; ipsi ponunt: non autem quo ad modum inhaerendi materiae. Ex quo sequitur quod quaelibet 
       <lb ed="#B" n="40"/>illarum aeque immediate &amp; perfecte secundum gradum suum perficit materiam, &amp; nulla illarum mediante alia. Ita quod  
       <lb ed="#B" n="41"/>nulla illarum respectu materiae sit praecedens aliam: aut materialis: aut dispositiua ad illam, faciens 
        compo<lb ed="#B" n="42" break="no"/>situm quoddam incompletum cum materia quid completur per formam aliam superuenientem. immo nulla 
        al<lb ed="#B" n="43" break="no"/>teri superuenit: aut aliquid imperfectum relictum ab ea complet: sed quaelibet perfecte complet materiam 
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; compositum quoddam cum ipsa facit perfectum in esse secundum genus &amp; gradum naturae suae: 
        quemadmo<lb ed="#B" n="45" break="no"/>dum facit in diuersis. ita enim est lapis perfectus in genere mixti per formam mixti: sicut planta in ge 
       <lb ed="#B" n="46"/>nere plantae per formam vegetabilis: aut animal in genere animalis per formam sensibilis. Et sic 
        quemad<lb ed="#B" n="47" break="no"/>modum illic diuersa per diuersas formas huiusmodi sunt diuersa perfecta in actum: similiter hic idem per 
        diuer<lb ed="#B" n="48" break="no"/>sas formas erit diuersa entia in actu perfecta. Nec restat: nisi quod illic per diuersas materias separatas: hic 
       <lb ed="#B" n="49"/>vero per vnicam. Et sic sequitur quod idem simpliciter erit habens plura esse substantialia: &amp; quod sit plura 
       <lb ed="#B" n="50"/>hoc aliquid, &amp; alia plurima inconuenientia. Et sic sequitur etiam aparte quod idem secundum materiam eandem 
        nu<lb ed="#B" n="51" break="no"/>mero erit vere mixtum inanimatum secundum vnam formam, &amp; secundum aliam vera pleata, &amp; secundum tertiam brutum 
       <lb ed="#B" n="52"/>animal: &amp; secundum quartam homo. &amp; hoc non concurrentibus eis in constitutionem alicuius vnius vt formae 
       <lb ed="#B" n="53"/>alicuius compositi: sicut dictum est supra: aut suppositi: aut compositi: quia omnino sunt distinctae &amp; diuisae abinui 
       <lb ed="#B" n="54"/>cem secundum aliam &amp; aliam potentiam materiae: vt dictum est iam. Si autem motus illi siue mutationes 
       <!--255.xml-->
       <pb ed="#B" n="107-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>diuersae quibus diuersas formas dicunt in eodem produci, fiant simul in eodem tempore: aut instanti: &amp; 
       <lb ed="#B" n="2"/>per hoc formas illas simul producunt in eodem: tunc iterum subdistinguendum vt prius. Aut intelligun 
       <lb ed="#B" n="3"/>tur educi de eadem potentia materiae: aut de diuersis. Non de eadem: quia tunc vt dictum est de 
        ea<lb ed="#B" n="4" break="no"/>dem potentia materiae non habet educi nisi eadem forma specie, &amp; diuersae numero, ad quas non  
       <lb ed="#B" n="5"/>sunt motus aut mutationes, nisi eaedem specie, diuersae autem solo numero. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in quinto 
       <lb ed="#B" n="6"/>Physicorum. ldem ergo num ero vt ipsa materia secundum eandem speciem mouebitur aut mutabitur diuersis mo 
       <lb ed="#B" n="7"/>tibus aut mutationibus secundum numerum, &amp; in diuersas formas secundum numerum: easdem autem spe 
       <lb ed="#B" n="8"/>cie: quid omnino est ipossibile: vt scilicet quod idem simul moueatur secundum duas dealbationes, &amp; sint in  
       <lb ed="#B" n="9"/>eodem duae albedines. dico secundum idem. Et cum hoc frustra &amp; omnino supersluum esset plur es 
        for<lb ed="#B" n="10" break="no"/>mas eiusdem speciei simul esse in eodem: quoniam quicquid per plures illarum fieri contingeret, &amp; per vni 
       <lb ed="#B" n="11"/>cam, &amp; sic aliquid supersluum fieret naturaliter &amp; frustra: quod non est naturae opus. non enim contin 
       <lb ed="#B" n="12"/>git frustra in fundamento naturae &amp; creaturae: vt dicit Commentator supe principium secundi meta 
       <lb ed="#B" n="13"/>physicae. Vnde &amp; dicit super duodecimum metaphysicae. Si materia fuerit vna, &amp; generans vnum, &amp; potentia 
       <lb ed="#B" n="14"/>vna: tunc nulla erit causa multitudinis. Et ideo (ut determinat ibidem, quod materia est vna secundum sub  
       <lb ed="#B" n="15"/>stantiam, &amp; plures secundum potentias, &amp; habilitates ad formas: hoc est causa in multitudine entium 
       <lb ed="#B" n="16"/>ex eadem materia. Si vero diuersae forma: per diuersos motus aut mutationes simul existentes per 
       <lb ed="#B" n="17"/>naturam producantur in esse: hoc non contingit nisi quia illud quod mouetur, est vnum non per se: sed  
       <lb ed="#B" n="18"/>secundum accidens. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in quinto Physicorum. Simpliciter motum esse vnum nume 
       <lb ed="#B" n="19"/>ro, consistit in his tribus. etenim in quo est, vnum oportet esse &amp; indiuisibile vt speciem siue formam 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; vnum tempus non deficiens: &amp; quod mouetur vnum esse non secundum accidens: vt album &amp; nigrum fieri 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; Coryscum ambulare. vnum enim est Coryscus &amp; albus: sed secundum accidens. Vbi dicit Commentator  
       <lb ed="#B" n="22"/>Si fuerit vnum per accidens: tunc erit possibile vt moueatur duobus motibus simul in eodem tempo 
       <lb ed="#B" n="23"/>re. verbi gratia: quoniam album &amp; Sortes sunt idem per accidens: &amp; nigrificat secundum quod est albus: &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>ambulat secundum quod est Sortes. Et consimiliter contingit: si duo accidunt eidem: vt album &amp; dulce: quod potest ni 
       <lb ed="#B" n="25"/>grescere secundum quod est album: &amp; amarescere secundum quod est dulce. Si ergo materia mouetur simul ad diuersas for 
       <lb ed="#B" n="26"/>mas diuersis motibus: cum non est motus vel mutatio secundum formam nisi a termino in terminum: ab vna scilicet 
       <lb ed="#B" n="27"/>forma in aliam: oportet ergo quod moueatur simul a diuersis formis in diuersas. Ita quod illae a quibus mouetur, si 
       <lb ed="#B" n="28"/>mul sint in materia, &amp; de quod sint vnum per accidens in ea. Quia si sic: ergo illud suppositum corrumpendum ha 
       <lb ed="#B" n="29"/>bens in se plures formas substantiales corrumpendas, quod est compositum ex illis cum materia, non esset 
       <lb ed="#B" n="30"/>vnum nisi per accidens, &amp; ita neque esset ens nisi per accidens, &amp; esset suum esse: quod habet ab illis omnibus 
       <lb ed="#B" n="31"/>simul, vel quod habet ab aliqua illarum accidentale: &amp; hoc secundum duos modos vnius per accidens: vel 
        ali<lb ed="#B" n="32" break="no"/>quem ex eis. Dicuntur enim plura vnum per accidens: aut quia accidunt eidem: vt album &amp; dulce in lacte: 
       <lb ed="#B" n="33"/>aut quia vnum accidit alteri: vt album Sorti. Esse autem quod ab illis est quae sunt vnum secundum accidens 
       <lb ed="#B" n="34"/>primo modo accidentale est, secundum quod est ab omnibus illis. &amp; esse quod est ab illis quae sunt vnum per ac 
       <lb ed="#B" n="35"/>cidens secundo modo, potest esse accidentale ab vno, vt ab albo quod est in Sorte, &amp; ab altero 
        substan<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tiale, vt a Sorte ratione suae formae substantialis. Et quocumque modo per accidens illud ens quod corrum 
       <lb ed="#B" n="37"/>pitur secundum plures formas substantiales est ens &amp; vnum secundum accidens, eadem ratione &amp; illud quid  
       <lb ed="#B" n="38"/>generatur ex illo simul secundum plures formas substantiales erit vnum ens. &amp; non nisi per accidens 
       <lb ed="#B" n="39"/>hoc autem est inconueniens: scilicet quod secundum formas substantiales habet aliquid esse ens &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>vnum secundum accidens: quia sequeretur quod omnes formae illae substantiales acciderent materiae:  
       <lb ed="#B" n="41"/>vel quod aliqua esset substantialis materiae, &amp; aliae accidentales, secundum modos iam dictos: vel 
        ali<lb ed="#B" n="42" break="no"/>quem eorum, quibus constituitur vnum per accidens ex diuersis secundum formas. Hoc autem est 
        im<lb ed="#B" n="43" break="no"/>possibile: quia nulla forma substantialis potest esse alicui accidentalis: quia quod in se est substantia, nul 
       <lb ed="#B" n="44"/>li potest esse accidens: sicut vult Commentator supe secundum Physicorum de calore, quod non potest in homine 
       <lb ed="#B" n="45"/>esse de praedicato qualitatis: in igne vero de praedicamento substantiae. Falsum est ergo illud ad quod omnia 
       <lb ed="#B" n="46"/>haec sequuntur: scilicet quod idem simul diuersis motibus mouetur ad diuersas formas substantiales in eodem. Si 
       <lb ed="#B" n="47"/>vero dicatur quod omnia praedicta vera sunt de composito perfecto siue completo: scilicet quod cuicunque illud  
       <lb ed="#B" n="48"/>aduenit, accidentaliter illi aduenit, &amp; quodcumque ei aduenit, accidentaliter aduenit ei: non autem de 
        com<lb ed="#B" n="49" break="no"/>posito imperfecto siue incompleto:
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1009">
       CONtra hoc arguitur: quia transmutatio docuit materiam esse, &amp; 
       <lb ed="#B" n="50"/>diuersitas transmutationum diuersitatem formarum. Ita quod vbi subiectum non manet idem nomine &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>definitione, dicitur transmutatio secundum substantiam, &amp; forma acquisita per talem trasmutationem dicitur forma 
       <lb ed="#B" n="52"/>substantialis: vbi vero subiectum manet idem nomine &amp; definitione, dicitur transmutatio secundum accidens &amp; ad for 
       <lb ed="#B" n="53"/>mam accidentalem. verbi genera. cum de albo ligno fit nigrum, manet subiectum scilicet lignum idem nomine &amp; definiti 
       <lb ed="#B" n="54"/>one: &amp; ideo album &amp; nigrum sunt accidentia: cum vero sit transmutatio de terrestreitate in igneitatem, nihil 
       <!--256.xml-->
       <pb ed="#B" n="108-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>idem manet nonine &amp; definitione. &amp; ideo terrestreitas &amp; igneitas sunt substantiae. Cum ergo in illa 
        trasmu<lb ed="#B" n="2" break="no"/>tatione a dicto incompleto per formam praecedentem ad completum per formam superaduenientem idem vt subiectum scilicet 
       <lb ed="#B" n="3"/>illud incompletum nomine &amp; definitione manet: ergo illa transmutatio est ad formam accidentalem. Si dicatur quod  
       <lb ed="#B" n="4"/>verum est hoc quando manet idem completum, &amp; non incompletum. tunc eadem via posset dici quod in omni transmu 
       <lb ed="#B" n="5"/>tatione subiectum est incompletum respectu eius ad quod transmutatur: &amp; quod secundum hoc omnis transmuta 
       <lb ed="#B" n="6"/>tio esset substantialis &amp; ad formam substantialem. Et sic eadem via qua tenetur: quod in formis substantialibus est 
       <lb ed="#B" n="7"/>gradus &amp; transmutatio ab incompleto ad completum, posset teneri quod omnis forma esset substantialis: neque  
       <lb ed="#B" n="8"/>posset assignari differentia inter formas substantiales &amp; accidentales. Sl ergo oportet assignare 
        dif<lb ed="#B" n="9" break="no"/>ferentiam inter formas substantiales &amp; accidentales: secundum iam dictum modunoportet quod in trasmutatione sub 
       <lb ed="#B" n="10"/>stantiali nihil maneat idem nomine &amp; definitione: neque incompletum: neque completum. Sic ergo rationibus na 
       <lb ed="#B" n="11"/>turalibus propriis fundatis in principiis naturae &amp; generationis rerum naturalium, &amp; a priori, non autem ex 
       <lb ed="#B" n="12"/>rationibus communibus analvticis a posteriori, quae probabilitatem quandam faciunt, scientiam autem non generant, pa 
       <lb ed="#B" n="13"/>tet quod in vna &amp; eadem re naturali quae habet fieri &amp; esse per solum agens &amp; generans naturale: impossibi 
       <lb ed="#B" n="14"/>le est poni pluralitatem formarum in eodem secundum rem &amp; naturam, nisi solum secundum conceptus intentio 
       <lb ed="#B" n="15"/>num, inquantum forma est principium intelligendi in esse rationis: vel secundum virtutes, &amp; principium actio 
       <lb ed="#B" n="16"/>num, inquantum forma est principium agendi in esse naturae: vt tactum est supra, &amp; alibi saepius in aliis quae  
       <lb ed="#B" n="17"/>stionibus nostris. Vnde etsi quandoque in scriptis aliquorum Philosophorum: vel aliorum doctorum inueniatur gra 
       <lb ed="#B" n="18"/>dus &amp; ordo formarum substantialium in eadem re a solo agente naturali producta in esse, semper debet exponi quo  
       <lb ed="#B" n="19"/>ad diuersas rationes intentionum in intelligendo: vel quo ad diuersas virtutes &amp; principia agendi. Secundum enim 
       <lb ed="#B" n="20"/>quod tactum est supra, forma vna re &amp; numero habet in se diuersas intentiones secundum diuersas 
       <lb ed="#B" n="21"/>differentias quibus differt ab aliis &amp; conuenit cum aliis. Ita quod forma perfectior in natura essentiae suae semper 
        ha<lb ed="#B" n="22" break="no"/>bet in se intentiones omnium aliarum formarum: vt forma sensibilis in animali habet in se intentionem &amp; virtutem for 
       <lb ed="#B" n="23"/>mae mixti: quae sub ratione mixti stat in lapidibus. habet &amp; intentionem formae vegetabilis: quae sub ratione vege 
       <lb ed="#B" n="24"/>tabilis stat in plantis. addit autem intentionem propriam suae formae quae est sensibilis: quae differt ab aliis, &amp; est 
       <lb ed="#B" n="25"/>superior illis in gradu naturae. Et secundum hoc exponi debet illud quod dicit Commentator supe illud 
        pri<lb ed="#B" n="26" break="no"/>mi metaphysicae. In fundamento non est aliquid distinctum. Materia (inquit) ex eis quae recipit nullam 
       <lb ed="#B" n="27"/>habet formam omnino: neque vniuersalem: neque particularem: sed primo recipit formam velm: &amp; post mediante for 
       <lb ed="#B" n="28"/>ma vniuersali recipit alias formas vsque ad indiuiduales. Per quod videtur innuere gradus formarum in ea 
       <lb ed="#B" n="29"/>dem re natura differentium: vt formam velm appellarit aliquam formam primam incompletam in gradu essen 
       <lb ed="#B" n="30"/>tiae, &amp; formam indiuidualem appellarit vltimam &amp; perfectissimam quae dat esse specificum. Sed non est ita. ser 
       <lb ed="#B" n="31"/>mo enim ille non intelligitur de illa ordinata re ceptione in eodem: nisi secundum gradus intentio 
       <lb ed="#B" n="32"/>num. quia sicut naturaliter materia habet stare primo sub forma imperfectiori in vna re: &amp; deinde sub 
       <lb ed="#B" n="33"/>perfectiori in alia: vt dictum est: sic in eadem re forma naturae perfectissima, vt animalis, prius naturaliter perficit 
       <lb ed="#B" n="34"/>materiam: sub ratione &amp; intentione mixti quam vegetabilis, &amp; vegetabilis quam sensibilis. Et secundum hoc etiam in eo 
       <lb ed="#B" n="35"/>dem prius manifestat opus suum sub ratione quae perficit corpus vt mixtum est: &amp; secundo sub ratione qua vege 
       <lb ed="#B" n="36"/>tabile: &amp; tertio sub ratione qua sensibile. Propter quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit in libro de animalibus, quod embryo prius viuit 
       <lb ed="#B" n="37"/>vita plantae quam animalis. Et Commentator supe finem primi Ethicorum Quae natura vel arte fiunt non repen 
       <lb ed="#B" n="38"/>te generationes perficiuntur: sed ex imperfectis ad perfecta profectus fiunt. Aprincipio quidem homo natus vitam 
       <lb ed="#B" n="39"/>simpliciter videtur habere, &amp; natura irrationalium potentiarum operationes ex necessitate praeueniunt ea quae 
        ratio<lb ed="#B" n="40" break="no"/>nis: ante omnes quidem potentias operante plantatiuo: post autem eo quod est animale: posterius autem ratione  
       <lb ed="#B" n="41"/>Secundum gradus autem rerum &amp; naturarum potest intelligi illa ordinatio receptio formarum in 
        di<lb ed="#B" n="42" break="no"/>uersis: quia primo nata est stare in vna re sub forma imperfectissima a qua sumitur ratio magis 
        vniuer<lb ed="#B" n="43" break="no"/>salis: vt ratio generis: &amp; deinde in alia re sub gradu perfectiori formae, a qua sumitur ratio inferioris 
       <lb ed="#B" n="44"/>generis: &amp; vltimo in re perfectissima sub forma perfectissima, a qua non sumitur nisi ratio speci ei specialissi 
       <lb ed="#B" n="45"/>mae: quae in indiuiduis non recipit formarum additionem: sed diuiditur per materiae multiplicationem. Et se 
       <lb ed="#B" n="46"/>cundum hunc eundem modum debet exponi illud quod dicit Commentator supe principium Physic. exponendo  
       <lb ed="#B" n="47"/>illud. Cum cognoscimus causas primas. Et intendit (inquit) causas existentes in re primas non compositas: &amp; 
       <lb ed="#B" n="48"/>sunt prima materia &amp; vltima forma. quae enim sunt praeter materiam &amp; vltimam formam cuiuslibet rerum 
        na<lb ed="#B" n="49" break="no"/>turalium, sunt materiae compositae &amp; formae compositae. Per quod similiter videtur inuere gradus formarum 
       <lb ed="#B" n="50"/>esse in eadem re naturali. Sed non est ita. tunc enim vltima forma adueniret composito iam constituto in esse ex 
       <lb ed="#B" n="51"/>materia &amp; forma: quod impossibile est in eis quae generantur a solo agente naturali: vt dictum est. Sed intelligitur ista 
       <lb ed="#B" n="52"/>compositio materiae &amp; formae inter primam materiam &amp; vltimam formam: si intelligantur haec omnia in eadem re 
        se<lb ed="#B" n="53" break="no"/>cundum gradus &amp; ordinem intentionum: vt in ordine &amp; prcessu naturalis generationis primo intelligamus materiam 
       <lb ed="#B" n="54"/>nudam: vt est in potentia sola ad formam recipiendam, &amp;. recipiendo formam primo ordine naturae informatur 
       <!--257.xml-->
       <pb ed="#B" n="108-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ea secundum rationem &amp; intentionem esse incompletissimi formalis, vt sub ratione mixti, &amp; sic gradatim vsque  
       <lb ed="#B" n="2"/>ad rationem vltimae intentionis sub quae informatur sub ratione esse formae naturalis completissimae, vt est sensibile in anima  
       <lb ed="#B" n="3"/>li. Si vero intelligatur in diuersis rebus, tunc intelligitur illa compositio secundum gradus &amp; ordinem rerum 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; formarum: vt sic inter primam materiam nudam &amp; formam vltimam quae est sensibile in animali sub intentione 
       <lb ed="#B" n="5"/>sensibilis, dicamus esse plura composita ex materia &amp; forma: in quibus secundum diuersos gradus 
       <lb ed="#B" n="6"/>sunt materiae &amp; formae compositae: vt in mixto sub ratione mixti: &amp; in planta sub ratione 
        vegetabi<lb ed="#B" n="7" break="no"/>lis: &amp; sic de aliis si plura sint media. Et secundum huiusmodi gradus vel rerum in diuersis vel 
        in<lb ed="#B" n="8" break="no"/>tentionum in eodem debet procedere ordinata doctrina in rebus naturalibus. Vnde 
        Commenta<lb ed="#B" n="9" break="no"/>tor post illud dictum suum subdit immediate. Et innuit per hoc quod doctrinae ordinatae est incipere a 
       <lb ed="#B" n="10"/>cognitione primarum causarum rei cognoscendae perfecte vsque ad causas propinquas. Et secundum 
       <lb ed="#B" n="11"/>hoc iuxta determinationem in fine quarti Metaphysicae, quanto consideratio rei est magis 
        se<lb ed="#B" n="12" break="no"/>cundum materiam &amp; esse materiale &amp; minus formale, tanto habet in naturalibus considerari in prio 
       <lb ed="#B" n="13"/>ri scientia: &amp; quanto est magis secundum formam &amp; esse magis formale, tanto habet in naturalibus 
       <lb ed="#B" n="14"/>considerari in posteriori scientia. semper enim materialiter posterius est in priori: formaliter vero 
       <lb ed="#B" n="15"/>prius in posteriori. secundum quod dicit ibidem Commentator &amp; exponit. Si nos (inquit) secundum for 
       <lb ed="#B" n="16"/>mam consideramus res naturales, semper prius formaliter erit in posteriori: quia in ipso formam 
       <lb ed="#B" n="17"/>accipit &amp; esse. Vnum enim elementum cum alio compositum accipit esse mixti: mixtum autem carnis: 
        ca<lb ed="#B" n="18" break="no"/>ro autem cum alio manus: manus autem cum aliis, animalis: cuius forma per modum 
        proportio<lb ed="#B" n="19" break="no"/>nalem informat &amp; terminat omnes formas dissimiles &amp; similes. Econtrario autem accidit si res 
       <lb ed="#B" n="20"/>naturales considerentur materialiter. tunc enim posteriora sunt in prioribus: quia indiuiduum com 
       <lb ed="#B" n="21"/>pletum est in partibus dissimilibus compositis: illae autem in similibus: similia vero in mixto in 
        com<lb ed="#B" n="22" break="no"/>muni: mixtum autem in elementis. Per hunc ergo modum praedictum, gradus &amp; ordo formarum substan  
       <lb ed="#B" n="23"/>tialium cum inuitur in scripto philosophi esse in vna &amp; eadem re: aliquando debet exponi secundum 
       <lb ed="#B" n="24"/>diuersos gradus rationum siue intentionum: aliquando etiam secundum gradus virtutum &amp; principiorum 
        ope<lb ed="#B" n="25" break="no"/>randi. semper enim prius in esse imperfecto &amp; magis materiali virtute, etsi non re, est in posteriori magis 
       <lb ed="#B" n="26"/>formali: vt supra dictum &amp; expositum est. &amp; sic elementum est in mixto: mixtum in vegetabili: vegetabi 
       <lb ed="#B" n="27"/>le vero in sensibili. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1210">
       VNde illud quod Commentator supe duodecimum metaphysicae dicit de Philosopho. Opinatur 
       <lb ed="#B" n="28"/>quod prima materia est vna secundum subiectum, &amp; multa secundum habilitates. Primo enim habet habilitates 
       <lb ed="#B" n="29"/>ad recipiendum primas contrarietates: scilicet formas quatuor elementorum. Secundo vero habet 
        poten<lb ed="#B" n="30" break="no"/>tias consimilium partium mediantibus formis quatuor elementorum. debet exponi quo ad diuersas virtutes &amp; 
       <lb ed="#B" n="31"/>secundum gradus earum quae sunt principia agendi. Materia enim dicitur primo habere habilitates ad formas elemen 
       <lb ed="#B" n="32"/>torum: quia maxime materiales sunt: in quaerum formis est prima virtus formarum materialium, quae est in posteri 
       <lb ed="#B" n="33"/>oribus magis formalibus. Propter quid secundo &amp; mediantibus formis elementorum dicitur esse in potentia 
       <lb ed="#B" n="34"/>ad formas mixti consimilium partium, non quia in mixto sub forma mixti actu in materia sunt formae 
        elemento<lb ed="#B" n="35" break="no"/>rum: immo in mixto non est nisi vna forma mixti aeque simplex in natura &amp; essentia sua, sicut forma 
        elemen<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ti: sed quia in forma mixti virtutes sunt formarum elementorum sub esse cuiusdam temperamenti &amp; medii. Et 
       <lb ed="#B" n="37"/>per eundem modum materia mediante forma mixti recipit formam vegetabilis. est enim virtus mixti in vege 
       <lb ed="#B" n="38"/>tabili. Similiter mediante forma vegetabili recipit formam sensibilis. est enim vegetabile virtute in sensi 
       <lb ed="#B" n="39"/>bili. Et talis compositio formae penes diuersitatem intentionum virtutum in ipsa, attestatur multum super eius no 
       <lb ed="#B" n="40"/>bilitate &amp; elongatione a materia. Vnde nisi aliud obstaret in homine: competenter ponendum est quod in ipso esset 
       <lb ed="#B" n="41"/>vnica forma scilicet anima rationalis: virtute &amp; intentione habens in se quicquid habent formae praecedentes omnes 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; agens in composito quicquid separatim in aliis agunt omnes formae aliae substantiales &amp; materiales. In quo  
       <lb ed="#B" n="43"/>plures suffulti negant pluralitatem formarum in homine: sicut &amp; in aliis pure naturalibus ab agente vni 
       <lb ed="#B" n="44"/>co naturali secundum formam specificam in esse productis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1249">
       SED contra istos ad ponendum gradus duarum for 
       <lb ed="#B" n="45"/>marum in homine eo modo quo posuimus eas in Christo in quaedam quaestione de Quolibet: videlicet vtrum 
       <lb ed="#B" n="46"/>anima Christi a corpore suo separata remansit aliquam forma in ipso eius corpore: oportet procedere aliter 
       <lb ed="#B" n="47"/>probando gradus formarum in homine, quam praedicti probabant eos in omnibus rebus: scilicet ex diuersitate  
       <lb ed="#B" n="48"/>operationum formae. haec enim nullam habet efficaciam: neque in homine: neque in aliis: vt supra tactum est. Sed 
        opor<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tet contra eos procedere duplici alia via: vna a priori &amp; a causa, arguendo ostensiue ex eis quae in 
        ope<lb ed="#B" n="50" break="no"/>ribus naturae convincimus: altera vero a posteriori &amp; ab effectu, arguendo ad ipossibile ex eis quae in operibus 
       <lb ed="#B" n="51"/>gratiae ex fide tenemus. Secundum primum modum arguitur sic. Diuersorum agentium &amp; diuersis 
       <lb ed="#B" n="52"/>mutationibus impossibile est terminum esse vnum &amp; eundem numero. quoniam secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in secundo  
       <lb ed="#B" n="53"/>physicorum. Sanitas primo corrupta &amp; iterum generata in eodem, non potest esse eadem sanitas nu 
       <lb ed="#B" n="54"/>mero: si actus vel motus qui est ad primam sanitatem &amp; secundam, sunt duo numero. Sed homo siue 
       <!--258.xml-->
       <pb ed="#B" n="109-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>natura in generatione hominis agit ex praesupposita materia. iuxta illud quod dicit Philosophus. Homo generat 
       <lb ed="#B" n="2"/>hominem ex materia, &amp; Sol. Et Deus agit ad generationem eiusdem non ex praesupposita materia cre 
       <lb ed="#B" n="3"/>ando animam in corpore disposito: secundum quod dicit Auicenna, &amp; fides tenet. &amp; similiter <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit 
       <lb ed="#B" n="4"/>de animalibus: quod intellectus ab extrinseco est. Sunt ergo diuersa agentia &amp; diuersis mutationibus. er 
       <lb ed="#B" n="5"/>go impossibile est terminum actionum eorum esse vnum &amp; eundem numero. Cum ergo terminus pro 
       <lb ed="#B" n="6"/>prius actionis diuinae sit anima rationalis siue intellectualis in homine: oportet quod terminus actionis hu 
       <lb ed="#B" n="7"/>manae sit aliqua forma substantialis alia in homine: cum generatio omnis sit mutatio in substantiam a non  
       <lb ed="#B" n="8"/>esse in esse substantiale. secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in quinto physicorum. Et accipio terminum generationis large pro  
       <lb ed="#B" n="9"/>eo quid per generationem acquiritur. proprie enim non generatur nisi compositum. Similiter tantum extendo 
        no<lb ed="#B" n="10" break="no"/>men mutationis: vt creationem sub se contineat. Et sic sequitur necessario quod ad minus duae sint formae 
       <lb ed="#B" n="11"/>substantiales in homine: Vna educta in potentia materiae per agens naturale: altera vero producta ab extra 
       <lb ed="#B" n="12"/>per agens supernaturale. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1313">
       HIC forte aestimabit aliquis esse dicendum: quod anima rationalis in homine quamquam sit a deo  
       <lb ed="#B" n="13"/>per creationem infusa: vt ponit fides catholica: tamen aduenit vt forma materiae in composito quod est 
        ho<lb ed="#B" n="14" break="no"/>mo, &amp; est terminus naturalis generationis in homine: ad quem per se terminatur generatio: nec est ibi 
       <lb ed="#B" n="15"/>alia forma terminans generationem hominis, &amp; hoc per hunc modum: quia scilicet generans non intendit 
       <lb ed="#B" n="16"/>nisi assimilare sibi genitum secundum suam speciem. Vnde &amp; illo quo assimilatur habito, tunc primo cessat 
        ge<lb ed="#B" n="17" break="no"/>nerationis motus. Haec autem similatio fit per animam rationalem: quae in fine motus generationis 
       <lb ed="#B" n="18"/>creando infunditur. &amp; sic anima rationalis est terminus naturalis generationis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1329">
       HIC aduerten 
       <lb ed="#B" n="19"/>dum est quod iste in suo dicto dicit duo. Vnum videlicet: quod ipsa rationalis anima aduenit vt forma 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; terminus naturalis generationis in homine. Alterum: quod non est ibi alia forma terminans hominis 
       <lb ed="#B" n="21"/>generationem. Primum veritatem quoquo modo habet: indiget tamen propria declaratione quomodo hoc  
       <lb ed="#B" n="22"/>fiat, vt infra videbitur. Secundum omnino non potest esse verum: immo oportet ponere quod agens na 
       <lb ed="#B" n="23"/>turale aliquam formam educat de potentia materiae: aliam a forma ab extra infusa. Quia secundum quod dicit phi 
       <lb ed="#B" n="24"/>losophous. xii. metaphyc. recolligendo ab ipso in naturalibus determinata circa transmutationes 
        na<lb ed="#B" n="25" break="no"/>turales, in omni transmutatione tria sunt: a quo mutatur, &amp; est motor: mutabile autem est materia: 
        il<lb ed="#B" n="26" break="no"/>lud autem ad quod transmutatur est forma. Nunc autem materia non est mutabile nisi quia est in potentia. 
       <lb ed="#B" n="27"/>vnde dicit Commentator ibidem. Si potentia non esset ens, non esset agens omnino. Si ergo agit tam 
       <lb ed="#B" n="28"/>quam agens naturale ad generationem, non agit nisi transmutando materiam vt est in potentia ad ali 
       <lb ed="#B" n="29"/>quid quid est substantia: non autem quod est in potentia ad quale aut quantum aut vbi. quia istae sunt trans 
       <lb ed="#B" n="30"/>mutationes a subiecto in subiectum: &amp; ideo sunt motus. Generatio vero est a non subiecto in subiectum 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; ideo non est motus sed mutatio, vt determinatur in quinto physicorum. Agit ergo homo generando  
       <lb ed="#B" n="32"/>hominem transmutando materiam vt est in potentia ad esse &amp; ad formam substantialem. Potentia di 
       <lb ed="#B" n="33"/>co non solum passiua: vt tantum in ea forma recipiatur: quemadmodum est in potentia ad animam rationalem 
       <lb ed="#B" n="34"/>vt infra dicetur: sed vt ex qua forma producitur in esse per agens. Et cum hoc etiam vt potentia est propria &amp; de 
       <lb ed="#B" n="35"/>terminata ad propriam formam, dicente Commentatore ibidem. Scimus quod in spermate &amp; semine cuiuslibet 
       <lb ed="#B" n="36"/>animalis sunt proportiones propriae: ita quod ex spermate hominis non fit equus: neque equi, homo. Neces 
       <lb ed="#B" n="37"/>se est enim, vt dicit, vt proportiones formae sint in natura: secundum quas facit id quod facit, homo enim quamuis 
       <lb ed="#B" n="38"/>generatur ab homine, tamen pater nihil facit quod impossibile est vt sit: sed fit talis dispositionis per id quod po 
       <lb ed="#B" n="39"/>situm est in natura ex proportionibus. Aliter enim homo non ageret ad hominis generationem ma 
       <lb ed="#B" n="40"/>teriam seminis transmutando &amp; corrumpendo formam seminis vt fiat talis dispositionis quod sit 
        con<lb ed="#B" n="41" break="no"/>ueniens ad susceptionem formae quae est anima rationalis. Quia si sic est: &amp; agens naturale non trans 
       <lb ed="#B" n="42"/>mutat materiam corrumpendo formam praecedentem nisi vt generet aliam: quia natura per se 
        inten<lb ed="#B" n="43" break="no"/>dit generare &amp; corrumpere non nisi per accidens: quid semper reducitur ad id quod est per se: necesse est 
        er<lb ed="#B" n="44" break="no"/>go quod homo generans &amp; corrumpens sua actione formam illam seminis praecedentem, aliam formam substantialem 
       <lb ed="#B" n="45"/>producat ex illa potentia materiae: vt per illam formam materia fiat talis dispositionis vt sit susceptiuum 
       <lb ed="#B" n="46"/>in se animae rationalis. Aliter enim aliquid corrumperet aliud substantialiter in materia nihil generando ex 
       <lb ed="#B" n="47"/>ipsa: &amp; ad illam corruptionem inducendam alteraret nihil omnio ex materia generando: eo quod nihil esset 
       <lb ed="#B" n="48"/>in potentia in materia substantialiter quod per huiusmodi agens posset deduci ad actum: quid omnino est im 
       <lb ed="#B" n="49"/>possibile in actione naturali: vt multum diffuse partractatum est in supra nominata quaestione de Quoli 
       <lb ed="#B" n="50"/>bet. Et cum hoc etiam si sic esset, tunc in semine esset transmutatio corruptionis &amp; nulla generationis: &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>sic forma seminis corrupta &amp; anima infusa, fine omni trasmutatione materiae anima materiae vniretur vt esset 
       <lb ed="#B" n="52"/>compositum: &amp; sic fieret compositum fine omni transmutatione naturali terminata per se ad illud composi 
       <lb ed="#B" n="53"/>tum. Illa enim corruptio non potest esse transmutatio qua quis generat. Quia si sic esset: non diceretur ho 
       <lb ed="#B" n="54"/>mo omnino generare hominem: neque etiam posset dici quod homo generatur aut compositum aut for- 
       <!--259.xml-->
       <pb ed="#B" n="109-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ma ipsa: sed quod sola anima vt forma crearetur in materia. secundum quod dicit Commentator supe. xii. meta 
       <lb ed="#B" n="2"/>physicae. Si aliquid fieret sine mutatione: tunc aliquid fieret ex nihilo. &amp; totum hoc ponit magnum in  
       <lb ed="#B" n="3"/>conueniens. Sic ergo patet quod ante infusionem animae rationalis est ibi forma aliqua: quam in praedicta 
       <lb ed="#B" n="4"/>positione vocaui formam mixti: quae dat esse carnis &amp; ossis &amp; aliarum partium ex quibus sit corpus or 
       <lb ed="#B" n="5"/>ganicum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1426">
       ET forte ad argumentum respondendo diceret: quod motus diuersi differentes re, semper habent: di  
       <lb ed="#B" n="6"/>uersos terminos. sed si vnus est motus secundum veritatem rei: qualis est motus generationis: &amp; alius sit 
       <lb ed="#B" n="7"/>non vere motus nisi tantum secundum modum significandi vt est motus creationis: illud non oportet: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="8"/>maxime quando vnus agentium est tota causa qua est virtus agendi in alio. tunc enim vnus motus non po 
       <lb ed="#B" n="9"/>nit in numerum cum alio: quia sine vno non potest alius habere suum terminum: &amp; vbi vnum propter 
       <lb ed="#B" n="10"/>alterum, ibi est tantum vnum. Sed quod huiusmodi responsio ad propositum non valeat: aperte arguitur sic. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Terminus mutationis aut sumitur proprie: quemadmodum secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in sexto metaphyica  
       <lb ed="#B" n="12"/>solum dicitur per se fieri compositum non forma nisi per accidens vt habet esse in composito: aut 
        com<lb ed="#B" n="13" break="no"/>muniter quemadmodum dicitur fieri forma quae sit in composito. Si primo modo, manifestum est quod non  
       <lb ed="#B" n="14"/>est idem terminus generationis humanae &amp; creationis diuinae. tunc enim homo compositus ex anima 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; corpore esset terminus creationis sicut &amp; generationis: quod falsum est. Si secundo modo: tunc in produ  
       <lb ed="#B" n="16"/>ctione creaturae conmunicaret agens naturale &amp; ageret aliquid ex nihilo: &amp; non esset tunc sua actio 
       <lb ed="#B" n="17"/>proprie generatio ex materia: sed creatio quaedam qua communicaret cum deo creante principaliter 
       <lb ed="#B" n="18"/>ad productionem creaturae ex nihilo. Qualitercunque ergo creatio sit mutatio, cum non habet vnum ter 
       <lb ed="#B" n="19"/>minum realem: videlicet id quod per eam factum est ex nihilo: terminus eius non potest per se esse termi 
       <lb ed="#B" n="20"/>nus generationis naturalis: sed solummodo coincidit cum termino naturalis generationis, vt infra vi 
       <lb ed="#B" n="21"/>debitur. Quamquam ergo creatio non esset vera mutatio: quia tamen habet vnum terminum: non potest habere cum ea 
       <lb ed="#B" n="22"/>eundem terminum generatio naturalis: etiam quamquam habet homo a deo quod generet: quia ab eo non habet vt 
       <lb ed="#B" n="23"/>generet, nisi ex materia: Quamquam ergo sine mutatione cre ationis non potest generatio hominis habere 
        su<lb ed="#B" n="24" break="no"/>terminum: scilicet vt generet hominem perfectum in supposito: per se tamen habet suum terminum: &amp; hoc non nisi 
       <lb ed="#B" n="25"/>in producendo aliquam formam ex materia: sine quae etiam hominis generatio in supposito non compleretur. Et ita quo ad  
       <lb ed="#B" n="26"/>hoc non est hic vna mutatio propter alteram: immo sunt omnino distinctae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1477">
       SIC ergo a priori, scilicet ex actio 
       <lb ed="#B" n="27"/>ne naturae, patet quod in homine oportet ponere aliam formam quam illam quae est anima rationalis. Idem etiam patet 
       <lb ed="#B" n="28"/>clarius ex eis quae fide tenemus in operibus gratiae circa corpus Christi viuum &amp; mortuum, &amp; circa sacra 
       <lb ed="#B" n="29"/>mentum altaris. Credo enim quod pro fidei articulo tenet ecclesia quod idem numero penitus erat corpus 
       <lb ed="#B" n="30"/>Christi viuum animatum, &amp; mortuum inanimatum, quod multipliciter nisus fui declarare in quibusdam  
       <lb ed="#B" n="31"/>aliis quaestionibus nostris de Quolibet. Et praeter ibi inducta hoc videtur expresse dicere <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in  
       <lb ed="#B" n="32"/>originali, super illud psalmi. Deus deorum dominus locutus est. Discipuli (inquit) primo non crediderunt do  
       <lb ed="#B" n="33"/>nec tangerent atque palparent. Sed caro resurrexerat quia caro mortua erat: diuinitas quae mori non  
       <lb ed="#B" n="34"/>poterat adhuc in carne resurgentis latebat. Ostendebat tum dominus eam formam eamque carnem 
       <lb ed="#B" n="35"/>quam in cruce viderant: quae in sepultura posita erat: vt quos crucifixus dimiserat titubantes, 
        resur<lb ed="#B" n="36" break="no"/>gens faceret fortes. Ecce quam plane dicit quod eadem forma eademque caro, hoc est ea forma carnis posita erat in se 
       <lb ed="#B" n="37"/>pulchro mortua: quae prius pendebat in cruce viua. Forma autem carnis non est nisi alia forma ab  
       <lb ed="#B" n="38"/>anima: quia aliter fuisset separata cum anima, sicut fuit &amp; forma sensus. Erat ergo forma illa educta 
       <lb ed="#B" n="39"/>de potentia materiae. de qua etiam in dictis quaestionibus persuasimus multipliciter quod esset aliqua  
       <lb ed="#B" n="40"/>forma mixti corporis. vt secundum hoc oporteret concedere quod idem corpus ab aliqua forma 
        corpo<lb ed="#B" n="41" break="no"/>rali erat corpus Christi viuum &amp; mortuum. Quare cum hoc nullo modo esset verum nisi esset in  
       <lb ed="#B" n="42"/>Christo homine viuente per animam rationalem alia forma quam anima: quae permaneat in materia anima sepa 
       <lb ed="#B" n="43"/>rata, &amp; qua manet corpus idem numero secundum formam mortuum quod prius erat viuum: in  
       <lb ed="#B" n="44"/>Christo ergo homine erant plures formae substantiales. &amp; si in ipso: ergo in omnibus hominibus: vt 
       <lb ed="#B" n="45"/>natura hominis sit ex sua specie constitui ex pluribus formis &amp; materia. Christus enim non nisi no 
       <lb ed="#B" n="46"/>stram naturam &amp; perfectam accepit. ldem arguitur secundo ex vi sacramenti altaris: de quo sides 
       <lb ed="#B" n="47"/>tenet quod substantia panis tota secundum materiam &amp; formam eius substantialem, non secundum 
       <lb ed="#B" n="48"/>aliqua eius accidentia conuertitur in verum corpus Christi: hoc est in id quod substantialiter est 
       <lb ed="#B" n="49"/>corpus Christi praecise: &amp; non in aliquam accidentia eius: neque in animam eius: neque in eius diuinitatem: vt de 
       <lb ed="#B" n="50"/>illo in quod facta est conuersio, possit dici, Hoc est corpus Christi quod intelligitur esse sub speciebus sacramenti 
       <lb ed="#B" n="51"/>virtute consecrationis. In Christo ergo praeter eius diuinitatem &amp; eius animam &amp; eius accidentia, 
        opor<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tet esse aliquid quod vere &amp; substantialitur sit &amp; vere potest dici corpus. aliter enim non essent veracia illa verba 
       <lb ed="#B" n="53"/>consecrationis quibus dicitur. Hoc est corpus meum. Sed substantialitur nihil potest dici corpus in Christo seclusa anima  
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; accidentibus &amp; diuinitate eius, vel secundum intellectum, quomodo secluduntur ipso viuente: vel secun- 
       <!--260.xml-->
       <pb ed="#B" n="110-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>dum rem, quomodo fuit seclusa anima separata tempore mortis: nisi ponamus formam aliquam sub  
       <lb ed="#B" n="2"/>stantialem in ipso praeter animam: quae informando materiam dat esse substantiale corporis inquan  
       <lb ed="#B" n="3"/>tum corpus substantia est. Nisi enim talis forma substantialis ibi ponatur praeter animam, seclusa anima &amp; 
        ac<lb ed="#B" n="4" break="no"/>cidentibus omnibus &amp; diuinitate secundum intellectum, de humanitate Christi nihil manet quod  
       <lb ed="#B" n="5"/>substantia est, nisi pura materia: quae non potest dici corpus nisi in potentia: &amp; ita non verum corpus, quia 
       <lb ed="#B" n="6"/>quod est in potentia hoc nondum est illud secundum actum. &amp; ita aut non sit transubstantiatio panis in ve 
       <lb ed="#B" n="7"/>rum corpus sed in puram materiam: aut est in eo ponere aliam formam praeter animam. Et si in ipso, 
       <lb ed="#B" n="8"/>ergo eadem ratione in omnibus aliis, vt dictum est. Illud autem falsum est &amp; contra fidem. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="9"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1567">
       NEC potest dici quod sola forma scilicet anima existente in homine: a qua quidem habeat homo rationem 
       <lb ed="#B" n="10"/>corporis mixti &amp; animati: scilicet &amp; vegetabilis &amp; sensibilis &amp; rationalis: licet conuersio non fiat in 
       <lb ed="#B" n="11"/>ipsa anima: sit tamen in id quod informat: inquantum ab ipsa habet rationem corporis mixti: non  
       <lb ed="#B" n="12"/>autem inquantum habet rationem animati: scilicet vegetabilis, vel sensibilis, vel rationalis, quoniam illa ratio considera 
       <lb ed="#B" n="13"/>ta praeter substantiam animae, non est nisi intentio rationis, in quam non sit translatio si sit in id quod res est 
       <lb ed="#B" n="14"/>quid praeter animam non est nisi prima materia. Praeterea tunc in triduo mortis Christi anima separata, non 
        po<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tuit dici quod fieret transubstantiatio in aliquid Christi sub ratione mixti: quia tunc nuilum esse dare pote 
       <lb ed="#B" n="16"/>rat anima materiae: a qua secundum rem &amp; veritatem erat separata: licet aliquis hoc aliquando finxerit 
       <lb ed="#B" n="17"/>irrationabiliter &amp; absurde. Ad hoc forte dicet aliquis: quod tota substantia panis conuertitur in totam 
       <lb ed="#B" n="18"/>substantiam corporis Christi: non quia corpus est vel quia hoc corpus est simpliciter: sed solummo 
       <lb ed="#B" n="19"/>quia corpus Christi est. secundum quod praetendere videtur vis verborum: quibus dicitur in persona Christi 
       <lb ed="#B" n="20"/>Hoc est corpus meum. lx meum enim determinat ly corpus ad esse corporis vt Christi est. Et ideo secun 
       <lb ed="#B" n="21"/>dum rationem illam qua corpus dicitur corpus Christi: &amp; secundum illam dispositionem quam habet in Christo, fit 
       <lb ed="#B" n="22"/>conuersio substantiae panis in ipsum. Et ideo in vita Christi ante passionem quando ipsemet conse 
       <lb ed="#B" n="23"/>crauit, facta erat conuersio in corpus mortale. Si vero intra tempus mortis facta fuisset conuersio, 
        fa<lb ed="#B" n="24" break="no"/>cta fuisset in corpus mortuum. Nunc vero cum sit post Christi resurrectionem, fit in corpus immor 
       <lb ed="#B" n="25"/>tale. Et sicut quantum ad corporis dispositiones, similiter &amp; quantum ad verum esse corporis Chri 
       <lb ed="#B" n="26"/>sti in omni statu eius sit conuersio in ipsum verum corpus secundum illam rationem qua vere dicitur esse cor 
       <lb ed="#B" n="27"/>pus Christi: quae semper vna est &amp; eadem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1609">
       HOC totum concedimus. Sed quod sic respondens dicit fiericon 
       <lb ed="#B" n="28"/>uersionem in corpus Christi secundum illam rationem qua vere dicitur esse corpus Christi: si 
        intellige<lb ed="#B" n="29" break="no"/>ret illam rationem esse rationem formae alicuius substantialis, a qua habet esse &amp; dici &amp; corpus simplici 
       <lb ed="#B" n="30"/>ter &amp; corpus Christi siue viuum &amp; animatum siue mortuum &amp; inanimatum: tunc nobiscum 
        sen<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tiret. Sed abnegando huiusmodi formam praeter animam inesse homini, illa ratio non potest fundari 
       <lb ed="#B" n="32"/>in aliquo reali supra essentiam materiae, quia praeter illam substantialiter secundum intellectum illius ani 
       <lb ed="#B" n="33"/>ma separata non remanet de substantia humanitatis in Christo homine nisi pura substantia materiae  
       <lb ed="#B" n="34"/>quae non potest vere dici corpus: vt conversio panis intelligatur facta in puram materiam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1627">
       SED tamen 
       <lb ed="#B" n="35"/>forte non propter hoc dicet quod tota substantia panis conuersa sit in materiam puram: sed in aliquid am 
       <lb ed="#B" n="36"/>plius: per quod habet esse verum corpus sine forma aliqua. Forte enim dicet: quod materia licet habeat ra 
       <lb ed="#B" n="37"/>tionem materiae respectu animae: tamen cum hoc habet rationem subiecti. quod plus dicit quam materiam. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Sed quaero de illo plus: si aliquid sit rei, quid sit re. Aut substantia: aut accidens. Si accidens: qua 
       <lb ed="#B" n="39"/>lecunque fuerit siue absolutum siue respectiuum, nihil ad propositum, quia fides tenet quod in nuilum  
       <lb ed="#B" n="40"/>accidens fit transubstantiatio. oportet ergo quod illud sit sub stantia si in ipsum fiat transubstantiatio:  
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; per hoc non in materiam puram: eo quod illud est plus quam materia Et si sit substantia aliqua: aut ergo  
       <lb ed="#B" n="42"/>substantia materia: aut substantia forma: aut substantia compositum. Non substantia materia: quia tunc 
       <lb ed="#B" n="43"/>essent plures materiae in eodem: quod nec aduersarius ponit. Neque substantia compositum: vt patet etiam 
       <lb ed="#B" n="44"/>ex consensu aduersarii. Oportet ergo quod sit substantia quae est forma. Et hoc est quod intendimus: &amp; ipse 
       <lb ed="#B" n="45"/>cogitur idem intendere: aut dicet contra veritatem sacramenti, vt videtur: aut manifeste apparebit quod  
       <lb ed="#B" n="46"/>nihil est quod dicit. Sed tamen vt declaret substantiam materiae sine alia forma addita posse dici corpus 
       <lb ed="#B" n="47"/>non ratione qua dicitur materia sed ratione qua dicitur subiectum formae: forte dicet adhuc quod materia 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; est materia &amp; est potentia &amp; est subiectum: &amp; quod potentia materiae non est aliquid realiter aliud quam  
       <lb ed="#B" n="49"/>ipsa materia: sicut neque actus formae aliud quam forma: sed tantummodo ratione differentiae. Et quod similiter 
       <lb ed="#B" n="50"/>ratio subiecti se habeat ad materiam vt non sit nisi ipsa substantia materiae: sed ratio materiae est ratio 
       <lb ed="#B" n="51"/>substantiae absolute: ratio vero potentiae est ratio materiae determinabilis per actum formae: sed 
        indefini<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tae &amp; indeterminatae: quia potentia de se est indefinita &amp; indeterminata. Ratio vero subiecti est quod  
       <lb ed="#B" n="53"/>sit potentia determinabilis per vnicam formam: &amp; sic ratio subiecti super rationem materiae nihil addit:  
       <lb ed="#B" n="54"/>sed tantum potentiam ordinatam ad formam specificam determinatam cum materia ratione potentiae simpli- 
       <!--261.xml-->
       <pb ed="#B" n="110-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>citer indifferenter se habet ad omnem formam: vt sic ratio huius subiecti in generatione hominis sit prae 
       <lb ed="#B" n="2"/>parans ad vnionem animae rationalis cum corpore: &amp; medium per intellectum habens rationem formae: sed per  
       <lb ed="#B" n="3"/>veritatem &amp; rem habet rationem materiae: secundum quod materia dicitur subiectum. Et sic forte dicet quod 
        mate<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ria per hoc quod habet rationem subiecti quod vt dictum est habet rationem formae, etiam habet veritatem carnis &amp; ve 
       <lb ed="#B" n="5"/>ritatem corporis &amp; veritatem organizationis: &amp; quod hoc habet ab anima antequam ei vniatur perfecto actum: &amp; multo 
       <lb ed="#B" n="6"/>magis cum est vnita ei perfecto actu. Et secundum hoc forte dicet quod transubstantiatio panis etsi non sit 
       <lb ed="#B" n="7"/>facta in animam Christi, aut in compositum ex corpore &amp; anima: facta est tamen in verum corpus Christi 
       <lb ed="#B" n="8"/>secundum rationem qua est corpus Christi: hoc est in illud subiectum animae Christi: secundum illam rationemqua  
       <lb ed="#B" n="9"/>subiectum animae Christi est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1697">
       SED hoc est valde mirabile: quoniam ratio illa subiecti qua subiectum est, 
       <lb ed="#B" n="10"/>nihil rei addit super substantiam materiae: nisi quod secundum intellectum habet rationem formae vt ipse 
       <lb ed="#B" n="11"/>met dicit. Aspiciendo ergo ad id quod rei est, clarum est quod etiam secundum dictum illius non sit transubstantia 
       <lb ed="#B" n="12"/>tio nisi in puram substantiam materiae: &amp; non in amplius re. Non ergo sit transubstantiatio realiter in  
       <lb ed="#B" n="13"/>verum corpus Christi: nisi appelles materiam, nullo amplius secundum rem addito, corpus: quemadmodum appellaretur 
       <lb ed="#B" n="14"/>subiectum solo respectu addito ad formam determinatam, vt dictum est. Et quocunque modo tu 
        ap<lb ed="#B" n="15" break="no"/>pelles materiam, siue animae subiectum, siue corpus, siue carnem, transubstantiatio sacramenti non sit 
        rea<lb ed="#B" n="16" break="no"/>liter nisi in puram materiam: &amp; non in amplius: quia fit in solam substantiam: non in respectum aliquem. 
       <lb ed="#B" n="17"/>Sed in rei veritate materia nulla re superaddita non potest dici corpus vel caro nisi in potentia. nihil 
       <lb ed="#B" n="18"/>enim est corpus aut caro in actum, nisi sit aliquod compositum ex materia &amp; forma aliqua, quae substan  
       <lb ed="#B" n="19"/>tialiter dat esse corporeitatis &amp; carneitatis, vt patet ex alibi determinatis. Et iterum in triduo 
        quan<lb ed="#B" n="20" break="no"/>do Christus erat mortuus, &amp; materia corporis Christi non informabatur sua anima, aut ipsa materia  
       <lb ed="#B" n="21"/>nuda &amp; pura remansit absque omni alia forma de nouo per generationem introducta: et ita sub eadem 
       <lb ed="#B" n="22"/>ratione subiecti qua erat cum primo ei anima vniebatur: aut non remansit sub eadem ratione 
        subie<lb ed="#B" n="23" break="no"/>cti omnino: quia materia viui facta sub materia mortui, quantum est ex cursu communi naturae, non 
       <lb ed="#B" n="24"/>habet propriam rationem potentiae determinatae ad formam viui: sicut neque materia aceti ad formam vini. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Cum enim vinum corrupta forma vini mutatur in acetum accepta forma aceti: &amp; corpus viuum cor 
       <lb ed="#B" n="26"/>rupta forma vitae mutatur in corpus mortuum, accepta alia forma: non manet materia sub forma 
        ace<lb ed="#B" n="27" break="no"/>ti: tanquam semen &amp; ratio subiecti vt ex ipsa tanquam ex materia existente in potentia proxima 
        determina<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ta generetur vinum: neque similiter materia sub forma mortui respectu viui. Immo vt <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; suus Commentator determinant in octauo metaphysicae, cum eadem materia sit contrariorum: non ta 
       <lb ed="#B" n="30"/>men semper eodem modo: vt scilicet cum alterum duorum contrariorum fuerit in actu, erit reliquum in potentia. ex hoc 
       <lb ed="#B" n="31"/>enim sequaeretur vt omnia contraria transmutarentur aequaliter adiuicem: quemadmodum ex aqua immediate generatur aer: &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>econuerso: &amp; est actu aqua, potentia immediata aer &amp; econuerso. Hoc autem non est verum: quoniam aquam non est materia ace 
       <lb ed="#B" n="33"/>ti donec accipiat formam vini: &amp; quando aquae facta est vinum actum, est acetum in potentia: &amp; non quando fuerit acetum 
       <lb ed="#B" n="34"/>actum, est vinum in potentia. non enim reuertitur vinum donec resoluatur in elementa. Et similiter viuum 
        ha<lb ed="#B" n="35" break="no"/>bet potentiam ad mortem immediate per vitae corruptionem, &amp; non econuerso. Oportet enim prius deue 
       <lb ed="#B" n="36"/>nire ad materiam: deinde ad viuum per media elementa. Verbi gratia. Si ex viuo fiat mortuum, tunc ex mor 
       <lb ed="#B" n="37"/>tuo non fiet viuum donec mortuum reuertatur in elementa: deinde formae quae sunt inter quatuor elemen 
       <lb ed="#B" n="38"/>ta &amp; vitam generabuntur: &amp; sic generabitur vita. Christo ergo mortuo aut materia eius nuda remansit 
       <lb ed="#B" n="39"/>absque omni forma: quod forte ille negaret: aut si erat sub alia forma naturali introducta: quod forte ille 
       <lb ed="#B" n="40"/>concederet: tunc mansit quantum est ex communi cursu naturae sub ratione subiecti qua erat in potem 
       <lb ed="#B" n="41"/>tia proxima ad formam viui. &amp; sic si in triduo mortis Christi fuisset consecratum, nullo modo substan 
       <lb ed="#B" n="42"/>tia panis fuisset conuersa in corpus Christi etiam secundum illam rationem qua ille diceret esse corpus 
       <lb ed="#B" n="43"/>Christi: immo in nudam materiam &amp; vt in remotam ad corpus Christi fuisset facta illa conversio. Quae 
       <lb ed="#B" n="44"/>quidem materia sub illa ratione non solum non posset dici corpus Christi vt Christi est: sed necetiam 
       <lb ed="#B" n="45"/>materia Christi vt Christi est, nisi per diuinitatem in qua subsistebat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1782">
       ECce quantum contra 
        articu<lb ed="#B" n="46" break="no"/>lum fidei quo ad sacramentum altaris militat positio ponens nullam formam in homine praeter ani 
       <lb ed="#B" n="47"/>mam: &amp; similiter neque in Christo. Per dictam viam forte volet ostendere ille quod corpus Christi viuum  
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; mortuum erat idem numero sine omni alia forma: dicendo quod in corpore Christi mortui erat duo con 
       <lb ed="#B" n="49"/>siderare: quorum vnum est ratio subiecti: per quam suberat priuationi vitae: aliud vero ratio indiuidui 
       <lb ed="#B" n="50"/>qua in se subsistebat perfectum per illam aliam formam. Primo modo est vna ratio subiecti respectu habitus &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>priuationis: sicut vna est ratio eius vt est in potentia ad formam: &amp; vt est iam perfectum per formam. Et 
       <lb ed="#B" n="52"/>sic corpus Christi viuum &amp; mortuum idem est numero, ex eadem scilicet relatione siue per relationem ad eandem 
       <lb ed="#B" n="53"/>formam: &amp; per illam relationem (vt diceret) vnitur ei diuinitas. Et quasi per consimilem modum volunt aliqui dicere: quod non 
       <lb ed="#B" n="54"/>obstante quod non est nisi vna forma in homine, tamen fuit idem numero corpus Christi viuentis &amp; mor 
       <!--262.xml-->
       <pb ed="#B" n="111-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>tui. Dicitur enim aliquid esse idem numero simpliciter, quia est idem supposito. Corpus autem Christi viuum  
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; mortuum fuit supposito idem, quia non habuit aliam hypostasim viuum &amp; mortuum praeter hypo 
       <lb ed="#B" n="3"/>stasim verbi dei. Corpus tamen alterius hominis cuiuscunque viuentis &amp; mortui non potest sic dici vnum  
       <lb ed="#B" n="4"/>numero simpliciter: quia tale corpus mortuum non remanet vnitum alicui permanenti, sicut corpus 
       <lb ed="#B" n="5"/>Christi mortuum. sed huiusmodi corpus potest dici idem solum secundum quid, quia est idem 
        secun<lb ed="#B" n="6" break="no"/>dum materiam non secundum formam. &amp; sic vlterius in idem corpus sit transubstantiatio Christo 
       <lb ed="#B" n="7"/>mortuo &amp; viuo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e1824">
       SED etiam patet ex dictis: quod nullo modo manet materia in mortuo in ratione 
        sub<lb ed="#B" n="8" break="no"/>iecti respectu viui sub alia forma. Quod enim existit actu sub vna forma, non habet rationem subiecti 
       <lb ed="#B" n="9"/>ad aliam: nisi per principium proximum quod est in materia ad illam aliam formam, vt dicetur in 
        sequen<lb ed="#B" n="10" break="no"/>ti quaestione, quod non potest esse naturaliter in mortuo respectu viui, vt infra dicetur, &amp; iam dictum est 
       <lb ed="#B" n="11"/>in parte. Et in hoc non est maior identitas corporis Christi viui &amp; mortui, quam alterius hominis: nisi 
       <lb ed="#B" n="12"/>quo ad hoc quod in Christo anima &amp; materia illa seorsum inter se existentia erant vnita in vno supposi 
       <lb ed="#B" n="13"/>to verbi. Sed hoc nihil ad identitatem corporis numero: secundum quod de ea hic loquimur: scilicet 
       <lb ed="#B" n="14"/>de numero naturae, non suppositi. Et iterum: quantumcunque illa identitas sit subiecti respectu habitus 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; priuationis, non tamen re est aliud quam pura materia, vt patet ex dictis. &amp; sic vt prius non erat ibi 
       <lb ed="#B" n="16"/>transubstantiatio nisi in puram materiam. Et sic patet quam absurdum sit dicere quod materia per huiusmodi rationem 
       <lb ed="#B" n="17"/>qua est subiectum animae, habet veritatem carnis &amp; corporeitatis &amp; organizationis: cum huiusmodi 
        ra<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tio non potest manere anima separata &amp; alia forma introducta, vt dicit. Et sic illud quod manet anima 
       <lb ed="#B" n="19"/>separata, aut non est caro seu corpus omnino: aut non est caro &amp; corpus Christi: sed illius composi 
       <lb ed="#B" n="20"/>ti quod generatum est. Et sic isti incidunt in duo inconuenientia: scilicet contra veritatem sacramenti. 
       <lb ed="#B" n="21"/>Nam transubstantiatio fieri debet in aliquid Christi, quod non tantum sit materia, sed quod sit aliquod vnum  
       <lb ed="#B" n="22"/>compositum ex materia &amp; aliqua forma: a qua vere dicitur corpus &amp; caro: habens rationem vnita 
       <lb ed="#B" n="23"/>tis subiecti ex relatione ad formam, vt dicit vna opinio: aut habens rationem vnius numero ex vnio 
       <lb ed="#B" n="24"/>ne in vno supposito diuino, vt dicit alia opinio. Et hoc potissime patet ex auctoritate &amp; vsu ecclesiae 
       <lb ed="#B" n="25"/>quae semper tenuit &amp; tenet quod semper vniformiter vi sacramenti habet fieri transubstantiatio in cor 
       <lb ed="#B" n="26"/>pus Christi viui &amp; mortui. sed constat quod ecclesia tenet quod in Christo viuo non fit transubstantiatio vi 
       <lb ed="#B" n="27"/>sacramenti in solam materiam: sed in aliquod verum compositum quod vere est corpus, &amp; tale qua  
       <lb ed="#B" n="28"/>le non potest dici sola materia. ergo etiam Christo mortuo corpus Christi in quod poterat 
        transub<lb ed="#B" n="29" break="no"/>stantiatio fieri: erat vere compositum ex materia &amp; forma. Item contra veritatem vnitatis corpo 
       <lb ed="#B" n="30"/>ris Christi: quod viuum &amp; mortuum debet esse simpliciter vnum numero: non solum secundum 
       <lb ed="#B" n="31"/>materiam sicut ponit, sed etiam secundum iam dictam formam. Et etiam absurdius est dicere: quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>illud habet ab anima antequam ei vniatur: quia nec ipsa ante vnionem habet esse: quia secundum fidem 
       <lb ed="#B" n="33"/>catholicam creando infunditur &amp; infundendo creatur: &amp; nihil dat esse aliquod antequam illud in se ha 
       <lb ed="#B" n="34"/>beat. De sola autem organizatione potest dictum illud habere aliquid rationis: inquantum ratio se 
       <lb ed="#B" n="35"/>minalis existens in materia sub forma seminis organizat ante eius corruptionem ad aliam formam 
       <lb ed="#B" n="36"/>recipiendam: &amp; sic ande aduentum animae sit organizatio ab anima: non ab anima geniti: sed 
        generan<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tis: inquantum ab ipsa infusa est ratio seminalis in semine, vt in sequenti quaestione dicetur. Ad 
       <lb ed="#B" n="38"/>eandem opinionem confirmandam, audiuimus aliam quandam positionem dicentem quod in 
        homi<lb ed="#B" n="39" break="no"/>ne est tantum cum materia anima rationalis, &amp; accidentia sequentia compositum ex materia &amp; forma 
       <lb ed="#B" n="40"/>quae est anima rationalis. Sed quod in homine triplex possit distingui corpus. Vnum 
        mathemati<lb ed="#B" n="41" break="no"/>cum a forma quantitatis &amp; dimensionis accidentalis: quod est de praedicamento quantitatis. Aliud  
       <lb ed="#B" n="42"/>naturale a forma naturali substantiali, quae est anima rationalis, habens virtute quicquid caeterae for 
       <lb ed="#B" n="43"/>mae naturales habent: vt habitum est supra: quod est per se de praedicamento substantiae. Tertium mate  
       <lb ed="#B" n="44"/>riale a partibus materiae extensis sub partibus quantitatis: quod est praeter animam rationalem &amp; 
       <lb ed="#B" n="45"/>praeter omnia accidentia compositi: &amp; est de praedicamento substantiae per reductionem tanquam prin 
       <lb ed="#B" n="46"/>cipium proximum &amp; subiectum formae, ad constitutionem corporis secundo modo compositi ex ma 
       <lb ed="#B" n="47"/>teria &amp; forma, non tanquam potentia &amp; materia remota ad formam. &amp; est aliquid plusquam materia: quia 
       <lb ed="#B" n="48"/>materia secundum puram rationem materiae est quid omnino simplex &amp; indiuisibile non extensum 
       <lb ed="#B" n="49"/>neque substantialiter neque accamentalitur, neque habens partem extra partem. hoc autem non habet nisi a quantitate: cuius 
       <lb ed="#B" n="50"/>natura &amp; essentia est habere partem extra partem. dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in primo physicorum. Si qui  
       <lb ed="#B" n="51"/>dem substantia est &amp; quantum, duo sunt, &amp; non vnum est quod est. Si vero substantia solum est, non infi 
       <lb ed="#B" n="52"/>nitum est neque magnitudinem habens vllam. Secundum hoc ergo dicit quod transubstantiatio fit in C 
       <lb ed="#B" n="53"/>tale corpus secundum materiam: inquantum scilicet ipsa materia habet partes extra partes extensas sub 
       <lb ed="#B" n="54"/>quantitate: licet non in animam neque in quantitatem. Ita quod sicut eaedem numero sint partes materiae in corpore 
       <!--263.xml-->
       <pb ed="#B" n="111-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>viuo &amp; mortuo: licet sub alia &amp; alia forma substantialiter: sic idem est corpus vtrobique &amp; sit semper tran 
       <lb ed="#B" n="2"/>substantiatio sacramentalis in vnum &amp; idem corpus secundum numerum, non secundum formam: sed 
        se<lb ed="#B" n="3" break="no"/>cundum materiam. lsta opinio tacta fuit alias a nobis in quadam quaestione de Quolibet: quae licet pro 
       <lb ed="#B" n="4"/>babilius ponat corpus posse dici aliquid in homine substantialiter praeter animam rationalem in quid  
       <lb ed="#B" n="5"/>fiat transubstantiatio, &amp; in idem, siue sit viuum siue mortuum: tamen secundum rem non ponit transubstantiatio 
       <lb ed="#B" n="6"/>nem fieri nisi in substantiam materiae. Illud enim corpus quantuncumque habeat partes materiae extensas sub 
       <lb ed="#B" n="7"/>quantitate, nihil tamen est praeter substantiam materiae: est si per accidens suum quod est quantitas, habeat 
       <lb ed="#B" n="8"/>partem extra partem: quid non haberet ex se. Et quo ad hoc videtur esse aliquid plus quam materia, quid etsi pro 
       <lb ed="#B" n="9"/>pter huiusmodi pilus dicatur corpus, hoc est valde aequiuoce cum corpore illo quod est corpus a forma substantia 
       <lb ed="#B" n="10"/>li. Et iterum aperte patet quod de tali corpore suo non intellexit Christus quod in ipsum deberet fieri tran 
       <lb ed="#B" n="11"/>substantiatio: quia alibi Christus satis explicat transubstantiationem fiendam non nisi in corpus suum 
       <lb ed="#B" n="12"/>quod vere possit dici caro &amp; sanguis: cum dixit in loanne. Nisi manducaueritis carnem filii homi 
       <lb ed="#B" n="13"/>nis, &amp; biberitis eius sanguinem, non habebitis vitam in vobis. Et tale corpus quid potest dici caro &amp; san 
       <lb ed="#B" n="14"/>guis, intelligimus mansisse idem in Christo viuo &amp; mortuo: &amp; in ipsum fieri conuer sionem. 
        Con<lb ed="#B" n="15" break="no"/>stat autem quod materia extensa secundum partes substantiales pura, non est neque potest dicicaro aut 
       <lb ed="#B" n="16"/>sanguis: quia caro non dicitur caro: neque sanguis dicitur sanguis, nisi ab aliqua forma substantiali in 
       <lb ed="#B" n="17"/>formante materiam: vt satis ostensum est in quibusdam aliis quaestionibus de Quolibet. Quia autem 
       <lb ed="#B" n="18"/>sic debeat intelligi de sanguine: scilicet quod id in quo sit transubstantiatio in consecratione sanguinis 
       <lb ed="#B" n="19"/>est compositum ex materia &amp; forma substantiali quae dat termino transubstantiationis siue illi in  
       <lb ed="#B" n="20"/>quod sit per se transubstantiatio, quod possit dici quod est verus sanguis compositus ex materia &amp; vera for 
       <lb ed="#B" n="21"/>ma substantiali sanguinis: patet. quoniam ecclesia tenet quod verba consecrationis effectiua sunt 
        transubstan<lb ed="#B" n="22" break="no"/>tiationis substantiae vini in id quod in forma verborum exprimitur esse terminus consecrationis. Sed  
       <lb ed="#B" n="23"/>in forma verborum quae sunt transubstantiatiua vini, terminus transubstantiationis qui exprimitur, est 
       <lb ed="#B" n="24"/>sanguis. secundum quod dixit Christus Matthaei. xxvi. cum primo consecrauit. Bibite ex hoc omnes. Hic est san 
       <lb ed="#B" n="25"/>guis meus. ergo verba consecrationis sub stantiae vini sunt effectiua eius quod vere est sanguis 
        Chri<lb ed="#B" n="26" break="no"/>sti. Sed manifestum est quod non potest vere dici sanguis Christi sola materia: quocumque modo intelliga 
       <lb ed="#B" n="27"/>tur habere partes essentiales extensas sub quantitate, non enim dicitur aliquid esse vere sanguis nisi a 
       <lb ed="#B" n="28"/>vera forma sanguineitatis. Aut ergo mendacium fictum est in verbis consecrationis super substantia vi 
       <lb ed="#B" n="29"/>ni: aut transubstantiatio fit non solum in materiam: sed in id quod compositum est ex mat eria &amp; vera for 
       <lb ed="#B" n="30"/>ma substantiali. Sed eadem veritas &amp; efficacia debet esse in verbis consecrationis super vinum &amp; 
        su<lb ed="#B" n="31" break="no"/>per panem. Si igitur in verbis consecrationis super vinum vt in ipsis verbis veritas habeatur necesse est 
       <lb ed="#B" n="32"/>quod fiat transubstantiatio non in solam materiam, sed in compositum ex materia &amp; forma substantiali san 
       <lb ed="#B" n="33"/>guineitatis, vt ostensum est: ergo similiter vt veritas consimilis in consecratione panis habeatur, opor 
       <lb ed="#B" n="34"/>tet quod transubstantiatio panis fiat non in solam materiam sed in compositum ex materia &amp; vera for 
       <lb ed="#B" n="35"/>ma substantiali corporeitatis. Si forte dicat aliquis quod non est simile de transubstantiatione in san 
       <lb ed="#B" n="36"/>guinem, &amp; de transubstantiatione in corpus: quia sanguis existens in venis non informatur 
        substan<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tialiter ab anima, sed ab aliqua alia forma propria a qua sanguis dicitur: in quam non obstante fi 
       <lb ed="#B" n="38"/>de ecclesiae quae dictat quod in animam non sit transubstantiatio, potest dici fieri transubstantiatio ipsius 
       <lb ed="#B" n="39"/>vini. Sed corpus Christi non informatur alia forma substantiali quam anima: in quam, vt dictum est, secum 
       <lb ed="#B" n="40"/>dum quod tenet ecclesia, non sit transubstantiatio. Et sic non potest dici quod in aliquam formam substantialem 
       <lb ed="#B" n="41"/>fiat transubstantiatio panis: sed solum in aliquid quod in Christo est, &amp; citra ipsam formam substantialem 
       <lb ed="#B" n="42"/>corporis Christi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2027">
       CONtra hoc arguitur. In id quid denominat terminum consecrationis, debet vni 
       <lb ed="#B" n="43"/>formiter fieri transubstantiatio virtute verborum in consecratione panis &amp; vini. quia Christus nullam di 
       <lb ed="#B" n="44"/>uersitatem circa hoc expressit: sed vniformiter sicut in consecratione sanguinis dixit: Hic est sanguis 
       <lb ed="#B" n="45"/>meus: ita in consecratione panis, Hoc est corpus meum. In consecratione autem panis exprimitur tan  
       <lb ed="#B" n="46"/>quam terminus consecrationis corpus Christi: sicut in consecratione vini exprimitur tanquam terminus con 
       <lb ed="#B" n="47"/>secrationis vini, sanguis eius. Vniformiter ergo debet fieri transubstantiatio in id a quo corpus Chri 
       <lb ed="#B" n="48"/>sti quod est terminus consecrationis panis, dicitur corpus: sicut &amp; in id a quo sanguis Christi, qui est 
        ter<lb ed="#B" n="49" break="no"/>minus consecrationis vini, dicitur sanguis. Sed in formam substantialem a qua sanguis Christi denomina 
       <lb ed="#B" n="50"/>tur sanguis, vt terminus consecrationis vini, fit transubstantiatio vini. ergo similiter in id quidcunque  
       <lb ed="#B" n="51"/>sit illud a quo corpus dicitur corpus, quid est terminus consecrationis panis, debet dici fieri 
        transub<lb ed="#B" n="52" break="no"/>stantiatio ipsius panis. Si ergo illud est quantitas: ergo in quantitatem sit transubstantiatio: cuius com 
       <lb ed="#B" n="53"/>trarium tenet ecclesia, quae tenet: quod sicut transubstantiatio non sit in animam, ita nec in aliquod accidens 
       <lb ed="#B" n="54"/>Non potest ergo dici quod illud corpus quid est terminus consecrationis panis, dicitur corpus propter corporeitatem 
       <!--264.xml-->
       <pb ed="#B" n="112-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quantitatis. Non restat ergo nisi quod illud dicatur corpus ab aliqua forma substantiali: alia ab anima 
       <lb ed="#B" n="2"/>in quam fiat transubstantiatio: hoc autem est quod ostendimus: aut a partibus materiae extensis sub par 
       <lb ed="#B" n="3"/>tibus quantitatis. Sed hoc secundum est impossibile: ergo primum est necessarium, si debeat 
        veri<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tas sacramenti &amp; efficacia verborum eius integre obseruari. Probatio assumpti est: quia Christus 
       <lb ed="#B" n="5"/>illud corpus vocat panem, dicens seipsum panem. Ioan. vi. Ego sum panis viuus. &amp; panem inquam  
       <lb ed="#B" n="6"/>comestibilem sacramentaliter: secundum quod ibidem dicit. Siquis manducauerit ex hoc pane, viuet 
       <lb ed="#B" n="7"/>inaeternum. Et de hoc quidem pane qui est id ipsum quod illud corpus de quo loquimur, continuo di  
       <lb ed="#B" n="8"/>cit quod est caro sua, cum subdit. Et panis quem ego dabo, caro mea est. Illud ergo corpus Christi debet 
       <lb ed="#B" n="9"/>dici esse vera caro Christi: maxime cum hoc totum sacramentum institutum sit ad parandum ple 
       <lb ed="#B" n="10"/>nam refectionem in cibo &amp; potu. secundum quod Christus dicit vbi supra loannis sexto. Caro mea 
        ve<lb ed="#B" n="11" break="no"/>re est cibus, &amp; sanguis meus vere est potus. Quid etiam confitentur dicentes in homine non esse nisi vnam for 
       <lb ed="#B" n="12"/>mam: scilicet animam rationalem. Dicunt enim, quod ex vi sacramenti altaris sub hoc sacramento continetur 
       <lb ed="#B" n="13"/>quantum ad speciem panis non solum caro sed totum corpus Christi: scilicet ossa &amp; nerui &amp; alia 
       <lb ed="#B" n="14"/>huiusmodi. Quam etiam nullo modo vi sacramenti dicunt esse sub hoc sacramento: sed solummodo  
       <lb ed="#B" n="15"/>per concomitantiam. Et dicunt quod ideo, cum dicitur Ioan. vi. Caro mea vere est cibus: caro ponitur ibi 
       <lb ed="#B" n="16"/>pro toto corpore: eo quod secundum consuetudinem humanam caro est magis manducationi accommo 
       <lb ed="#B" n="17"/>data: prout homines carnibus animalium vescuntur conmuniter: non ossibus vel aliis huiusmodi.  
       <lb ed="#B" n="18"/>In forma vero verborum transubstantiantium ponitur non caro: sed corpus: eo quod non solum est ibi ca 
       <lb ed="#B" n="19"/>ro vi sacramenti, sed omnes partes corporis, vt dictum est. Caro autem &amp; aliae partes corporis 
        cor<lb ed="#B" n="20" break="no"/>pus sunt, &amp; nomine corporis intelliguntur. Sed materia ratione suarum partium extensarum nullo mo 
       <lb ed="#B" n="21"/>do potest dici esse vera caro Christi: ergo ratione earundem partium non potest dici esse verum 
        il<lb ed="#B" n="22" break="no"/>lud corpus Christi, nisi peruerterentur verba sacramenti. Quare cum caro non dicatur caro nisi ab ali 
       <lb ed="#B" n="23"/>qua forma substantiali: sicut neque sanguis: ergo neque illud corpus poterit dici corpus nisi ab aliqua  
       <lb ed="#B" n="24"/>forma substantiali. Et ita sicut in consecratione sanguinis sit transubstantiatio in compositum ex ma 
       <lb ed="#B" n="25"/>teria &amp; vera forma substantiali, vt dictum est: similiter in consecratione corporis fit transubstantiatio 
       <lb ed="#B" n="26"/>panis in compositum ex materia &amp; vera forma substantiali: vt sic vniformiter ponatur fieri tran. 
       <lb ed="#B" n="27"/>substantiatio in vtraque consecratione: &amp; aequalis efficacia verborum vtriusque consecrationis: &amp; vt etiam 
       <lb ed="#B" n="28"/>secundum hoc sicut perfecta est refectio in potu ex eo quod sumitur vere sanguis Christi secundum 
        ma<lb ed="#B" n="29" break="no"/>teriam &amp; formam substantialim: sic etiam est perfecta refectio in cibo ex sumptione veri corporis &amp; ve 
       <lb ed="#B" n="30"/>rae carnis Christi, secundum materiam &amp; formam substantialem. Quia autem quantum ad illam 
        par<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tem sacramenti quae est refectio secundum cibum, id quod corpus dicitur etiam caro vniformiter 
       <lb ed="#B" n="32"/>appellatur, patet satis per id quid dicitur Ioan. vi. Patet etiam per glossam super illud Lucae. xxii. Hoc est 
       <lb ed="#B" n="33"/>corpus meum &amp;c. vbi Christus dedit formam huius sacramenti. dicit enim ibi glossa. Pro carne &amp; 
       <lb ed="#B" n="34"/>sanguine agni suae carnis &amp; sanguinis sacramentum in panis &amp; vini figura substituit. Si ergo secun 
       <lb ed="#B" n="35"/>dum praedictam opinionem non sit in homine nisi vna forma substantialis perficiens omnes partes 
       <lb ed="#B" n="36"/>eius substantialiter, scilicet anima rationalis: oportet quod caro sit caro per illam formam: &amp; sic etiam ne 
       <lb ed="#B" n="37"/>cessarium est quod in illam formam fiat transubstantiatio: cum per se fiat transubstantiatio in composi 
       <lb ed="#B" n="38"/>tum ex materia &amp; illa forma. Quod forte concederent tenentes illam opinionem, dicendo quod in substan 
       <lb ed="#B" n="39"/>tia animae sit transubstantiatio non secundum quod animans seu vitam dans: scilicet vegetatiuam vel 
        sen<lb ed="#B" n="40" break="no"/>sitiuam vel intellectiuam: sed secundum quod dat composito esse mixti: scilicet carnis, ossis, &amp; 
        huiusmo<lb ed="#B" n="41" break="no"/>di. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2149">
       SED hoc non potest stare: quia sicut supra dictum est, ecclesia tenet quod semper vniformiter 
        ha<lb ed="#B" n="42" break="no"/>bet fieri transubstantiatio in corpus Christi Christo viuo &amp; mortuo. Sed constat quod Christo mortuo 
       <lb ed="#B" n="43"/>non posset fieri transubstantiatio in corpus quid esset compositum ex materia &amp; forma substantiali, quae  
       <lb ed="#B" n="44"/>est anima: quia in morte anima a corpore totaliter separatur. Ergo nec Christo viuo fit transubstan 
       <lb ed="#B" n="45"/>tiatio in compositum ex materia &amp; anima: secundum qualecunque esse in ipsa dicatur fieri transubstan 
       <lb ed="#B" n="46"/>tiatio: dum tamen fiat in substantiam eius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2162">
       ET quod nullo modo possit fieri transubstantiatio vi sacra 
       <lb ed="#B" n="47"/>menti in compositum ex materia &amp; anima: secundum quod ipsa anima dat vnum esse determinatum compo 
       <lb ed="#B" n="48"/>sito: &amp; non secundum quod dat aliud vel alia esse, vt dicit praedicta opinio: ratione patet. quoniam vna &amp; ea 
       <lb ed="#B" n="49"/>dem transmutatio realis numero habet vnum &amp; eundem numero per se terminum realem. Et si ad  
       <lb ed="#B" n="50"/>aliquid aliud differens ratione vel intentione praeter illud terminatur: hoc est per accidens: scilicet quia 
       <lb ed="#B" n="51"/>concomitatur illud quod est terminus per se. Sed quandocunque ad aliquid ratione vel intentione 
        dif<lb ed="#B" n="52" break="no"/>ferens ab eo ad quod terminatur transmutatio per se, terminatur transmutatio per accidens: aequa  
       <lb ed="#B" n="53"/>liter terminatur illa transmutatio per accidens ad omnia illa quae aequaliter concomitantur illud idem quod est ter 
       <lb ed="#B" n="54"/>minus transmutationis per se. Sed terminus realis per se transmutationis quae realisest, cuiusmoni est transubatio, non 
       <!--265.xml-->
       <pb ed="#B" n="112-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>est nisi id quod est res absoluta naturae: secundum quod est res naturae, &amp; secundum quod est absoluta 
       <lb ed="#B" n="2"/>a qua ratione vel sola intentione differunt esse diuersa tanquam concomitant ia ad ipsam. Vnde omnia esse quae  
       <lb ed="#B" n="3"/>dat anima siue forma aliqua substantialis, non sunt re nisi id ipsum quod substantia animae, differentes 
       <lb ed="#B" n="4"/>inter se vt intentiones intellectus, &amp; vt respectus. Ergo ad omnia illa esse tanquam ad ea quae aequaliter con 
       <lb ed="#B" n="5"/>comitantur ad illam rem quae per se est terminus realis transmutationis aequaliter per accidens terminatur illa 
       <lb ed="#B" n="6"/>transmutatio quae est transubstantiatio. Falsum est ergo dicere quod transubstantiatio fiat in compositum ex anima &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="7"/>teria corporis Christi secundum esse corporis seu carnis, &amp; non secundum esse vegetabilis sensibilis vel 
        ra<lb ed="#B" n="8" break="no"/>tionalis. immo non potest fieri transubstantiatio in id secundum vnum esse: ita quod non secundum alia. 
       <lb ed="#B" n="9"/>Dicere ergo in corpus praedictum fieri transubstantiationem: &amp; ipsum manere idem in viuo &amp; mortuo: 
       <lb ed="#B" n="10"/>nihil aliud est quam peruertere &amp; deprauare scripturas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2208">
       SIC ergo patet quam impossibilis sit positio 
        po<lb ed="#B" n="11" break="no"/>nentium pluralitatem &amp; gradum formarum in omnibus entibus naturalibus, &amp; etiam negantium gra 
       <lb ed="#B" n="12"/>dum formarum in homine. Dicimus igitur negando pluralitatem formarum re &amp; natura 
        diffe<lb ed="#B" n="13" break="no"/>rentium in rebus naturalibus a solo vnico agente naturali productarum, quod necesse est ponere plu 
       <lb ed="#B" n="14"/>ralitatem &amp; gradum formarum in homine propter duplex agens, vnum naturale, &amp; alterum super 
       <lb ed="#B" n="15"/>naturale: quod propter excellentiam naturae eius ad eius generationem requiritur. Ex quibus agens 
       <lb ed="#B" n="16"/>supernaturale producit de nihilo formam quae est anima perficientem hominem completiue in esse 
       <lb ed="#B" n="17"/>specifico ad quam suscipiendam disponit materiam agens naturale vt fiat proprium subiectum ad animae susce 
       <lb ed="#B" n="18"/>ptionem, formam aliquam de potentia materiae educendo, quod facit non nisi transmutando materiam  
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp; corrumpendo formas existentes in materia: quae repugnant susceptioni animae quousque 
        corrumpa<lb ed="#B" n="20" break="no"/>tur vltima, qua corrupta per vltimam corruptionem, iam materia, proprie facta est subiectum, &amp; ne 
       <lb ed="#B" n="21"/>cessitas, vt vna simplici transmutatione materiae quae appellatur hominis generatio, forma vna 
        natu<lb ed="#B" n="22" break="no"/>ralis producatur de potentia materiae: &amp; anima rationalis infundatur eidem: &amp; sic perfectus homo 
       <lb ed="#B" n="23"/>ex materia &amp; duplici forma generetur: vt iam patebit. Ad quod nihil faceret agens naturale, nisi aliquid  
       <lb ed="#B" n="24"/>produceret in esse de potentia materiae, quod esset conueniens dispositio ad animae susceptionem ma 
       <lb ed="#B" n="25"/>nens cum ipsa. Nunquam enim agens naturale corrumpit aliquid secundum vnam formam quin gene 
       <lb ed="#B" n="26"/>ret secundum aliam. Nec trasmutationem etiam aliquam alterationis inciperet nisi aliquid esset in  
       <lb ed="#B" n="27"/>potentia materiae quod substantialiter producere posset, vt supra tactum est, &amp; alibi diffusius prtra 
       <lb ed="#B" n="28"/>ctatum. Vbi autem agens naturale &amp; generans sua actione generando &amp; corrumpendo disponit ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>aliquid: cum vnius corruptio non sit nisi vnius generatio: aut procedet in infinitum generando vnum  
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; corrumpendo aliud: aut stabit in fine in vnico quod generatum non corrumpet. Et ita sicut in  
       <lb ed="#B" n="31"/>hominis generatione necesse est vt praeter formam supernaturalem agens naturale formam 
        gene<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ret naturalem: sic necesse est vt sicut sua actione disponit ad vnicam formam supernaturalem, sic inducat tantum 
       <lb ed="#B" n="33"/>vnicam formam dispositiuam naturalem: vt sic in homine ponamus secundum gradum &amp; 
        ordi<lb ed="#B" n="34" break="no"/>nem duas formas: vnam naturalem: &amp; aliam supernaturalem: &amp; tantum has duas. Ita quod materia cum  
       <lb ed="#B" n="35"/>iam facta est necessitas ad susceptionem illius quae producenda est de potentia materiae, simul facta 
       <lb ed="#B" n="36"/>est necessitas ad susceptionem formae supernaturalis: tanquam vnum subiectum vnica habilitate 
        poten<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tiali proxima, &amp; vnica transmutatione naturali quae dicitur generatio, sit susceptiuum dictarum dua  
       <lb ed="#B" n="38"/>rum formarum simul &amp; in eodem instanti: etsi prius natura illius quae naturalis est: eo quod de 
        poten<lb ed="#B" n="39" break="no"/>tia materiae educitur tanquam dispositione ad illam aliam quae est ab extrinseco: &amp; sic mediante illa sus  
       <lb ed="#B" n="40"/>cipiat aliam: ita quod ista fine illa naturali suscipi non potest in materia: quia sine ista non 
        appropria<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tur illi materia tanquam potentia propria, quae est necessitas &amp; subiectum eius. Nec enim aliter magis 
       <lb ed="#B" n="42"/>vniretur anima humana materiae existenti sub forma seminis hominis, quam existenti sub forma semi 
       <lb ed="#B" n="43"/>nis equi: nec magis generaretur homo e semine hominis quamex semine equi. &amp; sicut illa sine ista suscipi 
       <lb ed="#B" n="44"/>in materia non potest: sic nec ista nata est subsistere in materia sine illa, nec constituere omnino in  
       <lb ed="#B" n="45"/>diuiduum perfectum in specie specialissima. Immo sicut vna sine altera non est nata aduenire materiae 
       <lb ed="#B" n="46"/>sed ambaesimul: sic nec vna earum nata est dare esse aliquod suppositi &amp; subsistere sine altera: nec 
       <lb ed="#B" n="47"/>dant aliud &amp; aliud esse subsistentiae supposito sed vnum &amp; idem simplex &amp; indiuisibile: vt non 
        in<lb ed="#B" n="48" break="no"/>telligamus formam naturalem primo per naturam aduenire materiae &amp; dare esse composito ex. se 
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; materia sub ratione indiuidui incompleti: &amp; animam superuenientem dare completionem illius 
       <lb ed="#B" n="50"/>esse, &amp; rationem indiuidui perfecti: sed vt intelligamus quod sicut forma naturalis non est nata subsi 
       <lb ed="#B" n="51"/>stere in composito neque in materia nisi cum anima rationali &amp; econuerso: sic nec vna nata est dare  
       <lb ed="#B" n="52"/>esse subsistentiae composito, &amp; facere suppositum vnum nisi simul cum alia: vt si dicamus quod illa 
       <lb ed="#B" n="53"/>forma naturalis respectu animae est vt dispositio in materia praecedens naturaliter ad recipiendum 
       <lb ed="#B" n="54"/>animam vt vltimum actum ad perfectionem materiae: respectu vero materiae est cum forma illa 
       <!--266.xml-->
       <pb ed="#B" n="113-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quae est anima habens rationem vnius formae dantis vni supposito, vnum esse subsistentiae: quod est viue 
       <lb ed="#B" n="2"/>re ipsius. Sed illud esse sub ratione esse simpliciter, &amp; ita incompleti &amp; imperfecti est communiter ab  
       <lb ed="#B" n="3"/>illa forma naturali &amp; ab anima: ab anima vero sola sub ratione viuere &amp; esse completi. Idem 
        ta<lb ed="#B" n="4" break="no"/>men sunt simpliciter viuere &amp; esse in eodem, habens tantum in se rationes plurium intentionum: quia cum 
       <lb ed="#B" n="5"/>intentione esse illa forma naturalis dat intentiones mixti sub ratione corporeitatis substantialis &amp; 
       <lb ed="#B" n="6"/>carnis &amp; ossis. Esse autem sub ratione vitae vegetabilis &amp; sensibilis &amp; rationalis dat ipsa anima 
        ra<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tionalis: quia ista pertinent ad rationem vitae. Secundum hoc ergo vnicum est esse suppositi &amp; eius quid  
       <lb ed="#B" n="8"/>est hoc aliquid in homine constituto in esse ex vnica materia &amp; duplici forma: quod quidem esse sub 
       <lb ed="#B" n="9"/>ratione existentiae absolutae triplex est: secundum quod sunt tres naturae re differentes. Et sic illae 
        for<lb ed="#B" n="10" break="no"/>mae duae in constituendo suppositum rationem vnius formae habent: &amp; vnum suppositum in vnico 
       <lb ed="#B" n="11"/>esse subsistentiae constituunt: &amp; ambae vt formae sunt dantes esse, aeque immediate perficiunt materiam 
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; ipsi inhaerent: vt neutra earum inquantum forma est adueniat composito iam in aliquo esse con 
       <lb ed="#B" n="13"/>stituto: vt etiam neque inter se constituant aliquam compositam formam: licet illa quae est naturalis 
       <lb ed="#B" n="14"/>vt est dispositio ad animam, immediatius adhaeret materiae. Et tale medium inter omnes formas 
        ma<lb ed="#B" n="15" break="no"/>teriales requirit sola anima rationalis, tanquam aliud genus formae existens plus caeteris elongatum a ma 
       <lb ed="#B" n="16"/>teria: vt non possit in se habere rationem perficiendi materiam immediate sub ratione esse incomple 
       <lb ed="#B" n="17"/>tissimi, &amp; maxime materialis, quod est esse mixti. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2348">
       EX quo patet quod quatuor rationes praedictae 
        niten<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tes probare nullo modo pluralitatem formarum substantialium posse esse simul in eodemi. Licet enim 
       <lb ed="#B" n="19"/>vt patet ex earum dissolutionibus superius assignatis quantum est de se non valent in aliquo 
        compo<lb ed="#B" n="20" break="no"/>sito materiali contra ponentes plures formas naturaliter in quolibet: minime tamen valent in 
        ho<lb ed="#B" n="21" break="no"/>mine. Quia enim dicit prima illarum: quod in vno non est nisi vnicum esse, quod non est nisi ab vnica forma 
       <lb ed="#B" n="22"/>quia alia &amp; alia fora substantialis dat composito aliud &amp; aliud esse substantiale: Dicendum quod duplex est esse 
       <lb ed="#B" n="23"/>existentiae &amp; subsistentiae. Primum diuersificatur &amp; in eodem &amp; in diuersis secundum diuersitatem 
        natura<lb ed="#B" n="24" break="no"/>rum: &amp; sic in composito ex vna forma &amp; pura materia habet in se diuersa esse existentiae. secundum quod 
        di<lb ed="#B" n="25" break="no"/>uersae sunt naturae materia &amp; forma existentes in composito. Secundum vero esse est vnum in quolibet 
       <lb ed="#B" n="26"/>ente vno ab eadem forma quae dat ei naturaliter rationem distinctam subsistendi in supposito: &amp; est ab  
       <lb ed="#B" n="27"/>vnica forma quando ipsa sola datrationem subsistendi omnino, &amp; a pluribus quando non datur compo 
       <lb ed="#B" n="28"/>sito nisi a pluribus: sicut contingit in homine quod inchoatiue habet ipsum compositum a forma natu  
       <lb ed="#B" n="29"/>rali: completiue vero a forma supernaturali. &amp; hoc propter gradum dignitatis naturae humanae su 
       <lb ed="#B" n="30"/>per caetera materialia. Ex hoc enim contingit, vt cum omnes potentiae passiuae in materia quae sunt 
        ha<lb ed="#B" n="31" break="no"/>bilitas in ipsa, sic se habent quod singulae vnica simplici forma perfici habent: ita quod in eis quae a diuersis 
       <lb ed="#B" n="32"/>formis secundum gradum &amp; ordinem naturae se habent, semper illa quae est posterior in formis materiali 
       <lb ed="#B" n="33"/>bus virtute continet omnes praecedentes habentes diuersas virtutes secundum diuersos gradus in di 
       <lb ed="#B" n="34"/>uersis. Et sic ingeniauit natura vt diuersas virtutes eidem per eandem formam insereret, non per 
        di<lb ed="#B" n="35" break="no"/>uersas: quae tamen diuersis per diuersas sunt insertae: ne fieret per plura quod possibile esset fieri 
       <lb ed="#B" n="36"/>per vnum: quid non est naturae opus, quae nihil agit frustra, neque deficit in necessariis, sicut dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="37"/>in secundo caeli &amp; mundi. Sola autem potentia passiua siue habilitas ad speciem humanam per vni 
       <lb ed="#B" n="38"/>cam formam perfici non potuit: quia ad eam virtus aliqua requiritur quae in forma immateriali esse 
       <lb ed="#B" n="39"/>non potest: &amp; aliqua quae non potest esse in forma materiali. Virtus enim mixti quae debet esse in 
        ho<lb ed="#B" n="40" break="no"/>mine, non potest esse nisi in forma materiali educta de potentia materiae, quia non est mixtum nisi ex 
       <lb ed="#B" n="41"/>elementis: neque virtus mixti nisi ex vi elementari. Anima vero rationalis, forma immaterialis est: quia 
       <lb ed="#B" n="42"/>virtus intelligendi quae debet esse in homine, nullo modo potest esse in forma materiali educta de 
       <lb ed="#B" n="43"/>potentia materiae, vt determinat philosophus. iii. de anima. Oportet ergo quod in homine duae sint formae. Vna 
       <lb ed="#B" n="44"/>naturalis materialis educta de potentia materiae quae est forma mixti determinata, &amp; homini appro 
       <lb ed="#B" n="45"/>priata. Altera supernaturalis immaterialis: hoc est non educta de potentia materiae: quae tamen 
        pos<lb ed="#B" n="46" break="no"/>sit esse forma &amp; actus materiae cum praedicta forma materiali, vt dictum est. Vnde &amp; huiusmodi 
       <lb ed="#B" n="47"/>forma immaterialis quae est anima intellectiua, media est inter formas pure materiales &amp; pure im 
       <lb ed="#B" n="48"/>materiales: vt suprema sit inter materiales quae sunt actus materiae, Mliter omnino immateriales in  
       <lb ed="#B" n="49"/>sima, medio modo se habens ad vtrasque, &amp; aliquid commune cum vtrisque. Habet enim supremas vi 
       <lb ed="#B" n="50"/>res formarum materialium in se, vt sunt vegetatiuum &amp; sensitiuum: &amp; inferiorem formarum 
        im<lb ed="#B" n="51" break="no"/>materialium, vt vim intellectiuam adminiculo sensuum: &amp; sic mediante anima intellectiua 
        vnium<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tur materialibus immaterialia: &amp; sit homo per animam intellectualem &amp; substantiam 
        corpora<lb ed="#B" n="53" break="no"/>lem quae in se coniunguntur, limes vniuersae creaturae. Quae etiam inter se vt vniantur, habent 
        com<lb ed="#B" n="54" break="no"/>uenientiam, secundum enim quod dicitur in libro de spiritu &amp; anima, vtriusque similia sunt: corporis 
       <!--267.xml-->
       <pb ed="#B" n="113-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>scilicet supremum, &amp; spiritus infimum, quibus sine naturarum confusione, personali tamen vnione 
        ne<lb ed="#B" n="2" break="no"/>cti possunt facile. similia enim gaudent similibus. Itaque anima quae vere spiritus est, &amp; caro quae ve 
       <lb ed="#B" n="3"/>re corpus est, in suis extremitatibus facile &amp; conuenienter vniuntur: id est in phantastico animae: quid  
       <lb ed="#B" n="4"/>non est corpus: sed simile corpori: &amp; sensualitas carnis: quae spiritus est corporeus. Sicut enim 
        supre<lb ed="#B" n="5" break="no"/>mum animae, id est intelligentia siue mens imaginem &amp; similitudinem gerens sui superioris: id est 
       <lb ed="#B" n="6"/>dei: vnde eius susceptiua esse potuit ad vnitatem personalim: sic supremum carnis animae gerens 
        si<lb ed="#B" n="7" break="no"/>militudinem ad personalem vnionem essentiam eius suscipere potest. Mira fsocietas carnis &amp; animae 
       <lb ed="#B" n="8"/>spiritus vitae &amp; limi terrae. Sicut enim scriptum est, fecit deus hominem de limo terrae, &amp; 
        inspira<lb ed="#B" n="9" break="no"/>uit in faciem eius spiraculum vitae, dans ei sensum &amp; intellectum, vt per sensum lutum sibi 
        socia<lb ed="#B" n="10" break="no"/>tum viuificaret, &amp; per intellectum regeret. Plenum fuit miraculo, quod tam diuersa &amp; tam diuisa ab  
       <lb ed="#B" n="11"/>inuicem: adinuicem potuerunt coniungi. Nec minus mirabile fuit, quod limo deus seipsum coniumxit. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Vnde si tam diuersae naturae, vt diuina &amp; humana, vniri potuerunt vere in vnitate esse &amp; personalis 
       <lb ed="#B" n="13"/>subsistentiae: quod solum ab vna illarum naturarum erat alteri communicatum: vt humanae a diuina:  
       <lb ed="#B" n="14"/>quid mirum si caro quae est forma naturalis cum materia, vniri potuit cum rationali anima in vni 
       <lb ed="#B" n="15"/>tate esse &amp; personalis subsistentiae: quod simul ab ambabus, licet ab vna imperfecte &amp; inchoatiue, ab  
       <lb ed="#B" n="16"/>alia vero completiue causatur: et simul ab vtraque: ita quod a neutra naturaliter causari posset neque in  
       <lb ed="#B" n="17"/>toto neque in parte prius quam ab altera: neque ab vna fine altera: sed tantummodo simul ab vtraque: &amp; ab vna per 
       <lb ed="#B" n="18"/>alteram &amp; cum altera: quemadmodum a duplici trahente secundum virtutem sit vnicus &amp; 
        sim<lb ed="#B" n="19" break="no"/>plex tractus. Et sic quemadmodum in Christo sunt plura esse naturae &amp; a pluribus formis: vni 
       <lb ed="#B" n="20"/>cum tamen suppositum: sic &amp; in homine. Cum ergo dicitur in argumento: in vno non est nisi vnum esse: 
       <lb ed="#B" n="21"/>verum est suppositi. possunt tamen plura esse naturae esse in eodem. Et cum assumitur ad eius 
        pro<lb ed="#B" n="22" break="no"/>bationem quod esse vnum non est nisi ab aliqua forma: verum est loquendo de esse naturae non suppo 
       <lb ed="#B" n="23"/>siti, vt visum est. Et sic procedit probatio in aequiuoco. Et in tali aequiuoco similiter processit vlterior 
       <lb ed="#B" n="24"/>probatio: qua dicitur quod alia &amp; alia forma substantialis dat aliud &amp; aliud esse substantiale 
        composi<lb ed="#B" n="25" break="no"/>to. Dicendum quod verum est loquendo de esse naturae: non autem de esse subsistentiae, vt patet ex di  
       <lb ed="#B" n="26"/>ctis. Sed forte dices quod ista responsio non tantum est contra negantes gradus &amp; pluralitatem formarum  
       <lb ed="#B" n="27"/>generaliter in omnibus, pro ponentibus eam in homine: sed etiam est pro ponentibus eam in quolibet alio. 
       <lb ed="#B" n="28"/>Illi enim bene concedunt quod in eodem non est nisi vnum esse suppositi completiue ab vltima 
        for<lb ed="#B" n="29" break="no"/>ma specifica, &amp; inchoatiue ab aliis praecedentibus: sed ponunt secundum diuersas formas in eodem 
       <lb ed="#B" n="30"/>diuersa esse naturae secundum gradus &amp; ordinem se habentes in eodem. Sed non est ita. licet enim 
       <lb ed="#B" n="31"/>ponentes gradus formarum in aliis ab homine possunt ponere ex illis diuersa esse naturae 
        secun<lb ed="#B" n="32" break="no"/>dum diuersas formas in eodem: non tamen sicut nos in homine. quoniam ponendo per 
        im<lb ed="#B" n="33" break="no"/>possibile, licet minus euidens sit quibusdam quod sit impossibile, plures formas esse in eodem alio ab  
       <lb ed="#B" n="34"/>homine: necesse est tamen ponere illas eductas de diuersis potentiis materiae, vt sint diuersae: non  
       <lb ed="#B" n="35"/>solum specie, sed etiam quodammodo genere subalterno. Quia quod ponantur eaedem specie, differen 
       <lb ed="#B" n="36"/>tes solo numero in eodem: hoc est omnibus apertum &amp; manifestum impossibile. Et sic oportet 
        po<lb ed="#B" n="37" break="no"/>nere quod quaelibet illarum formarum per se non cum altera vel per alteram nata sit perficere 
        mate<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tiam in perfecto esse, &amp; in gradu naturae determinato, secundum singulas potentias materiae.  
       <lb ed="#B" n="39"/>quia propriae formae respondet propria habilitas siue potentia in materia, vt dicit Commentator  
       <lb ed="#B" n="40"/>super. xii. metaphysicae. Et per hoc quaelibet illarum formarum quantum ex se est. constituet 
        com<lb ed="#B" n="41" break="no"/>positum &amp; suppositum &amp; hoc aliquid cum materia: dans ei &amp; communicans suum esse substantiale 
       <lb ed="#B" n="42"/>ac si eam sola perficeret. Non solum autem ponet in ea quaelibet illarum esse suum naturae: vt ex 
       <lb ed="#B" n="43"/>omnibus proueniat vnum esse suppositi, quia nullam habent in se in perficiendo communicantiam. In 
        ho<lb ed="#B" n="44" break="no"/>mine autem diuersae formae non ponuntur productae, neque de eadem potentia materiae, neque de 
        di<lb ed="#B" n="45" break="no"/>uersis: quia altera illarum tantum educta est de vna potentia materiae naturaliter, vt dictum est: 
        alte<lb ed="#B" n="46" break="no"/>ra vero est ab extrinseco infusa per creationem, vt tenet fides. &amp; etiam <name ref="#Aristotle">philosophus</name> videtur 
        senti<lb ed="#B" n="47" break="no"/>re cum dicit. xvi. de animalibus: quod solus intellectus ab extra est. Quae tamen ambae ordinantur ad  
       <lb ed="#B" n="48"/>perficiendum materiam secundum eandem potentiam &amp; habilitatem: ita quod neutra per se: sed vna 
       <lb ed="#B" n="49"/>cum altera &amp; non sine altera nata est materiam secundum illam potentiam perficere in aliquo gra 
       <lb ed="#B" n="50"/>du perfecto in actu alicuius esse respondenti illi potentiae. Et ita neutra per se nata est facere 
        com<lb ed="#B" n="51" break="no"/>positum, aut suppositum, aut hoc aliquid cum materia. Vnde &amp; corrupta naturaliter illa forma 
       <lb ed="#B" n="52"/>naturali, naturaliter separatur anima a corpore: &amp; econuerso etiam supernaturaliter anima separa 
       <lb ed="#B" n="53"/>ta deficit statim illa forma naturalis: si propriae naturae relinquatur, secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="54"/>in fine primi de anima. Anima separata corpus expirat &amp; marcescit. Per quod probat ibidem quod 
       <!--268.xml-->
       <pb ed="#B" n="114-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>anima potius continet corpus quam econverso. Vnde illa forma naturalis cum manet anima separata:  
       <lb ed="#B" n="2"/>vt posuimus in aliis quaestionibus de Quolibet: hoc non est ex aliqua vi naturali ipsius formae, aut na 
       <lb ed="#B" n="3"/>turae indita: sed solum ex vi supernaturali in deo abscondita. secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> distinguit 
       <lb ed="#B" n="4"/>duas potentias actiuas, secundum quas aliqua fiunt in rebus naturalibus: &amp; duas potentias passiuas 
       <lb ed="#B" n="5"/>sibi respondentes in materia: vel, vt verius dicamus, duo genera potentiarum actiuarum, &amp; duo pas 
       <lb ed="#B" n="6"/>siuarum. secundum quod dicetur in sequenti quaestione. Vnde &amp; illa forma naturalis supernaturaliter 
       <lb ed="#B" n="7"/>manens, licet facit compositum cum materia: &amp; hoc aliquid, &amp; suppositum, &amp; det esse suppositi: il 
       <lb ed="#B" n="8"/>lud omnino incompletum est secundum naturam: eo quod illa potentia materiae eadem numero adhuc 
       <lb ed="#B" n="9"/>ampliorem perfectionem expectat accipiendam ab anima: quod non facit in aliquo alio ab homine: cum 
       <lb ed="#B" n="10"/>est perfecta per vnam formam, vt patet ex praedeterminatis. Vnde quemadmodum materia si 
        pona<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tur diuina potentia agente secundum se existere in actum naturae suae sine omni forma: tamen non  
       <lb ed="#B" n="12"/>est hoc aliquid neque suppositum nisi incompletissimum, &amp; in potentia: &amp; nuilum habet esse 
        subsisten<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tiae nisi imperfectissimum: esse autem perfectum habet suae naturae: sic cum diuina potentia agente 
        subsi<lb ed="#B" n="14" break="no"/>stit materia sub illa forma naturali sola in actum, non est compositum nisi imperfectum, imperfectam habens 
       <lb ed="#B" n="15"/>rationem suppositi: &amp; hoc aliquid. perfectiorem tamen quam habuit materia sola. &amp; nuilum esse 
        perse<lb ed="#B" n="16" break="no"/>ctum dat materiae, &amp; illi composito nisi naturae suae: sed persecta ratio compositi &amp; suppositi tanquam  
       <lb ed="#B" n="17"/>a complemento, habetur ex anima superueniente. Et ex hoc contingit quod forma haec illi formae 
        su<lb ed="#B" n="18" break="no"/>perueniens accidens non est, neque accidentaliter aduenit in homine dans esse accidentale, quid sequi  
       <lb ed="#B" n="19"/>tur in aliis ab homine propter dictam causam. Et hoc idcirco maxime, quia sic dare esse materiae se 
       <lb ed="#B" n="20"/>ipsa sola, non est ei naturale, sed praeternaturale vel supernaturale. sicut neque est naturale, sed 
        prae<lb ed="#B" n="21" break="no"/>ternaturale, vel supernaturale materiae, quod agente virtute diuina subsistat in actu absque omni forma. 
       <lb ed="#B" n="22"/>Nunc autem quod illud quod aduenit rei post eius constitutionem in esse actuali, sit ei accidentale: hoc non  
       <lb ed="#B" n="23"/>contingit nisi quia naturaliter habet in se huiusmodi esse: aut naturaliter communicatur ei ab alio 
       <lb ed="#B" n="24"/>Vnde sicut quia non est naturale sed supernaturale materiae quod per se possit habere subsistere in  
       <lb ed="#B" n="25"/>esse actuali: ideo non sequitur quod formae ei aduenientes accidentales sunt, &amp; accidentaliter adueniunt 
       <lb ed="#B" n="26"/>ei, dantes eidem esse accidentale non substantiale: Sequeretur tamen illud si esset ei naturale habere se 
       <lb ed="#B" n="27"/>cundum se esse in actu absque omni forma. Propter quid omnes philosophi ponentes materiam esse ens in  
       <lb ed="#B" n="28"/>actum: posuerunt omnes formas esse accidentia. Sic in proposito, quia illi formae naturali in homine non 
       <lb ed="#B" n="29"/>est naturale, sed supernaturale quod det aliquod esse in actu materiae sine anima rationali: non sequitur  
       <lb ed="#B" n="30"/>quod anima rationalis adueniens illi composito incompleto sit ei accidentalis. Quare neque multo fortius 
       <lb ed="#B" n="31"/>quando simul cum ea aduenit materiae, non sequitur quod ei sit accidentalis vel accidentaliter 
        adue<lb ed="#B" n="32" break="no"/>niat, aut materiae, aut composito ex materia &amp; illa forma naturali: secundum quod natura intelligitur 
       <lb ed="#B" n="33"/>praecedere animam in materia vt dispositio ad ipsam: licet non tempore. Quid tamen necessario 
        sequa<lb ed="#B" n="34" break="no"/>retur si naturale esset illi formae dare esse materiae per se fine anima rationali. Propter quod quia omnis 
       <lb ed="#B" n="35"/>forma educta de potentia materiae per se perficit vnam potentiam materiae absque omni alia: &amp; in hoc 
       <lb ed="#B" n="36"/>per se solum quantum est de se naturaliter nata est dare esse actuale materiae: ideo quantuncumque sit imperfectum, 
       <lb ed="#B" n="37"/>omnis forma alia superueniens est accidentalis dans esse non nisi accidentale: et cum quaelibet forma sub 
       <lb ed="#B" n="38"/>stantialis quantuncumque imperfecta ratione perfectionis adueniens materiae constituat aliquid suppositum, &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="39"/>aliquid secundum suum esse, erit idem plura hoc aliquid habens plura esse substantialia, vt dictum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2654">
       ET sic 
       <lb ed="#B" n="40"/>rationes illae quaetuor praedictae efficaciam habentes contra ponentes plures formas in eodem productas ab agente na 
       <lb ed="#B" n="41"/>turali, nullam habent efficaciam contra pluralitatem formarum in homine: quia ponimus vnam natura 
       <lb ed="#B" n="42"/>lem, &amp; aliam supernaturalem, &amp; ambas respondere eidem potentiae in materia. Per dicta patet ad alia 
       <lb ed="#B" n="43"/>tria. Cum arguitur secundo: quod si plures essent in eodem formae, quod secunda adueniret composito quod  
       <lb ed="#B" n="44"/>est hoc aliquid: Dicendum quod verum esset si prima sine secunda nata esset secundum se naturaliter 
       <lb ed="#B" n="45"/>dare actum materiae, quemadmodum contingit in formis pluribus positis in eodem secundum 
        di<lb ed="#B" n="46" break="no"/>uersas potentias materiae: non autem in formis existentibus in homine, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2672">
       AD tertium 
       <lb ed="#B" n="47"/>dicens quod vltima forma non esset eiusdem rationis cum praecedenti: Dicendum quod forma &amp; est natura 
       <lb ed="#B" n="48"/>siue essentia, &amp;e est forma. Inquantum ergo duae formae in homine sunt essentiae &amp; naturae, non sunt 
       <lb ed="#B" n="49"/>eiusdem rationis: quia essentia vnius generabilis est &amp; corruptibilis, &amp; educta de potentia materiae:  
       <lb ed="#B" n="50"/>alterius vero non. Inquantum vero sunt formae, sunt eiusdem rationis magis quam quaecumque aliae duae 
        for<lb ed="#B" n="51" break="no"/>mae naturales: quia informant &amp; perficiunt materiam secundum rationem vnius habilitatis &amp; potentiae 
       <lb ed="#B" n="52"/>passiuae: quid non faciunt aliae duae, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2688">
       AD quartum: quod generatio hominis quia est vna 
       <lb ed="#B" n="53"/>debet terminari ad vnam formam: dicendum quod verum est de producta ex potentia materiae. tales enim 
       <lb ed="#B" n="54"/>vt determinatum est, non possunt esse plures in eodem. Sed cum altera est ab extra: bene potest terminari 
       <!--269.xml-->
       <pb ed="#B" n="114-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ad duas sub communi ratione perficientes materiam ad generationem compositi: ad quod per se 
        termi<lb ed="#B" n="2" break="no"/>natur generatio. Praeter dictas rationes sunt adductae a quibusdam philosophantibus ad idem quaedam  
       <lb ed="#B" n="3"/>aliae. Prima talis. si plures sint formae in homine secundum dictum modum, de homine non praedicarentur per ean 
       <lb ed="#B" n="4"/>dem formam simplicem genus &amp; differentia: quia diceretur corpus a forma naturali educta de potentia 
       <lb ed="#B" n="5"/>materiae: &amp; vegetabile &amp; sensibile &amp; rationale per formam quae est ab extra. sed secundum artem philosophii 
       <lb ed="#B" n="6"/>vii metaphysicae, si hoc esset verum, definitum non esset vnum simpliciter &amp; essentialiter: quid per huiusmo 
       <lb ed="#B" n="7"/>di genus &amp; differentiam definiretur. homo ergo non esset vnus simpliciter &amp; essentialiter: quid falsum est. 
       <lb ed="#B" n="8"/>ergo &amp;c. Secunda talis. si homo componeretur ex corpore &amp; anima, vt ex partibus differentibus in  
       <lb ed="#B" n="9"/>esse: cum pars non praedicatur de toto: tunc corpus non praedicaretur vt genus de homine. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2719">
       AD ista intelligendum, sciendum  
       <lb ed="#B" n="10"/>secundum illa quae exposuimus de differentia inter formam quae est altera pars compositi in esse natu  
       <lb ed="#B" n="11"/>rae: &amp; de forma quae est quiditas rei &amp; essentia expressa per definitionem. Diximus enim ibi: quod forma 
       <lb ed="#B" n="12"/>quae est altera pars compositi etiam in eis quae componuntur ex simplici materia &amp; simplici &amp; vni 
       <lb ed="#B" n="13"/>ca forma in esse quiditatiuo, transformatur secundum rationem &amp; conceptum mentis in duplicem intem 
       <lb ed="#B" n="14"/>tionem, scilicet in intentionem formae incompletae &amp; indeterminatae: quae dicitur forma generis: &amp; includit 
       <lb ed="#B" n="15"/>in se materiam &amp; intentionem formae illius quae est illius determinatio &amp; complementum: quaoe dicitur forma differem 
       <lb ed="#B" n="16"/>tiae: quae addita secundum rationem intellectus formae generis, ex vtraque fit forma completa siue perfecta: quae dicitur 
       <lb ed="#B" n="17"/>forma speciei. Et nominant forma generis &amp; forma speciei idipsum re, scilicet formam includentem secundum  
       <lb ed="#B" n="18"/>diuersos modos concipiendi in se materiam. propter quod praedicatur genus de specie in quid, sicut inde  
       <lb ed="#B" n="19"/>terminatum de determinato: &amp; compositum de composito. Forma vero differentiae nominat formam: vt 
       <lb ed="#B" n="20"/>dans esse tali composito determinato: non vt altera pars compositi, sed pars aliqua solius formae, non in esse 
       <lb ed="#B" n="21"/>natura sed rationis. &amp; propter hoc praedicatur de specie in quale: cum tamen tota forma non praedicetur de spe 
       <lb ed="#B" n="22"/>cie, vel de toto composito ex materia &amp; forma, dicendo animal est anima: quia anima non est pars nisi 
       <lb ed="#B" n="23"/>in esse naturae: &amp; nominum impositio sit secundum esse quiditatiuum: cuius partes sunt genus &amp; differentia 
       <lb ed="#B" n="24"/>tamquam formae. Descendendo ergo ad propositum: dico quod licet in homine sunt duae formae: vt partes com 
       <lb ed="#B" n="25"/>positi distinctae contra materiam, &amp; licet differant re &amp; natura, habent rationem eandem formae in 
        infor<lb ed="#B" n="26" break="no"/>mando materiam, &amp; dando esse composito, vt dictum est. Et tota ratio formae existens in duobus 
        diffe<lb ed="#B" n="27" break="no"/>rentibus re, cum transfertur in formam speciei secundum esse quiditatiuum, totum formale in homine trans 
       <lb ed="#B" n="28"/>formatur in formam generis &amp; formam differentiae. Non ita quod forma generis siue proximi siue remoti 
       <lb ed="#B" n="29"/>dicatur forma de potentia materiae educta. Ab illa enim non diceretur homo animal: nec etiam ab  
       <lb ed="#B" n="30"/>illa sola sumitur forma generis quod est corpus: sed totum quod est formale in homine transformatur in  
       <lb ed="#B" n="31"/>formam generis &amp; differentiae: Ita quod totum sub ratione incompleti &amp; indeterminati sit forma generis 
       <lb ed="#B" n="32"/>ita quod quanto est forma generis superioris tanto est sub ratione magis indeterminati. Forma vero 
       <lb ed="#B" n="33"/>differentiae vltimae est ipsa tota essentia duarum formarum sub ratione complementi 
        determinan<lb ed="#B" n="34" break="no"/>tis, ex quibus componitur forma speciei. Ita quod cum dicitur: quod homo est animal rationale: rationale non sumitur 
       <lb ed="#B" n="35"/>praecise a forma quae est ab extra, sed a tota forma secundum duas naturas. pro illo tamen, quod in ea ad  
       <lb ed="#B" n="36"/>ditur super sensibile, non est enim differentia nisi qua abundat species a genere. Similiter sensibile sumi 
       <lb ed="#B" n="37"/>tur in homine pro eo quid addit animal super vegetatiuum &amp; vegetabile. In vegetatiuo pro eo quid addit super  
       <lb ed="#B" n="38"/>mixtum simpliciter. Ita quod secundum hoc istae tres differentiae sequuntur in homine ratione formae supernaturalis 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; aliae priores ratione formae naturalis, omnes tamen includunt illas duas formas re in suo significato. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="40"/>non aliter quam si omnes acciperentur ab vnica &amp; simplici forma existente in vno &amp; eodem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2789">
       ET per hoc 
       <lb ed="#B" n="41"/>patet quod non est minor vnitas definitionis &amp; pertium eius cum definitur homo, quam cum definitur quaecumque  
       <lb ed="#B" n="42"/>alia res: neque maior vnitas hominis definiti inquantum in esse quiditatiuo componitur ex genere &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>differentia, quam aliorum: licet sit differentia in esse naturae, vt dictum est. Immo sicut idem omnino fi 
       <lb ed="#B" n="44"/>gnificant secundum formam genus, &amp; differentia, &amp;e species: cum sumuntur ab vnica forma simplici naturali 
       <lb ed="#B" n="45"/>in aliis ab homine: sic &amp; in homine cum sumuntur a duplici forma: ita quod rationale aequiuoce accipitur 
       <lb ed="#B" n="46"/>pro substantia animae rationalis: &amp; pro potentia eius, &amp; pro differentia. Vnde sicut in aliis genus &amp; diffe 
       <lb ed="#B" n="47"/>rentia non dicunt multa in actum: neque actus plures in specie: sed eundem omnino: licet diuersimode conceptum &amp; 
       <lb ed="#B" n="48"/>secundum ordinem rationis: similiter &amp; contingit in homine. Et secundum hoc iuxta determinationem philosophi in  
       <lb ed="#B" n="49"/>vii. &amp;. viii. metaphysicae, vnitas definitionis &amp; definiti secundum esse quiditatiuum aequaliter saluatur 
       <lb ed="#B" n="50"/>in homine &amp; in quocumque alio. Ita quod ex determinatis ibi, nihil valet quicquid argui possit contra plura 
       <lb ed="#B" n="51"/>litatem formarum in homine secundum esse naturae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2816">
       PER haec patet ad primum illorum obiectorum: dicendo quod non  
       <lb ed="#B" n="52"/>obstante pluralitate formarum in homine secundum esse naturae, per eandem rationem in esse 
       <lb ed="#B" n="53"/>quiditatiuo praedicantur de ipso genus &amp; differentia: sicut &amp; de aliis: licet ab vna forma simplici 
       <lb ed="#B" n="54"/>sumantur in aliis: in homine vero a pluribus simul modo praedicto. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2825">
       PER idem etiam patet 
       <!--270.xml-->
       <pb ed="#B" n="115-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>secundum: dicendo quod corpus quid est genus, a toto quod dat esse formale in homine, sumitur: licet 
        prin<lb ed="#B" n="2" break="no"/>cipaliter ratione partis. Et ideo praedictatur de toto completo &amp; determinato, tanquam totum 
        incomple<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tum &amp; indeterminatum. Et dicitur corpus aequiuoce de corpore quid est altera pars compositi in homine 
       <lb ed="#B" n="4"/>secundum esse naturale: &amp; de corpore quid est totum &amp; genus eius in esse quiditatiuo, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2841">
       EX quo  
       <lb ed="#B" n="5"/>patet veritas sacramenti: quomodo scilicet transubstantiatur panis in verum corpus Christi: scilicet in  
       <lb ed="#B" n="6"/>compositum ex materia &amp; forma naturali: &amp; hoc aequaliter Christo viuo &amp; mortuo. Manet enim 
       <lb ed="#B" n="7"/>illa forma naturalis in materia anima separata supernaturaliter, scilicet per virtutem diuini 
        sup<lb ed="#B" n="8" break="no"/>positi: in quo tota natura humana assumpta erat: &amp; nunquam dimisit quicquid in re semel assumpsit 
       <lb ed="#B" n="9"/>&amp; hoc erat quicquid pertinebat ad veritatem humanae naturae. Patet etiam quomodo idem corpus 
       <lb ed="#B" n="10"/>numero erat Christi viui &amp; mortui: ab vnitate scilicet formae non solum ex relatione ad eandem for 
       <lb ed="#B" n="11"/>mam, vt dicit modus superius improbatus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2859">
       EX dictis patet responsio ad obiecta. Ad primum quod sunt A 
       <lb ed="#B" n="12"/>partes plures definitionis &amp; definiti quae sunt formae: dicendum quod illa pluralitas est formarum in esse p 
       <lb ed="#B" n="13"/>quiditatiuo non secundum naturam rerum, sed secundum intentionem rationis. Et ideo in nulla re arguit hoc 
        plu<lb ed="#B" n="14" break="no"/>ralitatem formarum in esse naturae, vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1451-d1e2868">
       AD secundum quod tunc idem esset plura in actu &amp; secundum: A 
       <lb ed="#B" n="15"/>esse: similiter patet plane ex dictis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>