<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="365-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3695">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3695-Hd1e96">Quaestio 8</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3695-d1e99">
        <lb ed="#B" n="31"/>Equuntur quaesita pertinentia ad humanam naturam specialiter: et quaerebantur ibi quaedam per- 
       <lb ed="#B" n="32"/>tinentia ad quasdam personas humanas praerogatiuas specialiter: et quaedam alia pertinen 
       <lb ed="#B" n="33"/>tia ad homines et humanam naturam generaliter. Circa primum quaerebantur tria pertinentia 
       <lb ed="#B" n="34"/>ad corpus Christi et sanguinem. Duo ex parte corporis: et vnum ex parte sanguinis. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Quaerebatur etiam vnum pertinens ad mrimonium et votum virginitatis gloriosae virgis ma 
       <lb ed="#B" n="36"/>tris dei. Quaerebatur etiam vnum pertinens ad sepulturam corporis et cordis cuiusdam nobilis 
       <lb ed="#B" n="37"/>simi principis. Quorum primum erat de sacramento corporis Christi ex parte eius in quid fiat conuersio panis: vtrum 
       <lb ed="#B" n="38"/>cicet dicendo Hoc est corpus meum, tenet ecclesia secundum vsum et dicta sanctorum quod fiat conuersio in substantiam animae  
       <lb ed="#B" n="39"/>rationalis secundum quod dat esse corporeum: an in solam materiam: vt habet partes suas extensas sub partibus dimensionum 
       <lb ed="#B" n="40"/>an in aliquid compositum ex materia et forma alia praeter animam intellectiuam. Secundum erat de sacramento eiusdem 
       <lb ed="#B" n="41"/>ex parte eius quod convertitur. Vtrum materia panis maneat post conuersionem. Tertium erat de sacramento sangui 
       <lb ed="#B" n="42"/>nis quo ad formam verborum quibus sit conuersio vini in sanguinem: vtrum sit haec. Hic est calix sanguis mei. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Quartum erat: vtrum cum voto virginitatis simpliciter stet verum et perfectum matrimonium. Quintum: vtrum qui  
       <lb ed="#B" n="44"/>sepeliuit in sua ecclesia partem corporis illius qui elegit alibi sepulturam corporis sui simpliciter, teneatur par- 
       <lb ed="#B" n="45"/>tem illam restituere: et illi apud quos fuit sepultura pro corpore simpliciter electa teneantur illam repetere. 
       <lb ed="#B" n="46"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3695-d1e136">
       CIRca primum istorum arguitur: quod convenienter ponitur ecclesiam tenere conversionem panis fieri in animam Chri 
       <lb ed="#B" n="47"/>sti rationalem: secundum quod dat esse corporeum, quia cum tenet quod conuersio fit in corpus Christi: tenet quod fiat 
       <lb ed="#B" n="48"/>in id quid dat esse corporeum. sed convenienter ponitur quod vna sola forma sit in homine quae homini dat quod sit  
       <lb ed="#B" n="49"/>corpus siue esse corporeum: sicut et esse viuum &amp; sensibile et rationale. ergo &amp;c. Quia convenienter ponatur tenere 
       <lb ed="#B" n="50"/>ecclesiam conuersionem fieri in materiam secundum quod habet partem extra partem sub quantitate, arguitur: quia vt prius cum 
       <lb ed="#B" n="51"/>tenet ecclsia quod conversio fiat in corpus: convenienter tenet quod fiat in id quid vere potest dici esse corpus. sed  
       <lb ed="#B" n="52"/>materia etiam absque forma substantiali vere potest dici corpus: quia bruta ex se mouentur: et ideo secundum philosophum. viii. 
       <lb ed="#B" n="53"/>Physicae sunt diuisibilia necessario in per se mouens, et in per se motum, per se autem mouens est anima, vt dicit in de mo- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tu progressiuo. praeter quam non est nisi sola materia in bruto: quam. oportet esse per se motum. quid autem est per se 
       <!--771.xml-->
       <pb ed="#B" n="365-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>motum, non est nisi corpus. ergo &amp;c. Quia vero teneat conversionem fieri in aliam formam arguitur: quia cum vt 
       <lb ed="#B" n="2"/>prius tenet quod fiat conuersio in corpus, non tenet quod fiat in aliquae quam in id quid vere possit dici corpus, &amp; quid  
       <lb ed="#B" n="3"/>vere est corpus. sed non est vere corpus sola materia: quia verum corpus in quod sit conuersio est corpus quid  
       <lb ed="#B" n="4"/>est substantia, non eni sit conuersio in ipsas dimensiones panis: quia manent &amp; constituunt corpus quid est quantitas  
       <lb ed="#B" n="5"/>corpus autem quid est substantia, cum sit aliquid vt species in genere substantiae, non est nisi ab aliqua for 
       <lb ed="#B" n="6"/>ma substantiali, quam non tenet ecclesiae vsus quod sit anima rationalis: quia ipsa ponitur ibi esse per concomitan 
       <lb ed="#B" n="7"/>tiam sicut &amp; deitas Christi, non autem esset conuersio in verum corpus nisi esset in id quod substantialiter. 
       <lb ed="#B" n="8"/>dat esse corporeum. ergo &amp;c. Quin conuersio substantiae panis secundum materiam &amp; formam suam substantia. 
       <lb ed="#B" n="9"/>lem fiat vt &amp; materia &amp; forma eius substantialis conuertantur: de hoc nulla est dubitatio: quia omnes tenent &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>semper in sancta ecclsia tenuerunt. Sed dubitatio est ex parte eius in quod debet fieri conuersio. &amp; hoc quem 
       <lb ed="#B" n="11"/>admodum quaestio proposita est: non vtrum fiat conversio in vnum dictorum trium: quid est quaestio quasi iuris: sed  
       <lb ed="#B" n="12"/>quid tenet secundum vsum suum &amp; dicta sanctorum super hoc ecclsia: quid est quaestio facti. Sed in idem redit: quia  
       <lb ed="#B" n="13"/>cum ecclesia non erret in eo quod tenet: tenet quod in id sit conuersio, in quod sit secundum rei veritatem: &amp; in ta- 
       <lb ed="#B" n="14"/>le quid quod secundum veritatem est: &amp; quod debet dici &amp; quid recta ratio debet iudicare esse verum corpus. Sed  
       <lb ed="#B" n="15"/>quia iudicium rectae rationis super hoc ex se non est certum &amp; notum: ideo proposita est quaestio de vsu ec- 
       <lb ed="#B" n="16"/>clesiae &amp; dictis sanctorum supe hoc: ex quibus tanquam ex auctoritatibus illud magis certum nobis esse potest, quam  
       <lb ed="#B" n="17"/>argumentis secundum rationem formatis: quae frequenter apparentia sunt vbi vera esse creduntur. Et ideo  
       <lb ed="#B" n="18"/>magis est nobis securum in hoc &amp; velte in eis quae sunt fidei, auctoritati inhaerere quam rationi: dicente Au- 
       <lb ed="#B" n="19"/>gust. in principio de moribus ecclsiae. Quia caligantes hominium mentes perspicuitati sinceritatique rationis aspectum 
       <lb ed="#B" n="20"/>adoneum intendere nequeunt, saluberrime comparatum est vt in lucem veritatis aciem titubantem inducat au 
       <lb ed="#B" n="21"/>ctoritas. &amp; infra. Confugiendum est igitur ad eorum praecepta quos sapientes fuisse probabile est. Ex dictis ergo il e 
       <lb ed="#B" n="22"/>lorum, quos probabile est fuisse sapientes, quid de hoc tenendum sit ad praesens inuestigandum est. illis em ad  
       <lb ed="#B" n="23"/>haerendum est. Quod si ex dictis illorum clarescere non possit perspicue: quousque eccliae auctoritate super hoc aliquid  
       <lb ed="#B" n="24"/>certi definitum fuerit, vel doctorum discussionibus inuestigatum: in quodam generali &amp; indistincto standum est 
       <lb ed="#B" n="25"/>quod scilicet conuersio fiat in id quid est verum corpus Christi, quidcumque sit illud, siue a forma, siue non, siue a qua  
       <lb ed="#B" n="26"/>forma. Definire enim in eis quae sunt fidei, vbi nec ecclesiae, nec sapientium auctoritas, nec ratio perspicua de 
       <lb ed="#B" n="27"/>finiuit: periculosum est: quia si falsum esset definitum &amp; pertinaciter defensum haereticum esset. Sed  
       <lb ed="#B" n="28"/>tale periculum maxime continget appropinquante tempore Antichristi: quando non dicetur expresse Christiano  
       <lb ed="#B" n="29"/>nega Christum, sicut dictum fuit ei tempore martyrum: sed inducetur ad credendum aliquid contra Christum: in  
       <lb ed="#B" n="30"/>quo quasi non recedendo a Christo, implicite negat Christum. Vt enim dicit Leo papa in sermo. vi. de Epi- 
       <lb ed="#B" n="31"/>phania, aduersarius qui in apartis persecutionibus inefficax fuit, tecta nocendi arte desaeuit. Sed quia prior 
       <lb ed="#B" n="32"/>tempestas turbinum conqueuit: &amp; quaedam videtur arridere tranquillitas: vigilanter cauenda sunt illa discri- 
       <lb ed="#B" n="33"/>mina quae de otio ipsius pacis oriuntur. &amp; hoc nostris temporibus. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in originali super psal. 
       <lb ed="#B" n="34"/>xxxix. in principio. Sparsus est sanguis iustus: consequens est tempus simulationis. Hostis ille tunc leo fuit 
       <lb ed="#B" n="35"/>cum apate saeuiebat: modo draco est cum occulte insidiatur: &amp; magis metuendus est cum sallit: quam cum saeuit. Illo 
       <lb ed="#B" n="36"/>tempore cogebat christianos negare Christum: isto autem tempore docet christianos negare Christum. Vi 
       <lb ed="#B" n="37"/>debatur tunc fremens: lubricus nunc. Difficile videtur docens negare Christum quasi non videatur recedere a Chri- 
       <lb ed="#B" n="38"/>sto. Reuera post tempora martyrum nulli dictum est nega Christum: sed dictum est ab aliquibus, dic Chri- 
       <lb ed="#B" n="39"/>stum non esse nisi verbum &amp; carnem praeter animam omnino, vel praeter intelligentiam. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super psal. xxix 
       <lb ed="#B" n="40"/>Apollinaristae dixerunt hominem quem suscepit sapientia dei non habuisse mentem humanam: sed tantum animam sine 
       <lb ed="#B" n="41"/>intelligentia humana: sed ipsum verbum dei erat in illo homine pro mente. Exclusi sunt isti. Non de 
       <lb ed="#B" n="42"/>fuerunt alii qui dicerent illum hominem non habuisse nec animam: sed tantum dixerunt verbum &amp; caro erat: &amp; anima  
       <lb ed="#B" n="43"/>ibi non erat: &amp; ecclesia catholica expellit eos. Confirmatum est in catholica fide hominem illum quem suscepit 
       <lb ed="#B" n="44"/>sapientia dei nihil minus habuisse quam caeteri homines, quantum pertinet ad integritatem naturae. Per quid Augus. 
       <lb ed="#B" n="45"/>aparte exprimit quod istos ecclesia repulit qui Christum aliquid minus quam caeteri homines, quantum pertinet ad in  
       <lb ed="#B" n="46"/>tegritatem naturae humanae, habuisse dixerunt: in hoc consentiendo, quod singula horum Christo inesse putanda  
       <lb ed="#B" n="47"/>sunt secundum humanitate scilicet caro &amp; anima habens intelligentiam: in quo per dei gratiam nunc omnes consentiunt. Sed  
       <lb ed="#B" n="48"/>vlteriores opiniones nfis temporibus ortae sunt: praetacte scilicet in argumentis: vt inam non etiam pariculosae quo ad  
       <lb ed="#B" n="49"/>aliquas illarum. Quarum duae dicunt quod de integritate hominis non sunt nisi duae nature. scilicet materia &amp; anima huma-  
       <lb ed="#B" n="50"/>na: licet inter se differant in hoc quod vna dicit hominem non dici corpus ex aliquam forma substantiali. Alia ve- 
       <lb ed="#B" n="51"/>ro dicit quod ex anima humana dicatur quicquid de in esse formali. Tertia vero dicit quod de integritate hominis sunt tres 
       <lb ed="#B" n="52"/>natura. scilicet materia, &amp;e forma substantialis corporeitatis educta de potentia materiae opere naturae, &amp; anima ratio 
       <lb ed="#B" n="53"/>nalis ab extriseco adueniens. In quae timendum est ne illi minus aliquid quam opertet: aut isti plus Christo attribuant 
       <lb ed="#B" n="54"/>quam ad integritatem humanae naturae pertineat. In quibus aliquod existit periculum consimile quoquo mo- 
       <!--772.xml-->
       <pb ed="#B" n="366-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>do eis quae tacta sunt in dictis erroribus. Vna. enim pars vel altera etsi neutra dicat, negat Christum aper 
       <lb ed="#B" n="2"/>te, vel cogit vt negetur simpliciter &amp; absolute: &amp; dicatur quod ille homo quem adorat ecclesia, non sit Chri- 
       <lb ed="#B" n="3"/>stus, promissus in lege. Altera tamen earum docet negare Christum quando suadet vt credatur Christo quem colit 
       <lb ed="#B" n="4"/>ecclesia, vel inesse quod non inest: vel non inesse quod inest. Quod reuera nihil aliquae est: quam dicere negando quod Chri 
       <lb ed="#B" n="5"/>stus quem colit ecclesia non est Christus in lege promissus. Propter quod ne periculum tale incurratur: neutra 
       <lb ed="#B" n="6"/>partium pertinaciter defendatur: quousque super hoc ecclesia aliquid duxerit definiendum: vel aliquid euidentis 
       <lb ed="#B" n="7"/>sima ratione aut expressa auctoritate fuerit declaratum: sed singula praedicta in Christo homine fore simpli 
       <lb ed="#B" n="8"/>citer confitendum: siue secundum duas naturas siue secundum tres. Et per consequens de conuersione simi 
       <lb ed="#B" n="9"/>liter quod scilicet simpliciter fit in verum corpus Christi quodcumque sit illud, siue materia sola, siue materia cum 
       <lb ed="#B" n="10"/>forma alia ab anima rationali, siue materia cum anima rationali, inquantum dat esse corporeum: licet non in  
       <lb ed="#B" n="11"/>quantum dat esse animatum. Sed in hoc tertio erat specialiter duplex sententia. Vna quod non esset conuer- 
       <lb ed="#B" n="12"/>sio in substantiam animae licet in materiam secundum rationem esse corporei quod habet ab anima, quae dicit quod in sa- 
       <lb ed="#B" n="13"/>cramento altaris non erat substantia animae, nisi per quandam realem concomitantiam: sicut nec deitas Christi. 
       <lb ed="#B" n="14"/>Alia vero, quod esset conuersio in substantiam animae sicut &amp; in materiam: licet non nisi secundum rationem qua 
       <lb ed="#B" n="15"/>dat esse corporeum: ita quod secundum rationem qua dat esse animatum, non habeat anima esse in sacramento nisi per  
       <lb ed="#B" n="16"/>quandam realem concomitantiam. Quid ergo de praedictis consueuit communius tenere ecclesia: &amp; quid euiden-  
       <lb ed="#B" n="17"/>tius de hoc in dictis sanctoru continetur, inuestigandum est: secundum quod quaerit quaestio: &amp; illi reuera magis 
       <lb ed="#B" n="18"/>adherendum est: etiam licet non pertinaciter defendendum esset: eo quod non plene clarum esset quid de hoc con- 
       <lb ed="#B" n="19"/>sueuit tenere ecclesia: &amp; quid sentiant sancti doctores. Quid ergo de hoc hactenus tenuit ecclosia quan  
       <lb ed="#B" n="20"/>tum potest patere ex vsu communi, &amp; dictis sanctorum, Primo inquirendum est ex parte corporis Christi:  
       <lb ed="#B" n="21"/>Secundo ex parte conversionis in ipsum. Ex parte corporis, quid scilicet debeamus intelligere nomine corporis: aut 
       <lb ed="#B" n="22"/>materiam solam: vt solummodo habet partem extra partem sub quantitate: aut materiam talem cum esse corporeo 
       <lb ed="#B" n="23"/>non includendo in ratione corporis ipsam substantiam animae: vel materiam cum ipsa substantia animae: vt dat esse 
       <lb ed="#B" n="24"/>corporeum inclusa in ratione corporis: vel materiam cum aliquae forma substantiali corporea alia a forma quae est 
       <lb ed="#B" n="25"/>animae. Si autem aspiciamus ad vsum, non credo quod vnquam nisi nouiter fuit auditum loqui de pluribus modis cor- 
       <lb ed="#B" n="26"/>poris, quam de mathematico, &amp; de naturali: &amp; quod corpus mathematicum non est dictum nisi materia: vt est 
       <lb ed="#B" n="27"/>sub forma corporeitatis &amp; dimensionibus quantitatis abstractis a qualitatibus sensibilibus. Naturale 
       <lb ed="#B" n="28"/>vero non est dictum nisi materia cum forma naturali: vt est sub dimensionibus existentibus cum qualitatibus 
       <lb ed="#B" n="29"/>sensibilibus. De materia autem secundum se quod diceretur esse corpus in habendo partem extra partem, auditum non 
       <lb ed="#B" n="30"/>est. Vnde philosophus. viii. Metatpaslse non distinguit nisi dictos duos modos materiae: vbi dicit. Materia per se non 
       <lb ed="#B" n="31"/>cognoscitur: &amp; quaedam materia est sensibilis: &amp; quaedam intelligibilis. Sensibilis, vt cuprum &amp; lignum. Intelligibi 
       <lb ed="#B" n="32"/>lis: vt illud quod est in sensibilibus, non secundum quod sunt sensibilia vt mathematica. Et sicut numquam fuit vsus appel 
       <lb ed="#B" n="33"/>lare nudam materiam corpus, quantuncumque intelligatur habere partem extra partem: sic nec credo quod in aliquo dicto au 
       <lb ed="#B" n="34"/>thentico ipsa sit appellata corpus. Aliquam tamen apparentiam dedit illa imaginatio partis materiae extra per  
       <lb ed="#B" n="35"/>tem, ad vocandum materiam nudam corpus quoquo modo: secundum quod prtractauimus in prima disputa-  
       <lb ed="#B" n="36"/>tione nostra de Quolibet, quando positio illa recens erat non tantum perscrutata quantum modo propter quod nec eam 
       <lb ed="#B" n="37"/>ibi reprehendimus: sed eam solummo cum aliis exposuimus nihil definiendo. Similiter quod materia habens  
       <lb ed="#B" n="38"/>esse corporeum exclusa substantia animae sic quod non includatur in ratione corporeitatis, vnquam fuerit appellata cor 
       <lb ed="#B" n="39"/>pus nisi nostris temporibus, non credo: quia talis corporeitas sine substantia animae non includit nisi pu- 
       <lb ed="#B" n="40"/>ram intentionem &amp; rationem considerationis, quae non constituit aliquid vt speciem de praedicamento substantiae:  
       <lb ed="#B" n="41"/>quaele debet poni corpus hominis secundum quod corpus est. Vnde nec in dicto aliquo authentico antiquo tale 
       <lb ed="#B" n="42"/>quid appellatum est esse corpus: licet ponentes animam esse in sacramento per solam concomitantiam: &amp; non esse aliam 
       <lb ed="#B" n="43"/>formam in homine: nec materiam vt est habens partem extra partem esse corpus, necesse habent hoc po- 
       <lb ed="#B" n="44"/>nere. Propter quod multo conuenientius est dicere quod corpus est materia informata anima inclusa in ratione cor 
       <lb ed="#B" n="45"/>poris quo ad eius substantiam inquantum dat esse corporeum. per quod in aliquo corrigitur dictum immediate praece 
       <lb ed="#B" n="46"/>dens. Sed nec dici corpus in homine ab anima rationali absque alia forma inter ipsam &amp; materiam vsitatum est diu:  
       <lb ed="#B" n="47"/>nec recolo quod hoc vnquam viderim in aliquo scripto antiquo, nec hoc ponere est secundum philosophiam Aristina qui animam 
       <lb ed="#B" n="48"/>intellectiuam quam isti solam ponunt esse in homine non posuit esse formam &amp; actum materiae: cum posuerit eam vnam esse in  
       <lb ed="#B" n="49"/>omnibus: secundum quod de hoc infra dicetur. Vnde nec artistae posuerunt vnquam quod secundum philosophiam Aristoteles homo repo 
       <lb ed="#B" n="50"/>neretur in specie animalis distinctus a brutis per animam intellectiuam: sed per aliquam sesitiuam nobilem eductam de potentia 
       <lb ed="#B" n="51"/>materiae: quae secundum non ponentes gradus formarum in formis eductis de potentia materiae etiam dat esse corpore 
       <lb ed="#B" n="52"/>um: &amp; secundum suam substantiam est aliquid corporis. Vnde quantum mihi videtur, vsus antiquus obtinuit maxime 
       <lb ed="#B" n="53"/>apud theologos corpus hominis dici corpus ab aliquam forma naturali educta de potentia materiae alia ab  
       <lb ed="#B" n="54"/>anima intellectiua: quae est ab extriseco: licet illi formae naturali non attribuant vires animae vegetabilis aut sensibilis 
       <!--773.xml-->
       <pb ed="#B" n="366-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>eo quod ponunt animam rationalem cum illa esse actum &amp; formam corporis: sicut ei attribuerunt has vires 
       <lb ed="#B" n="2"/>non sequentes <name ref="#Aristotle">philosophum</name> Aristotelem: eo quod ipse non posuit animam rationalem cum illa forma corporei- 
       <lb ed="#B" n="3"/>tatis esse actum &amp; formam corporis: sed posuit separatam secundum rationem actus: &amp; solum coniunctam 
       <lb ed="#B" n="4"/>nobis per nostrum phantasticum secundum rationem motoris: secundum quod exponit ipsum Commen. super 
       <lb ed="#B" n="5"/>iii. de anima. Ex eo enim quod theologi posuerunt quod anima rationalis esset actus corporis: &amp; quod singulorum  
       <lb ed="#B" n="6"/>corporum essent singulae animae: potuerunt ponere quod forma corporeitatis educta de potentia mate 
       <lb ed="#B" n="7"/>riae non haberet vires animae: quia conuenienter ipsi animae rationali possunt attribui: vt ipsa ex se habeat 
       <lb ed="#B" n="8"/>aliquid quo convenimus cum brutis, &amp; aliquid quo differimus ab eisdem: sed in eadem substantia: licet ex 
       <lb ed="#B" n="9"/>se non habeat quo conveniamus cum corporalibus inanimatis. hoc enim est contrarium suae naturae cum 
       <lb ed="#B" n="10"/>sit aliquid incorporeum: quia sicut contrarium non potest esse ratio formalis sui contrarii: sic nec incor 
       <lb ed="#B" n="11"/>poreum potest esse ratio formalis corporei, dando esse corporeum: in cuius ratione ipsa realiter inclu 
       <lb ed="#B" n="12"/>datur. Quod reuera videntur sentire tractatores catholici dicente Damas. liro ii. sententiarum. xiii. cap. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Deus ex visibili &amp; inuisibili natura condidit hominem: ex terra quidem corpus plasmans: animam autem ratio 
       <lb ed="#B" n="14"/>nalem per insufflationem. Si corpus ex terra plasmatum: non ergo ab anima est corpus: quia tunc quid  
       <lb ed="#B" n="15"/>esset corpus potius esset inflatum quam plasmatum. non enim est plasmatio sumere de terra nudam mate- 
       <lb ed="#B" n="16"/>tiam, cui anima esset coniungenda dans esse corporeum. vnde subdit ca. xiiii. Communicat enim inani 
       <lb ed="#B" n="17"/>matis quidem secundum corpus &amp; concretionem quae est ex quatuor elementis. Constat autem quod si anima 
       <lb ed="#B" n="18"/>daret esse corpori: non esset ibi aliqua forma mixti ex elementis: nec esset alterius naturae in homine 
       <lb ed="#B" n="19"/>alia forma qua est corpus a forma animae. cui contradicit Damalis. libro iii. ca. iii. Impossibile est inquit 
       <lb ed="#B" n="20"/>vnius naturae dicere animam &amp; corpus adinuicem comparata. Vnde propter istam diuersitatem dicit cap. 
       <lb ed="#B" n="21"/>vi. Vnitum est carni per medium intellectum dei verbum. Quam diuersitatem magis explicat cap. xvi. dicens 
       <lb ed="#B" n="22"/>Singularis homo ex duabus naturis compositus est: anima &amp; corpore. seruat, nm alterutra &amp; post vnionem naturalem 
       <lb ed="#B" n="23"/>proprietatem. &amp; infra. Quare necesse est hominem dicere ad minus ex quinque compositum esse naturisid i. ex quaetuor  
       <lb ed="#B" n="24"/>elementis &amp; anima. Intelligo ex quaetuor elementis non manentibus quantuor nisi virtute tama scilicet in forma mixti. 
       <lb ed="#B" n="25"/>vt vere non dicatur compositus nisi ex duplici natura. scilicet ex mixto &amp; anima: vel ex triplici scilicet ex materia &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>duplici forma: quarum vna est forma mixti: alia anima rationalis: quoniam secundum quod subdit, omnis com- 
       <lb ed="#B" n="27"/>positio ex his quae proxime composuerunt composita dicitur esse. Ita &amp; in domino lesu Christo non par 
       <lb ed="#B" n="28"/>tes partium intuemur: sed quae proxime componunt. i. deitatem &amp; humanitatem. Amplius homi- 
       <lb ed="#B" n="29"/>nem duarum naturarum dicentes, tres in Christo dicere cogemur. Propter quod in symbolo Athanasii di  
       <lb ed="#B" n="30"/>citur. Sicut anima rationalis &amp; caro vnus est homo: ita deus &amp; homo vnus est Christus. &amp; constat 
       <lb ed="#B" n="31"/>quod in Christo duae naturae sunt vnius suppositi deus &amp; homo: ergo &amp; in homine anima &amp; caro: aut ni 
       <lb ed="#B" n="32"/>hil esset quod dicunt de homine. Hinc dicitur de spiritu &amp; anima. ca. xiii. Mira focietas carnis &amp; animae, spiri 
       <lb ed="#B" n="33"/>ritus vitae &amp; limi terrae sicut scriptum est: fecit deus hominem de limo terrae, &amp; inspirauit in faciem 
       <lb ed="#B" n="34"/>eius spiraculum vitae: dans ei sensum &amp; intellectum: vt per sensum limum sibi sociatum viuificaret: &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>per intellectum regeret. &amp; infra. Plenum fuit miraculo quod tam diuersa &amp; tam diuisa abinuicem, adinuicem potue 
       <lb ed="#B" n="36"/>runt coniungi: nec minus fuit mirabile quod limo nostro deus seipsum coniunxit: vt sibi inuicem vni 
       <lb ed="#B" n="37"/>rentur deus &amp; limus, tanta sublimitas, &amp; tanta vilitas. Item de spiritu &amp; anima cap. penult. dicitur. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Dicimus corpus per coniugii copulam seminari: dei vero iudicio coagulari in vulua &amp; compingi atque for 
       <lb ed="#B" n="39"/>mari: ac formato iam corpore animam creari &amp; infundi: vt viuat ex vtero homo ex anima constans &amp; cor 
       <lb ed="#B" n="40"/>pore. Non duas animas credimus esse in homine: vnam animalem qua animat corpus: &amp; alteram spiri 
       <lb ed="#B" n="41"/>talem qua rationem ministret: sed dicimus eandem esse animam in homine: quae &amp; corpus sua so- 
       <lb ed="#B" n="42"/>cietate viuificet, &amp; semet ipsam sua ratione disponat. Ecce quid clarius quam dicere iam formato corpore ani 
       <lb ed="#B" n="43"/>mam creari &amp; infundi: non autem formatum est nisi aliqua forma. Hinc etiam dicit Richar. de sancto 
       <lb ed="#B" n="44"/>Victo. iiii. de Trini. ca. xvi. Proprium est hominis habere substantiale esse ex propagatione simul &amp; pro  
       <lb ed="#B" n="45"/>creatione, nam anima procreatur: corpus propagatur. Proprium est brutorum habere substantiale 
       <lb ed="#B" n="46"/>esse ex propagatione sola. Proprium est angelorum habere substantiale esse ex sola procreatione. Si 
       <lb ed="#B" n="47"/>autem propagatur secundum corpus: propagatio non est solius materiae ministratione: sed alicu- 
       <lb ed="#B" n="48"/>ius formae ex materia productione: quod propagatio dicitur. Vnde super illud psal. Filii tui sicut 
       <lb ed="#B" n="49"/>nouellae oliuarum. dicit Amb. Generauit te pater conmunicando carnem suam, creauit te deus adhibendo  
       <lb ed="#B" n="50"/>potentiam suam. Aliter enim non esset propagatio: nec parentes aliquid agerent in propagatione, vnde 
       <lb ed="#B" n="51"/>vere parentes dici possent: nec Maria vera mater Christi posset dici, si non vere secundum carnis sub 
       <lb ed="#B" n="52"/>stantiam eum procreasset. Hinc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super lonnem. parid is. sere. viii. contra quosdam qui Matiam vera ma- 
       <lb ed="#B" n="53"/>trem Christi esse negabant: dicit. Mater erat carnis: mater humanitatis. Vnde Damais. libro iii. capitulo v. lo 
       <lb ed="#B" n="54"/>quens de Christo dicit. Confinxit sibi ex castis &amp; purissimis sanguinibus carnem puram. &amp; cap. xii. 
       <!--774.xml-->
       <pb ed="#B" n="367-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Existentia vero carnis in ipso verbo per dei genitricem. Et libro iiii. cap. v. Virginis puros &amp; imma-  
       <lb ed="#B" n="2"/>culatos sanguines sibi ipsi visceraliter carnem. substituit. Corpus enim vnitum est diuinitati: quid ex vir- 
       <lb ed="#B" n="3"/>gine corpus. De quo generalius loquens Boetius dicit de duabus naturis. cap. vi. Post primum homi 
       <lb ed="#B" n="4"/>nem caro omnis humana ex humana carne deducitur. Vnde differentem modum productionis ho 
       <lb ed="#B" n="5"/>minis primi secundum corpus &amp; secundum animam explicat scriptura: cum dicit Gen. i. Formauit homi 
       <lb ed="#B" n="6"/>nem de limo terrae, hoc quo ad corpus. Et inspirauit in faciem eius spiraculum vitae, hoc quo ad ani  
       <lb ed="#B" n="7"/>mam. Quod exponens Ambrosur. super illud Beati immaculati. Manus tuae domine fecerunt me &amp; plasma- 
       <lb ed="#B" n="8"/>uerunt me. dicit. Hic ergo homo geminae substantiae est. Alia enim est facta substantia: alia figurata 
       <lb ed="#B" n="9"/>Et vt dicit Augustinus. vi. libro super Gen. ad literam. visibiliter in corpore, inuisibiliter in anima: 
       <lb ed="#B" n="10"/>constans ex anima &amp; corpore. Vnde &amp; Eze. propheta. xxxvii. capuia loquens de corporum reparatione in  
       <lb ed="#B" n="11"/>gloriosa resurrectione, vt dicit Glos. dicit. Accesserunt ossa ad ossa vnumquodque ad iuncturam suam: &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>ecce super ea carnes &amp; nerui ascenderunt: &amp; extensa est in eis cutis desuper: &amp; spiritum non habebant.  
       <lb ed="#B" n="13"/>Glos. lacebant tantum humana corpora non habentia spiritum. Et super illud quod sequitur. Et ingressus 
       <lb ed="#B" n="14"/>est in ea spiritus, &amp; vixerunt. Glos. Vt quomodo in prima productione hominis sufflauit deus in faciem 
       <lb ed="#B" n="15"/>eius, &amp; factus est homo in animam viuentem: sic &amp; secunda conditio. i. resurrectio mortuorum insufflan- 
       <lb ed="#B" n="16"/>te spiritu viuificetur. Exercitus grandis. i. congregatio mortuorum. Ecce quod in primi hominis crea 
       <lb ed="#B" n="17"/>tione: &amp; in vltima omnium reparatione describat scriptura aliam corporum formationem quam per anima 
       <lb ed="#B" n="18"/>rum coniunctionem. de quo Ambro. super illud. Manus tuae domine fecerunt me. Accepit deus pul- 
       <lb ed="#B" n="19"/>uerem de terra: &amp; plasmauit hominem: vbi puluis, ibi plasmatio: quod de limo est resuscitatur. terra 
       <lb ed="#B" n="20"/>enim in terram redit. Sed forte dicet aliquis quod homo est ex corpore &amp; anima: non quod corpus sit ali 
       <lb ed="#B" n="21"/>quid seorsum ab anima nisi ratione materiae: sed quod corpus sit aliquid ratione eius quid est forma qua  
       <lb ed="#B" n="22"/>est corpus. &amp; hoc non est nisi ab anima. Per hunc enim modum asinus potest dici esse compositus ex 
       <lb ed="#B" n="23"/>anima &amp; corpore: quia etiam de anima bruti dicitur in secundo de anima: quod ipsa est actus corporis. Com- 
       <lb ed="#B" n="24"/>stat autem quod ipsum est compositum ex actum &amp; eo cuius est actus. Quod videtur sensisse <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
       <lb ed="#B" n="25"/>etiam de anima rationali: vbi dicit in fine de immortalitate animae. Anima non localiter iungitur sum 
       <lb ed="#B" n="26"/>mis illis aeternis rationibus prior quam corpus: quanto etiam corpore melior, nam ista propinquitas non 
       <lb ed="#B" n="27"/>loco sed naturae ordine dicta sit. Hoc autem ordine intelligitur a summa essentia species corpori per  
       <lb ed="#B" n="28"/>animam tribui, qua est in quantuncumque est. Per animam ergo corpus subsistit: &amp; eo ipso est quo anima 
       <lb ed="#B" n="29"/>tum: siue vniuer saliter vt mundus: siue particulariter vnumquodque animal intra mundum. &amp; in-  
       <lb ed="#B" n="30"/>fra. Manente quippe anima corpus per illam subsistit dantem speciem non adimentem. &amp; infra. Tradit enim 
       <lb ed="#B" n="31"/>speciem anima corpori vt sit corpus inquantum est. &amp; infra. Quia non nisi traditione speciei sit corpus 
       <lb ed="#B" n="32"/>per animam. &amp; infra. Corpus enim nuilum fit nisi accipiendo per animam speciem. Quod totum plene re 
       <lb ed="#B" n="33"/>tractat explicando quod non erat de intentione sua esse corporeum in homine esse ab anima: licet aliquando  
       <lb ed="#B" n="34"/>hoc ei visum fuit. Sic enim dicit in libro retractationum: retractando iam dicta a se in libro de immorta 
       <lb ed="#B" n="35"/>litate animae. Illud temere dictum est: a summa essentia speciem corpori per animam tribui qua est 
       <lb ed="#B" n="36"/>inquantum est. Per animam ergo corpus subsistit: &amp; eo ipso est quo animatur: siue vniuersaliter vt mun 
       <lb ed="#B" n="37"/>dus, siue particulariter vt vnumquodque animal intra mundum. Hoc totum prorsus temere dictum est. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Quia si sic: ergo contrarium discrete dictum est: corpori speciem non per animam tribui qua est inquantum  
       <lb ed="#B" n="39"/>est: et quod non per animam subsistit inquantuncumque corpus: &amp; quod non eo est inquantum corpus quo animatur: &amp; caete 
       <lb ed="#B" n="40"/>ra huiusmodi. Et hoc intellexit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> procul dubio retractando hoc generaliter tam de anima mundi quam po 
       <lb ed="#B" n="41"/>suit Plato, quam de anima hominis. sed de anima hominis solummodo quo ad hoc quod dicit eam corpori 
       <lb ed="#B" n="42"/>dare esse corporeum. De anima vero mundi quo ad hoc idem: &amp; quo ad hoc quod videtur asserere quod mundus 
       <lb ed="#B" n="43"/>habet animam: sed hoc non quia sentiret hoc esse falsum. Sed quia non certitudinaliter nouit hoc esse verum 
       <lb ed="#B" n="44"/>secundum quod retractationem hanc quo ad illam clausulam. Siue vniuersaliter vt mundus, exponit in libro retra 
       <lb ed="#B" n="45"/>ctationum: retractando quaedam dicta in libro Musicae, dicit sic. Animal esse istum mundum sicut Plato sensit 
       <lb ed="#B" n="46"/>aliique philosophi plurimi: nec ratione certa indagare: nec diuinarum scripturarum auctoritate persuaderi posse 
       <lb ed="#B" n="47"/>cognoui. Vnde tale aliquid a me dictum quo id accipi possit, etiam in libro de immortalitate animae teme- 
       <lb ed="#B" n="48"/>re dictum notaui: non quia falsum hoc esse confirmo: sed quia nec verum esse comprehendo quod sit animal 
       <lb ed="#B" n="49"/>mundus. Vnde quia dictae clausulae retractationem factam in libro de immortalitate animae exposuit 
       <lb ed="#B" n="50"/>alia autem retractata ibidem de eo quod dixit animam humanam dare esse corporeum: omnino non exposuit: nec 
       <lb ed="#B" n="51"/>super eam reuersus est: cum tamen aeque occasionem habuit reuertendi super vnum sicut supra alterum, vt patet ex 
       <lb ed="#B" n="52"/>eis quae de proximo praecedunt iam dicta: clarum est &amp; dilucidum quod retractationem illam quo ad dicta de anima 
       <lb ed="#B" n="53"/>hominis omnino ratam habuit: nec eam in aliquo exponendam putauit. Quid dico propter aliquos illud dictum iam 
       <lb ed="#B" n="54"/>Non quia hoc falsum confirmo, volentes retorquere etiam ad retractationem dictam de anima hominis, quod  
       <!--775.xml-->
       <pb ed="#B" n="367-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nequaquam possunt: quia expresse Iy hoc praecise demonstrat id quod notauit temere dictum, quo ad illam clau- 
       <lb ed="#B" n="2"/>sulam Siue vniuersaliter vt mundus: vt patet aspicienti. Nec potest aliquis dicere quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in  
       <lb ed="#B" n="3"/>telligit animam dare speciem corpori, de dare speciem quemadmodum Auicenna posuit intelligentias dare for 
       <lb ed="#B" n="4"/>mas: quia vt patet inspicienti, intendit probare quod anima non potest conuerti in corpus, proprium: de quo magis vi 
       <lb ed="#B" n="5"/>deretur: per home. scilicet medium quod dat ei formam seipsa: quae nullo modo per corpus potest ei adimi, ex quo  
       <lb ed="#B" n="6"/>dat eam illi. Vnde etiam expresse dicit. Quo corpus est, est ipsa anima qua animatur, quod non est nisi dan  
       <lb ed="#B" n="7"/>do formam quae ipsa est: vt secundum mentem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> idem sit hic animam dare formam corpori &amp; ipsam seipsa 
       <lb ed="#B" n="8"/>esse formam corpori. Aliter enim esset aliqua alia forma media inter animam &amp; corpus: qua ipsum cor- 
       <lb ed="#B" n="9"/>pus informaretur actione animae sumentis illam, &amp; imprimentis eam corpori. quod expresse negat subdens 
       <lb ed="#B" n="10"/>post verba praeposita. Nec inuenitur aliquid inter summam vitam quae substantia &amp; veritas est incommuta 
       <lb ed="#B" n="11"/>bilis: &amp; id quod vltimum viuificatur. i. corpus, nisi viuificans anima. Ex quo concludit intentum subdens 
       <lb ed="#B" n="12"/>Quia si tradit speciem anima corpori vt sit corpus inquantum est: bene vtique speciem tradendo adimit. Adimit 
       <lb ed="#B" n="13"/>autem anima in corpus transmutando. Non igitur anima siue per seipsam corpus fit: quia non nisi manente 
       <lb ed="#B" n="14"/>anima corpus per eam sit: siue per aliam: quia non nisi traditione speciei sit corpus per animam: &amp; adeptione  
       <lb ed="#B" n="15"/>speciei anima in corpus conuerteretur, quod nullo modo sequitur nisi anima corpus informare seipsa 
       <lb ed="#B" n="16"/>intelligatur. Quod reuera tamquam temerarie dictum retractauit vt dictum est. Quia vero <name ref="#Augustine">Augustinus</name> interpo-  
       <lb ed="#B" n="17"/>nit. Siue velite vt mundus: siue particulariter vt vnumquidque animal intra mundum: volunt aliqui concludere quod esset con 
       <lb ed="#B" n="18"/>tra Augustinum. bruta habere formas quibus sunt corpora a suis animabus. Sed manifestum est quod ibi non loquitur nisi 
       <lb ed="#B" n="19"/>de anima rationali. Vnde animal non potest ibi supponere nisi pro animali rationali. Nullo enim modo est intentio sua de probando  
       <lb ed="#B" n="20"/>animam irronnalem non posse conuerti in corpus: &amp; per hoc ipsam esse immortalem: ad quid tamen probandum hoc inducit 
       <lb ed="#B" n="21"/>interimendo per hoc vnum membrum diuisionis: cuius membra interimit ex hoc concludendo quod anima omnino 
       <lb ed="#B" n="22"/>est immortalis: a quo intitulauit totum librum dando ei nomen De immortalitate animae. secundum quod haec 
       <lb ed="#B" n="23"/>patent inspicienti progressum libri. Vnde &amp; adiungit probationem ex abundanti, quod nec animarationalis 
       <lb ed="#B" n="24"/>possit conuerti in animam irrationalem: cum dicit. Hoc de irrationali anima &amp;c. Quare cum non possit esse cor 
       <lb ed="#B" n="25"/>poreum quod ponit hominem in specie substantiae subalterna, nisi ab aliqua forma: relinquitur ergo de men- 
       <lb ed="#B" n="26"/>te <name ref="#Augustine">Augustinus</name> fuisse: in homine esse aliam formam praeter animam rationalem: quae dat esse corpori secundum quod est 
       <lb ed="#B" n="27"/>corpus simpliciter: quid ab anima sumit esse viui animati. dicente eodem Augustinusm de verbis Apostoli 
       <lb ed="#B" n="28"/>ser. xvi. Si dominus noster lesus Christus tantummodo animam humanam susciperet, membra eius non essent 
       <lb ed="#B" n="29"/>nisi animae nostrae: quia vero &amp; corpus suscepit, profecto illius membra sunt &amp; corpora nostra. Et infra. 
       <lb ed="#B" n="30"/>Praesentia animae tuae caro viuit. Est enim anima vita quaedam qua viuit caro. &amp; infra. Spiritus dei ha 
       <lb ed="#B" n="31"/>bitat in anima: et per animam in corpus: vt &amp; corpora nostra templum sint spiritus sancti. Quia ergo ad  
       <lb ed="#B" n="32"/>integritatem naturae humanae pertinent vt aliqua duo secundum formam, corpu scilicet &amp; anima: ideo Christus 
       <lb ed="#B" n="33"/>ambo accepit numquam alterum eorum dimissurus. dicente Damasc. de duabus naturis in Christo. Quia qui  
       <lb ed="#B" n="34"/>dem animam humanam habuit, ait ipse: Potestatem habeo ponendi animam meam. Quia autem corpus ha 
       <lb ed="#B" n="35"/>bet, testis loseph qui petiit corpus Christi. Et ne credatur dictum secundum conmunem vsum loquendi, sicut dicitur 
       <lb ed="#B" n="36"/>de aliis mortuis corporibus, corpus illud mortuum dici corpus lesu: subdit. Quoniam autem &amp; ab ani 
       <lb ed="#B" n="37"/>ma animales operationes &amp; passiones assumpsit: testis sunt quae per corpus non corrumpendum omnino 
       <lb ed="#B" n="38"/>sanctae ipsius animae operationes. Vidit enim &amp;c. Et infra. Non enim vidit omnino secundum corpus 
       <lb ed="#B" n="39"/>corruptionem: sed decisionem &amp; fluxum naturaliter sustinuit. Corruptio enim est in ea ex quibus est corpus 
       <lb ed="#B" n="40"/>resolutio: &amp; ante omnia ipsa vita quae est animalis operatio prima, ex anima tradita corpori est. Ecce quia 
       <lb ed="#B" n="41"/>Christus corpus habuit non corrumpendum: quid nec separata anima vidit corruptionem: cui praesentia animae vi 
       <lb ed="#B" n="42"/>tam tribuit: quod non esset si corpus illud ab anima corpus esset. Illud enim corpus cuius anima esset vt pars 
       <lb ed="#B" n="43"/>essentialis: &amp; quod esse corporeum haberet ab anima: necessario corruptum esset quo ad rationem corporis: li- 
       <lb ed="#B" n="44"/>cet maneret secundum rationem materiae anima separata. Propter quod diximus in nostro primo Quolibet quod  
       <lb ed="#B" n="45"/>magis consonum est fidei quae ponit per prophetam dicendum corpus Christi non corrumpendum, ponere quod corpus 
       <lb ed="#B" n="46"/>dicitur in homine a partibus materiae: quam ponere quod dicitur corpus a forma corporeitatis alia ab anima: quae est 
       <lb ed="#B" n="47"/>putredinis de nouo inttoducta: et etiam quam ponere quod dicitur corpus a forma corporeitatis quae manet 
       <lb ed="#B" n="48"/>in ea anima separata, si ponatur ire in corruptionem sicut forma putredinis. ldem enim inconueniens sequitur 
       <lb ed="#B" n="49"/>vtrumque modum ponendi scilicet quod contra dictum prophetae corpus Christi videret corruptionem, quid non sequitur  
       <lb ed="#B" n="50"/>ponentem corpus dici a partibus materiae. Sed postquam ponimus illam formam corporeitatis manentem separata 
       <lb ed="#B" n="51"/>anima rationali: sed diuino miraculo detineri. secundum quod postmodum in aliis Quodlibet declarauimus: ad hoc non 
       <lb ed="#B" n="52"/>sequitur vllo modo dictum inconueniens: quia manet in eadem dispositione qua erat sub anima: propter quod &amp; eam 
       <lb ed="#B" n="53"/>dem operationem habet quam habebat sub anima. Habet enim esse in materia virtute miraculi dans ei esse sub 
       <lb ed="#B" n="54"/>stantiale corporeum, &amp; conseruans eam atque compositum ex ipsa &amp; materia: nullo autem modo disponens ad putrefa- 
       <!--776.xml-->
       <pb ed="#B" n="368-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ctionem aut vltimatam corruptionem neque dispositionem ad quam statim sequitur necessario actus putre- 
       <lb ed="#B" n="2"/>factionis: aut aptus est sequi. Et sic ponere quod talis forma sic ponitur conseruari, nullo modo est pone- 
       <lb ed="#B" n="3"/>re quod forma aliqua ponatur in suo proprio possibili sine propria operatione. quod necessario sequeretur si prae- 
       <lb ed="#B" n="4"/>dicta forma putredinis superinducta poneretur: quia illa forma non est nata dare esse materiae: neque conserua 
       <lb ed="#B" n="5"/>re eam aut compositum ex ipsa &amp; materia: nisi vt est in via ad putrefactionem &amp; vltimatam corruptionem 
       <lb ed="#B" n="6"/>quam statim &amp; necessario consequitur actus. Et sic ponendo quod corpus est homo a dicta forma, saluatur quod  
       <lb ed="#B" n="7"/>idem Corpus Christi erat viuum &amp; mortuum, manens omnino idem &amp; incorruptum. ldem dico non solum secundum  
       <lb ed="#B" n="8"/>rationem diuini suppositi: sed secundum rationem formae naturalis. Quod non potest saluari ponendo quod homo 
       <lb ed="#B" n="9"/>dicatur corpus ab anima rationali: quia hoc ponens non potest saluare corpus Christi non fuisse corruptum 
       <lb ed="#B" n="10"/>secundum vera rationem corporis. In quo illam positionem quod corpus in homine dicatur a partibus materiae extra 
       <lb ed="#B" n="11"/>partes, commendaui comparatiue respectu alterius positionis quae dicit quod corpus in homine dicitur ab anima rationa 
       <lb ed="#B" n="12"/>li: Et hoc quo ad articulum de corporis Christi incorruptione: cui non est contrarium illum eundem articulum 
       <lb ed="#B" n="13"/>postmodum improbare simpliciter: maxime quia in illa quaestione nullam dictarum trium positionum conmenda  
       <lb ed="#B" n="14"/>ui nisi comparatiue: sed nullam earum absolute tenui aut sustinui sicut patet inspicienti. Sic igitur vt mihi 
       <lb ed="#B" n="15"/>videtur clarum est: quod secundum dicta sanctorum homo Christus sicut &amp; caeteri, est ex corpote &amp; anima, corpo 
       <lb ed="#B" n="16"/>re existente seorsum aliquid ab anima: non ratione materiae tantum &amp; pertium eius existentium extra partes: sed est ratione 
       <lb ed="#B" n="17"/>formae substantialis corporeitatis, alterius a forma quae est anima. Quali modo non potest dici asinus composi 
       <lb ed="#B" n="18"/>tus ex corpore &amp; anima: quia in ipso non est corpus aliquid seorsum ab anima nisi ratione materiae. sed quod est 
       <lb ed="#B" n="19"/>corpus, hoc non est nisi a forma: quae est ipsa anima bruti. Vnde quemadmodum materia nuda se habet ad ani  
       <lb ed="#B" n="20"/>mam bruti: sic materia sub forma corporeitatis siue ipsum corpus simpliciter ad animam hominis. est enim 
       <lb ed="#B" n="21"/>vtrumque eorum potentia vitam habens abiiciens animam: siue a quo anima dans esse est ablata per intellectum. Dicum 
       <lb ed="#B" n="22"/>tur enim ambo potentia vitam habentia quemadmodum semen habet potentiam vt viuat. Corpus autem organi- 
       <lb ed="#B" n="23"/>cum in vtrisque eodem modo se habet ad animam vtramque. Est enim in vtrisque quod organicum est potentia vitam ha-  
       <lb ed="#B" n="24"/>bens non abiiciens animam. Dicitur enim in vtrisque quid organicum est potentia vitam habens: quia habet iam animam qua  
       <lb ed="#B" n="25"/>agat: &amp; patiatur. sed in illo tempore quo dicitur potentia vitam habens: nec agit nec patitur: sed est sicut animal  
       <lb ed="#B" n="26"/>dormiens. Et dicitur in potentia, in tempore in quo non agit: cui respondet actus secundus egrediens ab actu 
       <lb ed="#B" n="27"/>primo qui est anima: vt non sit hoc modo aliquid habens vitam in potentia nisi actu animatum anima: quae est princi 
       <lb ed="#B" n="28"/>pium secundorum actuum vitae: quos respicit illa potentia. Et est differentia in essendo animam actum corpo 
       <lb ed="#B" n="29"/>ris organici in bruto &amp; in homine, quo ad duo. Primo quia anima bruti non solum est forma &amp; actus cor 
       <lb ed="#B" n="30"/>poris organici secundum quod est organicum: dans organico inquantum est organicum, esse organicum: inclu- 
       <lb ed="#B" n="31"/>dendo substantiam animae in ratione organici corporis: sed etiam forma &amp; actus corporis simpliciter: 
       <lb ed="#B" n="32"/>secundum quod est mixtum absolute. sed secundum aliam &amp; aliam intentionem: quia est forma &amp; actus corporis simpli- 
       <lb ed="#B" n="33"/>citer vt est mixtum, ratione qua est forma simplex habens vim formae mixti: immo vere existens for- 
       <lb ed="#B" n="34"/>ma mixti. Est vero forma &amp; actus corporis organici: ratione qua est forma quae est anima. &amp; est illa 
       <lb ed="#B" n="35"/>intentio prior &amp; imperfectior: ista vero posterior &amp; perfectior. Vnde &amp; includit: illam in eodem simplici 
       <lb ed="#B" n="36"/>secundum rem. Sed illa persectior distinguitur in duas, quia secundum intentionem vegetabilis est perfectio orga 
       <lb ed="#B" n="37"/>nici nutritiui inquantum nutritiuum est: secundum vero intentionem sensitiui est perfectio organici sensiti- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ui: nec habet vlteriorem intentionem. Et secundum hoc habet anima talis tres intentiones: quarum vltima in  
       <lb ed="#B" n="39"/>cludit alias in eodem: &amp; habet eas secundum idem simplex in re. Sed aliae duae stant in planta fine ter- 
       <lb ed="#B" n="40"/>tia: &amp; prima stat in lapide sine aliis. Anima vero hominis non est forma &amp; actus corporis simplici- 
       <lb ed="#B" n="41"/>ter secundum quod est mixtum: sed tale est ab alia forma secundum praedicta: in qua convenit cum lapidibus: sed est so- 
       <lb ed="#B" n="42"/>lum forma &amp; actus corporis organici secundum quod est organicum, dans ei esse organicum: includendo substan- 
       <lb ed="#B" n="43"/>tiam animae in ratione corporis organici. sed secundum duas intentiones: quia secundum rationem siue intentionem vegetabilis est 
       <lb ed="#B" n="44"/>perfectio organici nutritiui inquantum nutritiuum est: in quo convenit homo cum plantis. secundum vero intentionem 
       <lb ed="#B" n="45"/>sensitiui est perfectio organici sensitiui. Et hoc non solum secundum substantiam animae: sed secundum potentias organi- 
       <lb ed="#B" n="46"/>cas consimiles in hoc potentiis organicis brutorum. Sed habet vlteriorem intentionem scilicet rationabilem siue intellectu 
       <lb ed="#B" n="47"/>alem: secundum quam est perfectio hominis inquantum homo est: &amp; corporis organici vt hominis est. et hoc secundum substantiam 
       <lb ed="#B" n="48"/>sed non secundum eius potentiam: quia potentia ista separata est non organica: quia habet operationem intelligendi non vt in  
       <lb ed="#B" n="49"/>organo existens: quod perficit potentia illa: quemadmodum potentia visiua perficit oculum: licet indigeat organis 
       <lb ed="#B" n="50"/>sensitiuis &amp; eorum operibus ad suam operationem. Vnde quo ad rationem vegetabilis &amp; sensibilis, definitio illa Aima 
       <lb ed="#B" n="51"/>est actus corporis organici potentia vitam habentis, omnino vniuoce conuenit animae hominis &amp; bruti: inquantum anima  
       <lb ed="#B" n="52"/>hominis perficit secundum rationem vegetabilis &amp; sensibilis. Licet enim ista educta est de potentia materiae: &amp; substan  
       <lb ed="#B" n="53"/>tialiter extensa secundum eius extensionem: illa vero nequaquam: hoc non refert ad rationem actus. secundum enim omnem eundem 
       <lb ed="#B" n="54"/>modum &amp; eandem rationem anima hominis &amp; anima bruti perficiunt corpus organicum secundum rationem vegetabilis &amp; sensibilis 
       <!--777.xml-->
       <pb ed="#B" n="368-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ita quod non aliter anima perficit modo secundum has rationes, quam si esset educta de potentia materiae. Inquan 
       <lb ed="#B" n="2"/>tum vero anima hominis perficit secundum rationem rationalis siue intellectualis: licet quantum ad naturam sub- 
       <lb ed="#B" n="3"/>stantiae animae vniuoce perficit semper: quantum tamen ad rationem ipsius potentiae rationalis, pure aequiuoce 
       <lb ed="#B" n="4"/>perficit cum aliis potentiis. Et ideo dicit Commnen. post principium super secundum de anima. Si possibile est defini  
       <lb ed="#B" n="5"/>ri animam definitione in vniversal, nulla definitio est magis vniversalis quam ista: nec magis conueniens substantiae animae.  
       <lb ed="#B" n="6"/>Et induxit hunc sermonem sub forma dubitationis cum dixit. Si igitur aliquod vel dicendum est in omni 
       <lb ed="#B" n="7"/>anima, dicemus quod est prima perfectio corporis naturalis organici. excusando se ab aequiuocatione accidem 
       <lb ed="#B" n="8"/>te in partibus huius definitionis. Perfectio enim in anima rationali &amp; in aliis virtutibus animae, fere dicitur pura 
       <lb ed="#B" n="9"/>aequiuocatione. quoniam vt dicit inferius, non latet: sed manifestum est ex hac definitione: quod impossibile sit quod  
       <lb ed="#B" n="10"/>anima sit abstracta a corpore, aut secundum omnes partes, aut secundum aliquam eius. Apparet enim quod quaedam eius virtutes 
       <lb ed="#B" n="11"/>sunt perfectiones partium corporis. secundum quod formae naturales perficiuntur per materiam. &amp; tale impossibile est vt 
       <lb ed="#B" n="12"/>sit abstractum ab eo per quod perficitur. Sed hoc non est manifestum in omnibus partibus eius: cum sit possibile vt aliquis 
       <lb ed="#B" n="13"/>dicat quod quaedam pars eius non est perfectio alicuius membri corporis. Et in hoc solo restat: quod definitio praedicta 
       <lb ed="#B" n="14"/>sit pure aequiuoca. Propter quod dixit fere. Nos autem qui ponimus quod anima secundum suam substantiam est forma 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; actus corporis: multo maiorem necesse habemus ponere vniuocationem quam posuit Auer. Et licet in  
       <lb ed="#B" n="16"/>homine sint duae formae secundum praedeterminatum modum: quia tamen vna perficit secundum rationem corporis simpliciter: alia 
       <lb ed="#B" n="17"/>secundum rationem organici: et sic perfectio ab vna materialis est respectu perfectionis ab alia: ideo vere vnum na 
       <lb ed="#B" n="18"/>turale compositum est homo ex corpore organico: vt est brutum: in quo non est nisi vnica forma. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="19"/>ab vnitate formae vltimae: quia compositum ex materia &amp; forma praecedens non est aliquid in actu perfecto re 
       <lb ed="#B" n="20"/>spectu formae vltimae: sed solum in potentia sicut materia. Aliter enim compositum non diceretur vnum: sicut 
       <lb ed="#B" n="21"/>non diceretur vnum compositum ex materia &amp; vnica forma, si materia esset aliquid in actu in composito: nisi 
       <lb ed="#B" n="22"/>sicut dicuntur vnum illa quae sunt vnum per contactum &amp; ligamen. Nunc autem quia quid est materia respectu animae  
       <lb ed="#B" n="23"/>in homine: licet in se sit compositum: non comperatione ad ipsam nisi sicut materia ad formam: ideo compositum quod est 
       <lb ed="#B" n="24"/>homo non dicitur vnum nisi quia sua forma vltima est vna. Propter quod non est proprie dicendum quod homo est 
       <lb ed="#B" n="25"/>corpus &amp; anima: nec quod est anima vtens corpore: sed quod est vere compositum naturale ex corpore &amp; anima: vt ex 
       <lb ed="#B" n="26"/>materia &amp; forma. quae licet non dat esse corporis secundum quod est corpus simpliciter: dat tamen esse 
       <lb ed="#B" n="27"/>corporis secundum quod est organicum: vt patet ex determinatis. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quando dixit in libro de immor 
       <lb ed="#B" n="28"/>talitate animae, speciem corpori per animam tribui qua est in quantuncumque est: per animam ergo subsistit: &amp; eo 
       <lb ed="#B" n="29"/>ipso est quo animatur, &amp; caetera huiusmodi: procul dubio verum dicit loquendo de corpore sub ratione qua est or 
       <lb ed="#B" n="30"/>ganicum: quia ipsa anima dat esse organicum: nec ipsum est abiiciens animam, vt dictum est. Falsum autem est loquendo  
       <lb ed="#B" n="31"/>de corpore sub ratione quaest corpus simpliciter, vt patet ex dictis. Et quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sup hoc nihil distin  
       <lb ed="#B" n="32"/>xerat in libro de immortalitate anime: ideo retractando dixit totum illud temere esse dictum: maxime respiciendo  
       <lb ed="#B" n="33"/>ad illud quod dixit, inquantuncumque est. Quo proculdubio implicauit quod anima homini dat speciem &amp; esse corpori 
       <lb ed="#B" n="34"/>secundum quancumque rationem in esse corporis consideratur: quid non est verum vt dictum est propter quod illud bene indi-  
       <lb ed="#B" n="35"/>guit retractatione. Ex quibus soluitur argumentatio aliquorum dicentium quod si anima hominis non perficeret hominem 
       <lb ed="#B" n="36"/>secundum quod est corpus simpliciter: sed alia forma quae non est anima educta de potentia materiae, duplex inconue- 
       <lb ed="#B" n="37"/>niens &amp; impossibile sequitur. Vnum: quod tunc corpus simpliciter in homine non possit nutriri aut augeri: quia nu-  
       <lb ed="#B" n="38"/>tritum &amp; augmentatum agit in nutrimentum sua forma: ipsum in se convertendo, in fine faciendo simile quod in princi 
       <lb ed="#B" n="39"/>pio est contrarium: secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> secundo de anima, &amp; primo de generatione. Forma autem dicta puta caro. Vnde ca 
       <lb ed="#B" n="40"/>ro cum non est anima: sed mixtum simpliciter: ista nullo modo habet agere actiones nutritionis &amp; augmenti: quia  
       <lb ed="#B" n="41"/>non sunt actiones formae nisi quae est anima. secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> secundo de anima. Aliud vero: quod cum omnis forma quae est anima no 
       <lb ed="#B" n="42"/>bilior est quam illa quae non est anima: sicut &amp; viuens non viuente: &amp; forma qua brutum est corpus simpliciter &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>mixtum, est anima si in bruto non sit ponere gradus formarum. Forma vero qua homo est corpus simplici- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ter &amp; mixtum: non est anima nec dans vitam. Nobilius ergo mixtum est corpus bruti quam corpus hominis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3695-d1e1028">
       ET est 
       <lb ed="#B" n="45"/>dicendum ad primum quod sicut in bruto materia in nutritione &amp; augmento non agit neque ratione sui: neque  
       <lb ed="#B" n="46"/>ratione formae bruti: secundum quod dat esse mixti: licet nutritio non habet esse in ipso: aut augmentatio:  
       <lb ed="#B" n="47"/>nisi per conversionem in ipsam principaliter. secundum quod est aliquid in forma mixti: licet principaliter agit or 
       <lb ed="#B" n="48"/>ganicum forma sua secundum rationem vegetabilis: quae secundum substantiam &amp; secundum potentiam vegetabilis est actus to 
       <lb ed="#B" n="49"/>tius mixti: quid secundum quod mixtum, in potentia est ad vegetabile in planta &amp; in bruto: licet non secundum aliam for 
       <lb ed="#B" n="50"/>mam: secundum rationem tamen alterius intentionis &amp; potentiae perfectibilis ab eadem forma: &amp; per hoc nutritionem &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>augmentum recipit corpus vt mixtum est in planta &amp; in bruto: non tamen agendo forma mixti: secundum quod praecise 
       <lb ed="#B" n="52"/>est mixti: sic dico in proposito, quod licet in homine in nutritione &amp; augmentatione non agit forma mi- 
       <lb ed="#B" n="53"/>xti educta de potentia materiae: quamuis in ipsum principaliter habet fieri conversio nutrimenti quo sit nu 
       <lb ed="#B" n="54"/>tritio &amp; augmentum: quia tamen fora hominis quae anima est, pm suam substantiam &amp; potentiam siue intentionem vegetabil, est per- 
       <!--778.xml-->
       <pb ed="#B" n="369-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>fectio illius mixti inquantum organicum est secundum iam dicta: forma sua inquantum organicum est agit 
       <lb ed="#B" n="2"/>mixtum illud in nutrimentum: &amp; conuertit ipsum assimilando formae mixti. Licet enim sit secundum rem alia for- 
       <lb ed="#B" n="3"/>ma quae est anima: &amp; alia quae est mixti in homine &amp; non in bruto: tantundem tamen anima ratione potentiae suae vegetatiuae 
       <lb ed="#B" n="4"/>vim habet assimilandi nutrimentum mixto nutriendo &amp; augmentando secundum quod mixtum est, quantum habet for 
       <lb ed="#B" n="5"/>ma bruti potentia &amp; intentione vegetabilis. Nec refert ad propositum siue vis illa vegetatiua sit in eadem 
       <lb ed="#B" n="6"/>forma re cum forma mixti: siue non. Per idem patet in parte ad secundum. dicendum est enim secundum Commen. 
       <lb ed="#B" n="7"/>super. vii. Metaphysicae quod semina sunt illa quae dant formas rerum generatarum ex seminibus per formas quas 
       <lb ed="#B" n="8"/>dederunt semina generantia: quae sunt virtutes naturales diuinae, generantes sibi similia: secundum quod artes 
       <lb ed="#B" n="9"/>generant artificiata. Et ideo dixit Aristotelis. in libro de animalibus, quod istae virtutes assimilantur intellectui 
       <lb ed="#B" n="10"/>quia agunt actione intellectus: non per instrumentum corporale. Et in hoc differunt a virtutibus natura-  
       <lb ed="#B" n="11"/>libus quae in corpore animalis agunt per instrumenta determinata. sed velite non agit nisi per calorem qui est in se- 
       <lb ed="#B" n="12"/>mine. Semina erga quae descinduntur ab homine &amp; brutis &amp; plantis in calore naturali habent impressas vir 
       <lb ed="#B" n="13"/>tutes formarum perfectarum illorum a quibus descinduntur: &amp; in virtute illarum semen. secundum philosophum. ii. Physi. 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp;. v. Metaph. actiuum est &amp; mouet ad generationem similis secundum formam: ita quod si in materia seminis tota 
       <lb ed="#B" n="15"/>forma eius a quo semen descinditur est in potentia: ipsam perfecte totam educit de potentia in actum: &amp; generat 
       <lb ed="#B" n="16"/>simile in specie &amp; forma perfecta: vt plantam ex semine plantae: &amp; brutum ex semine btuti. Si vero in materia 
       <lb ed="#B" n="17"/>seminis non fuerit in potentia tota forma eius a quo descinditur: sed aliquid eius: agit tamen trasmutando ac si 
       <lb ed="#B" n="18"/>totam posset educere de potentia materiae in actum: et quia totam non potest, producit quod ex materia est produci 
       <lb ed="#B" n="19"/>bile secundum eandem perfectionem formae qua nata est esse in eo a quo semen descinditur: &amp; quo ad illud perfecte 
       <lb ed="#B" n="20"/>assimilat. Quamuis ergo forma bruti ratione qua est anim scilicet ratione vegetabilis aut sensibilis intentionis nobi  
       <lb ed="#B" n="21"/>lior sit forma mixti in homine, vt mixti est: quemadmodum quo ad hoc forma inferioris vermis nobilior 
       <lb ed="#B" n="22"/>est forma caeli: si non est subsistens per animam, &amp; viuens: ratione tamen qua est forma mixti simpliciter, multo 
       <lb ed="#B" n="23"/>nobilior est illa forma mixti generanda in homine de potentia materiae: &amp; est multo nobilior mixtio quam in  
       <lb ed="#B" n="24"/>quocunque alio: quanto nobilior est vis generatiua animae hominis imprimentis virtutem in semine qua semen 
       <lb ed="#B" n="25"/>est actiuum: quam vis generatiua cuiuscumque alterius creaturae. dicente Alga. v Metaph. Ex omnibus commixtioni 
       <lb ed="#B" n="26"/>bus illa est perfectior quae sit sperma hominis: quid habet aptitudinem recipiendi formam humanam. Licet enim hoc 
       <lb ed="#B" n="27"/>non exprimat: exprimit tamen Auic. cuius expositor fuit, vt dicetur iam, a quo etiam numquam discordabat ali 
       <lb ed="#B" n="28"/>quis philosophorum. Qui enim ponebant quod intellectus esset vnus in omnibus &amp; non forma sed motor corporis tantum 
       <lb ed="#B" n="29"/>plane ponebant quod homo non erat in genere entium absque aliqua forma praeter animam. Qui etiam ponebant 
       <lb ed="#B" n="30"/>quod in diuersis essent diuersi: etiam ponebant corpora propagari &amp; praeparari a generante naturali: et tunc ani 
       <lb ed="#B" n="31"/>mam a creatore infundi. Dicit enim Auic. iiii. Metaphysicae. suae. Non potest esse vt ei quid permaneat existens per se 
       <lb ed="#B" n="32"/>non in subiecto nec de subiecto, vllo modo sit esse post non esse: sed oportet vt pendeat aliquo modo  
       <lb ed="#B" n="33"/>a subiecto ad hoc vt sit. Cum autem fuerit, non est res quae est existens per se: sed est ex aliquo, vel cum. Primum 
       <lb ed="#B" n="34"/>est sicut corpus: quid est ex hyle &amp; forma. Secundum est sicut animae rationales cum generatione corporum. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Et tunc pluralitas sui esse pendebit ex illo. Et infra. Igitur cum sit corpus, verbi gratia, sicut ignis non 
       <lb ed="#B" n="36"/>est pluralitas sui esse nisi vt fiat ex materia &amp; forma: igitur pluralitas sui esse habet subiectum. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>est materia. Igitur res ex qua sit primum est forma quae sit in materia: &amp; sit corpus ex coniunctione eorum.  
       <lb ed="#B" n="38"/>Aia quoque non prouenit nisi per esse subiecti corporalis, &amp; pluralitas sui esse in illo est existens per illud  
       <lb ed="#B" n="39"/>propter hoc quod illa materia appropriatur sibi. Et quia anima non habet esse post non esse: nisi cum fuerit esse 
       <lb ed="#B" n="40"/>corporeum. secundum modum conmixtionis per quam adaptatur fieri instrumentum eius: per quam discernatur certitu 
       <lb ed="#B" n="41"/>do suae nouae inceptionis: non quod certitudo eius sit in illa: tunc cum fuerit in illis corporibus plurali- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tas huius commixtionis: tunc erit pluralitas essendi animam. Hoc etiam reuera senserunt antiqui doctores. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Vnde dicit magister Guiliel. Altisi. in summa sua. In generatione hominis primo est materia sub vili forme. scil s. 
       <lb ed="#B" n="44"/>sub forma seminis: postea recipit meliorem formam quousque habilitata sit habilitate vltima siue orga- 
       <lb ed="#B" n="45"/>nizatione ad receptionem animae. Et secundum hoc alias determinauimus quod simul in eodem instanti ista fora mixti 
       <lb ed="#B" n="46"/>generatur &amp; anima creatur: &amp; dat illa forma mixta esse corporeum vt sit compositum ex hyle &amp; mate- 
       <lb ed="#B" n="47"/>ria: quod est pars vna hominis, &amp; anima est pars alia. dicente Auicen. v. Metaphysicae. Dicimus quod corpus 
       <lb ed="#B" n="48"/>dicitur genus hominis, &amp; dicitur materia hominis. cum autem fuerit materia hominis, fine dubio 
       <lb ed="#B" n="49"/>est pars eius. Impossibile est autem partem praedicari de toto. Quod nullo modo esset verum si corporeitas 
       <lb ed="#B" n="50"/>esset a substantia animae rationalis: tunc enim corporeitas non esset nisi intentio in qua fundatur ra- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tio generis: quod vt confusum &amp; indeterminatum praedicatur de eo cuius est vt de determinato.  
       <lb ed="#B" n="52"/>Nec esset assignare differentiam inter corpus quod est pars, &amp; inter corpus quid est genus, plus in ho-  
       <lb ed="#B" n="53"/>mine quam in brutis. In bruto enim secundum ponentes vnam formam in ipso praeter hyle: non est accipere 
       <lb ed="#B" n="54"/>partes nisi secundum intentionem generis &amp; differentiae vt in bruto: vt secundum rationem differant corpus ut est pars, &amp; 
       <!--779.xml-->
       <pb ed="#B" n="369-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>corpus vt est genus. In homine autem corpus vt accipitur sicut quid determinatum in forma naturali 
       <lb ed="#B" n="2"/>corpereitatis differentis a corporeitatibus existentibus in aliis cui aduenit forma alia praeter corpo 
       <lb ed="#B" n="3"/>reitatem addita illi &amp; in ea sustentata, sic est pars. Vt vero accipitur sicut quid indeterminatum incorpo- 
       <lb ed="#B" n="4"/>reitate quae in bruto aliquam differentia, propriae corporeitatis determinatur: &amp; in homine aliqua alia nobiliori dif 
       <lb ed="#B" n="5"/>ferentia corporeitatis determinatur, differentibus solum inter se determinato &amp; indeterminato sicut inten- 
       <lb ed="#B" n="6"/>tiones non sicut res diuersae: sic corpus est genus hominis sicut bruti: quid descendit in homine per nobiliorem di 
       <lb ed="#B" n="7"/>ferentiam corporeitatis. Et est illud compositum secundum rationem ex intentione generis &amp; differentiae, includens in  
       <lb ed="#B" n="8"/>se materiam corpus quid est pars hominis. illi enim aduenit anima rationalis vt differentia qua constituitur in specie 
       <lb ed="#B" n="9"/>specialissima: &amp; in qua habet trium differentiarum intentiones quibus distinguitur a vegetabilibus &amp; brutis 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; angelis: vt differentia, propriae corporeitatis, proprie differat ab inanimatis: differentia, propriae vegetabi 
       <lb ed="#B" n="11"/>litatis a plantis: differentia, propriae sensi bilitatis a brutis: differentia rationabilitatis ab angelis. Est enim con- 
       <lb ed="#B" n="12"/>finium homo corporalium &amp; incorporalium creaturarum: differens suo rationali a brutis sic ab irratinalibus. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Hinc dicit Auic. de corpore quod est genus. Praedicatur de composito ex corporeitate quae est sicut materia, &amp;e ex 
       <lb ed="#B" n="14"/>anima. Collectio enim horum substantia est: quamuis sit coniunctio ex multis. Vnde si vegetatiuum in homine esset for- 
       <lb ed="#B" n="15"/>ma corporeitatis educta de potentia materiae sicut in brutis: &amp; anima rationalis cum sola potentia rationali 
       <lb ed="#B" n="16"/>siue intellectuali esset ab extrinseco: tunc consimili modo animal vno modo esset genus hominis, alio modo  
       <lb ed="#B" n="17"/>pars: &amp; esset homo compositus ex animali, &amp; anima rationali. dicente Auic. Si accipiatur animal tali conditione vt non sit 
       <lb ed="#B" n="18"/>in sua substantialitate nisi corporeitas &amp; vegetabilitas &amp; sensualitas: &amp; vt id quod est praeter hoc sic prae 
       <lb ed="#B" n="19"/>ter ipsum: tunc non erit longe quin sit materia homini &amp; subiectum: cuius forma est anima rationalis. Ex quo  
       <lb ed="#B" n="20"/>claret multum: quomodo brutum nullo modo potest dici compositum ex corpore &amp; anima sicut homo. Patet ergo  
       <lb ed="#B" n="21"/>reuertendo ad propositum, quod licet secundum rationem vitae vermis nobilior est caelo: secundum tamen aliam rationem for- 
       <lb ed="#B" n="22"/>mae suae: qua. scilicet est generatiua formae vermis: est multo nobilior quam sit vermis, aut aliquid inferiorum quae  
       <lb ed="#B" n="23"/>generari habent a caelo. Semper enim agens praestantius est patiente, &amp; producens producto in ordinatis essentia 
       <lb ed="#B" n="24"/>liter: secundum quod ordinantur caelum, &amp; ista inferiora ab ipso generata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3695-d1e1230">
       SIC ergo patet quid ex parte corporis 
       <lb ed="#B" n="25"/>Christi potius tenendum est secundum vsum hactenus obseruatum, et secundum dicta sanctorum, signari nomine 
       <lb ed="#B" n="26"/>corporis. Et sequitur inquirendum quid potius tenendum est ex parte ipsius conuersionis in corpus Christi 
       <lb ed="#B" n="27"/>in quuad scilicet tota substantia panis &amp; secundum materiam &amp; secundum formam ponenda est conuerti: quia supponen- 
       <lb ed="#B" n="28"/>dum est quod nihil substantiae eius permaneat completa conversione, quia cum verum corpus Christi conuer- 
       <lb ed="#B" n="29"/>sione perfecta ponendum est ibi esse &amp; vere esse: licet non vt in loco vel sicut subiectum sub accidentibus, quid pr  
       <lb ed="#B" n="30"/>priis accidentibus commensuratur loco: nec sicut in signo tantum: sed quodam modo huic sacramento proprio. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Et non est ibi per aliquam loci mutationem: quia tunc descendens de caelo non maneret in caelo. Secundum enim quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>dicit magister Guiliel. Altissi. in summa sua, sine aliquo descensu &amp; motu est corpus Christi in al- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tari: &amp; sine aliquo ascensu forma panis desinente esse est corpus Christi in caelo. vnde simul est in al- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tari &amp; in caelo. Corpus autem vnum non potest localiter esse in diuersis locis, vt infra videbitur. Aut ergo  
       <lb ed="#B" n="35"/>erit ibi secundum modum proprium huic sacramento: aut erit ibi per conuersionem alterius in ipsum illo non ma 
       <lb ed="#B" n="36"/>nente quod conversum est: licet non annihilato. Si enim aliquid quid erat, aliud fuerit effectum: non vtique omnino 
       <lb ed="#B" n="37"/>non erit. Si enim omnino non esset per annihilationem, vel omnino esset manendo id quod prius, non esset conuersio: neque  
       <lb ed="#B" n="38"/>per illam transubstantiationem esset ibi aliquid quid prius ibi non erat. Et dependet pars ista omnino a parte praecedem 
       <lb ed="#B" n="39"/>te. In id enim quid secundum vsum ecclesiae &amp; dicta sanctorum obtentum: est appellari verum corpus Christi, tenem 
       <lb ed="#B" n="40"/>dum est fieri conuersionem panis. Vnde sicut non est obtentum appellare corpus puram materiam habentem 
       <lb ed="#B" n="41"/>partem extra partem: nec tenendum est quod in illam solam fiat conversio: maxime cum tenet vsus, vt dictum est: quod to 
       <lb ed="#B" n="42"/>ta substantia panis &amp; secundum materiam &amp; secundum formam conuertatur. quia si alterum maneret hoc fieret speciali 
       <lb ed="#B" n="43"/>miraculo, vel ponendo materiam sine forma substantiali vel econverso: cum tamen hoc non est consuetum poni ni 
       <lb ed="#B" n="44"/>si miraculum conuersionis: &amp; per illam corpus Christi esse vbi prius non fuit: &amp; accidentia per se subsistere. 
       <lb ed="#B" n="45"/>Si autem &amp; materia panis &amp; forma eius substantialis conuerterentur in materiam: cum minus esse habeat ma 
       <lb ed="#B" n="46"/>teria quam forma substantialis: tunc habens magis &amp; verius esse converteretur actione diuina in habens minus 
       <lb ed="#B" n="47"/>esse: quod est inconueniens. Quia sicut secundum Augustnu.m xxxiii, quod Deus non est causa tendendi in non esse: sic nulli 
       <lb ed="#B" n="48"/>est causa tendendi in minus esse: quia vterque modus est tendere in defectum. Similiter sicut non est obtentum  
       <lb ed="#B" n="49"/>appellare corpus materiam secundum rationem esse corporei absque re ipsius forme inclusae in ratione corporis: sic 
       <lb ed="#B" n="50"/>nec est obtentum quod fiat conuersio in tale corpus. maxime cum tale esse absque re ipsius formae non est praeter materiam 
       <lb ed="#B" n="51"/>nisi ratio seu intentio pura. &amp; sic non esset conuersio in corpus verum reale: sed rationis vel intentionis solum. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Similiter sicut non est obtentum appellare corpus materiam cum anima rationali inclusa in ratione corporis: sic nec 
       <lb ed="#B" n="53"/>ab antiquo obtentum est communiter quod fiat conuersio in tale corpus: vt materia panis conuertatur in  
       <lb ed="#B" n="54"/>materiam Christi: &amp; forma panis in animam Christi: sicut neque quod in diuinitate Christi. Dico non solum 
       <!--780.xml-->
       <pb ed="#B" n="370-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>in animam vt est animans: sed nec in rem quae est anima rationalis. Sed hoc ponit quaedam positio no-  
       <lb ed="#B" n="2"/>uissima: dicens quod anima est forma corporis dans ei totum esse perfect scilicet esse corporeum &amp; esse animatum:  
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; sic de aliis. Convertitur ergo secundum istos forma panis in formam corporis Christi scilicet in animam ratio- 
       <lb ed="#B" n="4"/>nalem secundum quod dat esse corporeum: non autem secundum quod dat esse animatum tali anima. Quemadmodum siquis pone 
       <lb ed="#B" n="5"/>ret quod vegetatiuum &amp; sensitiuum sint potentiae quaedam in forma mixti: eductae de potentia materiae: sicut 
       <lb ed="#B" n="6"/>contingit in brutis. secundum negantes gradus formarum in ipsis: diceret quod conversio fieret in formam illam 
       <lb ed="#B" n="7"/>quae esset anima sensibilis secundum quod dat esse corporeum: non autem secundum quod dat esse animatum tali anima. Sed  
       <lb ed="#B" n="8"/>si ita esset, tunc non esset conuersio in corpus generatum de virgine: quia anima rationalis secundum nullam rationem 
       <lb ed="#B" n="9"/>est generata. Quod falsum est. dicente Ambrotu. Praeter naturae ordinem generauit virgo: &amp; hoc quod confici 
       <lb ed="#B" n="10"/>mus corpus de virgine est. Quem sequens Guiliel. Alti. dicit. Intelligitur in hoc sacramento corpus Christi 
       <lb ed="#B" n="11"/>verum quod traxit de virgine. Praeterea cum corpus non habet esse a forma nisi secundum quod est in materia: cum 
       <lb ed="#B" n="12"/>in triduo mortis anima non fuerit in corpore nec in materia corporis Christi: non potuit dici quod corpus 
       <lb ed="#B" n="13"/>Christi fuit in sepulcro nisi secundum materiam: quare nec in triduo potuisset facta fuisse consecratio nisi in  
       <lb ed="#B" n="14"/>nudam materiam: &amp; non in corpus: quia deficit conuersionis terminus: eo quod corpus, vt dicunt, non est 
       <lb ed="#B" n="15"/>corpus nisi ab anima in ratione corporis inclusa. ita quod secundum quod dicunt in illo triduo non fuit idem cor 
       <lb ed="#B" n="16"/>pus mortuum quid prius viuum, nisi vnitate diuini suppositi. Et sic pro eodem corpore vnitate corporei 
       <lb ed="#B" n="17"/>tatis secundum se non fuissent tunc vera ista verba consecrationis: Hoc est corpus meum: pro quo erant 
       <lb ed="#B" n="18"/>vera ante triduum. immo nec omnino erant vera in triduo: quia nec erat vere corpus vt dictum est. Prae- 
       <lb ed="#B" n="19"/>terea si hostia consecrata ante mortem continens in se sacramentum corporis Christi ex conuersione materiae  
       <lb ed="#B" n="20"/>panis in materiam Christi, &amp; formae panis in substantiam animae secundum quod dat esse corporeum, fuisset reseruata: cum 
       <lb ed="#B" n="21"/>in triduo mortis anima fuit separata a materia: et per hoc non mansit corpus vt dictum est: tunc manentibus 
       <lb ed="#B" n="22"/>speciebus defecisset sacramenti res: &amp; non fuisset corpus Christi sub speciebus: etsi forte partes fuissent 
       <lb ed="#B" n="23"/>sub ipsis separatae. Quare cum haec sint inconuenientia: nec possint euadi secundum quod mihi apparet, nisi ponem 
       <lb ed="#B" n="24"/>do corpus Christi ab alia forma quam a forma animae secundum praedictum modum: idcirco licet non velim damna-  
       <lb ed="#B" n="25"/>re opinionem aliam, nullo modo tamen videtur mihi securum sed summe periculosum tenere illam. Vnde sicut 
       <lb ed="#B" n="26"/>secundum hunc modum consuetum est appellari corpus. secundum eundem modum teneri debet (quantum mihi videtur) quod  
       <lb ed="#B" n="27"/>in tale corpus sit conuersio: quod semper mansit etiam in triduo mortis, vt dictum est. Et sic corpus conse- 
       <lb ed="#B" n="28"/>crari potuit in triduo mortis idem quod prius: &amp; prius consecratum remansisset sicut prius: nisi quod hora 
       <lb ed="#B" n="29"/>mortis Christi in cruce mortuum fuisset per solius animae separationem: quid prius erat viuum. dicente magistro 
       <lb ed="#B" n="30"/>Quiliel. Alti. Si ponatur quod aliquis ex discipulis reseruasset corpus Christi in prxide per totum illud tri 
       <lb ed="#B" n="31"/>duum: ista concedenda est, corpus Christi moritur in pyxide per violentiam corpori illatam in cruce: se- 
       <lb ed="#B" n="32"/>paratur anima ab eodem corpore Christi quod est in prxide. Cum autem conceditur ista: corpus Christi mo 
       <lb ed="#B" n="33"/>ritur in pyxide: non intelligitur aliqua noua, proprietas aduenire: sed is est sensus: anima Christi inci 
       <lb ed="#B" n="34"/>pit non esse hic. Et sic nec est ponendum quod maneat materia nuda sine forma: nec quod aliqua forma cada 
       <lb ed="#B" n="35"/>ueris noua introducatur. Et secundum hoc stat quod semper consuetum est poni: quod deitas &amp; anima Christi 
       <lb ed="#B" n="36"/>quo ad rem quae ipsa est: non habent esse in sacramento ex vi consecrationis. sed solummodo ex reali con- 
       <lb ed="#B" n="37"/>comitantia: vt scilicet deitas sicut semper erat coniuncta corpori Christi: sic semper fuit, est, &amp; erit in sacramento. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Et similiter anima quando fuit in corpore. Sed in triduo quando anima fuit separata, si fuisset consecra 
       <lb ed="#B" n="39"/>tum non fuisset anima Christi sub sacramento. quemadmodum si sanguis Christi fuisset omnino in triduo ex- 
       <lb ed="#B" n="40"/>tra corpus Christi: tunc consecrato corpore solo non fuisset ibi sanguis per concomitantiam. Et si hostia 
       <lb ed="#B" n="41"/>prius consecrata quando sanguis &amp; anima fuerunt in corpore, fuisset conseruata in tempore quando ambo erant 
       <lb ed="#B" n="42"/>separata a corpore: tunc quando secundum rem separabantur a corpore: non remanebant diutius sub sacramento 
       <lb ed="#B" n="43"/>corporis. sed hoc non propter defectum aliquem in sacramento vel in verbis consecrationis eius: sed solummo 
       <lb ed="#B" n="44"/>secundum rei variationem vt dictum est. Sed quod moderni qui tenent quod conversio fiat in animam Christi secundum quod dat 
       <lb ed="#B" n="45"/>esse corporeum, dicunt saepius animam non esse sub sacramento ex vi conuersionis &amp; formae verborum: sed per 
       <lb ed="#B" n="46"/>solam realem concomitantiam: quia vbi est vnum naturaliter coniunctorum ibi est &amp; reliquum: debet exponi 
       <lb ed="#B" n="47"/>quod anima non est ibi nisi per quandam concomitantiam, inquantum dat esse vegetabilis sensibilis aut ra 
       <lb ed="#B" n="48"/>tionalis: sed solum est ibi ex vi conuersionis inquantum dat esse corporeum secundum dictum modum. Quemad 
       <lb ed="#B" n="49"/>modum si in corpus bruti virtute diuina fiat alicuius conuersio, dicendo: hoc est corpus bruti: est ibi 
       <lb ed="#B" n="50"/>ex vi verborum anima bruti inquantum dat esse corporeum: sed per concomitantiam inquantum dat esse ve- 
       <lb ed="#B" n="51"/>getabile &amp; sensibile. Sed si subtilitatem istam intellexerint antiqui deus nouit: ad minus in docen- 
       <lb ed="#B" n="52"/>do ecclesiam de ipsa nullam penitus faciebant mentionem quantum apparet ex scriptis antiquis:  
       <lb ed="#B" n="53"/>immo potius faciebant mentionem de contrario. sicut dicit Praepositus in summa sua: aucto- 
       <lb ed="#B" n="54"/>ritatem inducens doctorum sui temporis. Magistri nostri dicunt quod sub vtraque specie tantum panis 
       <!--781.xml-->
       <pb ed="#B" n="370-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>transubstantiatur in corpus: &amp; tantum vinum in sanguinem. Quod dicitur ergo vtrumque esse sub specie panis:  
       <lb ed="#B" n="2"/>Respondetur quod ibi est corpus &amp; ibi est sanguis: quia corpus non habet esse sine sanguine: alioquin esset inanimatum  
       <lb ed="#B" n="3"/>corpus. nam &amp; anima est ibi. Non tamen dicimus quod panis in animam transubstantiatur. Ecce quod non ponit 
       <lb ed="#B" n="4"/>animam esse cum corpore per trasubstantiationem sicut neque sanguinem: ambo tamen ibi esse cum est viuum: &amp; quod  
       <lb ed="#B" n="5"/>ambo possint abesse eidem cum fuerit mortuum. Hinc etiam dicit magister Guiliel. Quamuis panis transub 
       <lb ed="#B" n="6"/>stantiatur in corpus Christi: &amp; vinum in sanguinem: tamen sub vtraque specie est Christus integer, non  
       <lb ed="#B" n="7"/>enim corpus Christi est sine sanguine &amp; anima: nec sanguis sine corpore &amp; anima. Sed non valet haec 
       <lb ed="#B" n="8"/>argumentatio: sub forma panis est corpus Christi &amp; sanguis ex transubstantiatione. ergo aliquid est 
       <lb ed="#B" n="9"/>transubstantiatum in sanguinem. Et patet instantia in anima Christi: quae ibi est ex transubstantiatio-  
       <lb ed="#B" n="10"/>ne: nihil tamen transubstantiatum est in eam. Intelligo sicut neque in sanguinem: quia aliter non esset instantia. 
       <lb ed="#B" n="11"/>in anima: nec esset eodem modo per concomitantiam cum sanguine &amp; cum corpore: in quo tamen nullam diffe- 
       <lb ed="#B" n="12"/>rentiam insinuat: immo conuenientiam magis, vt patet inspicienti. Mlhi igitur ex iam declaratis 
       <lb ed="#B" n="13"/>magis videtur tenendum quod homo sit corpus ab alia forma praeter animam: &amp; quod in corpus ex materia &amp; illa 
       <lb ed="#B" n="14"/>forma compositum sit conuersio: ita quod semper in formam quae dat esse corporeum, terminatur conuersio: vt ipsa ha  
       <lb ed="#B" n="15"/>beat esse in sacramento ex vi consecrationis: &amp; non per concomitantiam. Vnde cum in bruto non est forma dans esse 
       <lb ed="#B" n="16"/>corporeum nisi eius anima: si virtute diuina fieret conversio alicuius in corpus bruti dicendo hoc est cor- 
       <lb ed="#B" n="17"/>pus bruti: anima bruti esset ibi vi verborum &amp; non per concomitantiam quo ad id quod est secundum rem: licet bene 
       <lb ed="#B" n="18"/>quo ad rationem vegetabilis &amp; sensibilis, vt dictum est. aut non esset conuersio in corpus sed tantum in mate  
       <lb ed="#B" n="19"/>riam, &amp; partes eius: quae conipus non appellatur vt visum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3695-d1e1465">
       AD Primum: quod convenienter ponitur quod 
       <lb ed="#B" n="20"/>sola anima sit in homine quae dat esse corporeum: ergo &amp;c. Patet responsio ex dictis, quomodo conue- 
       <lb ed="#B" n="21"/>nienter ponitur, &amp; quomodo non. Licet enim sola anima dat esse corporeum organicum: non tamen dat esse 
       <lb ed="#B" n="22"/>corporeum simpliciter. Nunc autem conuersio non sit in corpus secundum quod est organicum, hoc enim non est nisi 
       <lb ed="#B" n="23"/>ab anima praesente in corpore: sed solummo secundum quod est corpus simpliciter: quid est ab alia forma: in quo separa 
       <lb ed="#B" n="24"/>ta anima non manent organa inquantum organa: sed figurae organorum tantum. Vnde cum vt dicit Damasc. 
       <lb ed="#B" n="25"/>de duabus naturis Christi: Christus habuit instrumentalem formationem: testis quae caput vnguento 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; pedes rigauit lachrymis: &amp; claui qui fixi in palmis &amp; plantis pedum: lancea quae aperuit latus: &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>recumbens super pectus discipulus: lingua quae dixit: Siquis sitit veniat &amp; bibat: os quid tradidit san- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ctum spiritum: dentes &amp; guttur diuidentes pascha &amp; stomacho trasmittentes hoc: &amp; hepar in san 
       <lb ed="#B" n="29"/>guinem conuertens &amp; caetera huiusmodi: Horum omnium veram figuram retinuit verum corpus Christi ma-  
       <lb ed="#B" n="30"/>nens idem numero in triduo mortis: Et hoc propter vnitatem formae corporalis manentis: non so- 
       <lb ed="#B" n="31"/>lum propter vnitatem suppositi verbi retinentis vnionem cum corpore quam prius. Non tamen reti- 
       <lb ed="#B" n="32"/>nuit in illis organorum rationem, quam non dedit nisi praesens anima in Christo, sicut neque in aliis ho- 
       <lb ed="#B" n="33"/>minibus. Propter quod in triduo mortis organa &amp; corpus inquantum organicum ex organis consti- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tutum aequiuoce erant &amp; in mortuo &amp; viuo: &amp; non erant idem numero nisi secundum materiam 
       <lb ed="#B" n="35"/>&amp; formam mixti solum in Christo &amp; verbi suppositum. Oculus enim quando non potest in pro- 
       <lb ed="#B" n="36"/>priam operationem: et formam suam quae est vis visiua, amiserit: de qua dicit <name ref="#Aristotle">philosophous</name> secundo  
       <lb ed="#B" n="37"/>de anima: Si oculus esset animal, visus esset eius anima: etiam in viuo homine oculus aequiuoce est. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Quamuis enim sit membrum viuens a substantia animae et vi nutritiua: non tamen est sentiens nec 
       <lb ed="#B" n="39"/>organum sensus. Et sic non est inconueniens idem manere aequiuoce ratione formae amissae: et vni 
       <lb ed="#B" n="40"/>uoce ratione formae manentis qua manet idem numero. Et sic huiusmodi partes organicae manent 
       <lb ed="#B" n="41"/>eaedem numero non solum secundum materiam remotam: quae nihil aliud est quam materia: sed etiam  
       <lb ed="#B" n="42"/>secundum materiam propinquam: quae est simpliciter constans ex carnibus, ossibus, musculis, neruis 
       <lb ed="#B" n="43"/>et caeteris huiusmodi homiomeris: in quibus omnibus est vna forma mixti: quae solummod differunt secun- 
       <lb ed="#B" n="44"/>dum diuersas passiones coagulationis ex calido et frigido: vt habetur ex fine quarti Meteororum. 
       <lb ed="#B" n="45"/>Propter quid omnia huiusmodi vniuoce et eadem numero ex sua forma erant manentia in corpore Chri- 
       <lb ed="#B" n="46"/>sti viuo et mortuo: et in ipsa sit conuersio. Vnde sub specie panis totum verum corpus Christi com 
       <lb ed="#B" n="47"/>stitutum ex carne osse neruis et huiusmodi continetur ex vi sacramenti. Quia enim Christus sa- 
       <lb ed="#B" n="48"/>cramentum hoc potius exprimit nomine carnis, hoc non facit nisi aspiciendo ad vsum sacramenti. 
       <lb ed="#B" n="49"/>lo. vi. Caro mea vere est cibus, quoniam homines potius solent manducare carnes quamossa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3695-d1e1536">
       AD 
       <lb ed="#B" n="50"/>secundum: quod convenienter ponitur vere dici corpus a sola materia: dicendum quod non est verum. secundum enim praedicta 
       <lb ed="#B" n="51"/>non dicitur corpus substantia nisi ab aliqua forma substantiali: non a solis partibus eius. Et quod assumitur 
       <lb ed="#B" n="52"/>bruta quae ex se mouentur, diuiduntur in animam vt per se mouentem: &amp; in materiam vt per se motam: &amp; non est 
       <lb ed="#B" n="53"/>per se motum nisi corpus: ergo materia vere potest dici esse corpus: Dicendum secundum supra deterimata de 
       <lb ed="#B" n="54"/>motu animalium: quod licet in motu locali animalium per se mouens sit anima: &amp; hoc secundum ibi exposita non nisi 
       <!--782.xml-->
       <pb ed="#B" n="371-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vt habet esse in signo determinato organi motus localis: per se tamen motum non est materia. Nec 
       <lb ed="#B" n="2"/>similiter totum animal est motum per se ratione materiae, quemadmodum contingit in motu gra- 
       <lb ed="#B" n="3"/>uis &amp; leuis secundum praedeterminata. Non enim animal motum localiter ex se mouens ratione  
       <lb ed="#B" n="4"/>animae, aeque primo &amp; per se mouetur secundum omnes partes suas. quod contingeret si ex se moueretur 
       <lb ed="#B" n="5"/>per se ratione materiae: sicut per se mouet ratione animae. Graue enim ex se mouens se ratione formae 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; ex se motum ratione materiae, aeque per se &amp; primo mouetur secundum omnes partes suas. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="7"/>multo verius quam graue mouetur per violentiam sursum aequaliter secundum omnes suas partes. Proiiciens 
       <lb ed="#B" n="8"/>enim graue, principaliter pellit partem quam immediate tangit, &amp; per continuationem ad illam simul pel 
       <lb ed="#B" n="9"/>lit alias. forma autem grauis mouens aequaliter mouet in qualibet parte grauis &amp; materiae. Sed in motu anima-  
       <lb ed="#B" n="10"/>lis secundum locum anima vt existens in signo determinato &amp; requiescens in vna parte, pellit a se 
       <lb ed="#B" n="11"/>aliam, vt requiescens in finistra pellit a se dextram versus anterius: &amp; vicissim econuerso requiescens 
       <lb ed="#B" n="12"/>in dextra secundum modum supra expositum. Et sic licet per se mouens sit anima, hoc non est anima  
       <lb ed="#B" n="13"/>secundum se, sed vt se tenet cum parte quiescente: per se autem motum non est nisi pars altera, &amp; 
       <lb ed="#B" n="14"/>hoc vicissim. Propter quod totum animal per se mouetur secundum partes, sed per accidens secundum to 
       <lb ed="#B" n="15"/>tum. &amp; sic est diuisibile in duo: quorum vnum est per se motum, vt est aliqua partium eius sub in  
       <lb ed="#B" n="16"/>differentia modo vna modo altera: &amp; aliud per se mouens, vt est anima existens in signo quiescente in  
       <lb ed="#B" n="17"/>parte altera. Sed quia non mouet nisi per alterius partis quietem, vt dictum, est supra, potest dici quod per  
       <lb ed="#B" n="18"/>se mouens sit anima cum parte quiescente, quae per se potest dici moueri ratione animae mouentis vt 
       <lb ed="#B" n="19"/>in ea quiescit: quemadmodum sacramenta nouae legis dicuntur causa gratiae: quia deus vt in eis ex 
       <lb ed="#B" n="20"/>istit, confert gratiam, secundum quod alibi exposuimus. Et econuerso pars mota per se potest dici mo 
       <lb ed="#B" n="21"/>ueri ratione materiae. vt secundum hoc animal ex se motum dicatur diuidi in duo: quorum vnum  
       <lb ed="#B" n="22"/>est per se mouens, sed hoc ratione alicuius quod est in eo forma, vt est altera partium eius: &amp; alterum par  
       <lb ed="#B" n="23"/>se motum: sed ratione alicuius quod est in eo materia, vt pars reliqua, &amp; hoc vicissim. Non tamen ita prin 
       <lb ed="#B" n="24"/>cipaliter motum dicitur moueri ratione materiae, sicut mouens dicitur mouere ratione formae. For 
       <lb ed="#B" n="25"/>ma enim est quae in quiescente existens principaliter mouet: non autem ipsum quiescens: ita quod dicendum 
       <lb ed="#B" n="26"/>est partem quiescentem mouere quia anima mouet, &amp; non econuerso. Econuerso autem materia 
       <lb ed="#B" n="27"/>existens in moto non principaliter mouetur, sed pars in qua est: ita quod dicendum est partem totam 
       <lb ed="#B" n="28"/>per se moueri, &amp; non materiam: nisi quia est in parte &amp; aliquid eius. Per se enim subiectum motus se 
       <lb ed="#B" n="29"/>cundum locum non est nisi subiectum existens in actu dimensionatum. Per se autem agens motum 
       <lb ed="#B" n="30"/>istum est ipse actus existens in parte quiescente. Vnde non dicitur pars quiescens mouere per ani 
       <lb ed="#B" n="31"/>mam sicut per instrumentum: quemadmodum dicitur ignis calefacere calore: sed si comparemus 
       <lb ed="#B" n="32"/>animam ad totum animal, vt est mouens &amp; motum, tunc ipsum animal simpliciter est per se mo- 
       <lb ed="#B" n="33"/>uens vt agens principale: sed anima existente in parte quiescente vt instrumento naturali, licet non 
       <lb ed="#B" n="34"/>sit per se motum, sed solum per partem, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3695-d1e1627">
       TERtium concedendum est, &amp; vt arbitror fir 
       <lb ed="#B" n="35"/>miter tenendum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>