<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="396-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4030">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4030-Hd1e96">Quaestio 1</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e99">
        <lb ed="#B" n="35"/>Hic incipit Decimum Quodlibet Magistri Henrici a Gandauo.  
       <lb ed="#B" n="36"/>In nostra disputatione gene 
       <lb ed="#B" n="37"/>rali Decima proponebantur quaestiones. xvii. Quarum quaedam erantde perti- 
       <lb ed="#B" n="38"/>nentibus ad sacra: quaedam vero de pertinentibus ad non sacraQuaedam:  
       <lb ed="#B" n="39"/>vero pertinebant ad sacramentum poenitentiae: quaedam vero ad sanctacor 
       <lb ed="#B" n="40"/>ora Christi &amp; beatorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e115">
       CIRCA primum istorum proponebanturqua-  
       <lb ed="#B" n="41"/>tuor. Quorum primum pertinet ad actum confitendi: vtrum. scertorsit di-  
       <lb ed="#B" n="42"/>cere quod vere poenitens &amp; confessus rite absclutus ab eo qui potest eu 
       <lb ed="#B" n="43"/>absoluere de gratia &amp; ex priuilegio speciali: teneatur eadem peccataiai 
       <lb ed="#B" n="44"/>illi confessa iterato confiteri illi cui tenetur confiteri de fure conmuli 
       <lb ed="#B" n="45"/>ex illo statuto generali extra de poe. &amp; re. Omnis vtriusque sexus. Secundum 
       <lb ed="#B" n="46"/>vero pertinet ad auctoritatem commissam audienti confessionem de gratia &amp; ex priuilegio: vVtrunsex con 
       <lb ed="#B" n="47"/>missione generali qua conceditur aliquibus ex priuilegio &amp; de gratia posse audire confessiones &amp; ab-  
       <lb ed="#B" n="48"/>soluere a peccatis simpliciter., concedatur potestas absoluendi a maioribus criminibus reseruatis emporis. 
       <lb ed="#B" n="49"/>Tertium erat de poenis infligendis non confitentibus illis quibus tenentur confiteri de iure conmuni- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ex statuto generali: vtrum scilicet adultos qui ad annos discretionis peruenerunt non confessos semel in  
       <lb ed="#B" n="51"/>anno omnia peccata sua proprio sacerdoti alias eidem non confessa, debeant ipsi praelati ecclestarum 
       <!--832.xml-->
       <pb ed="#B" n="396-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>viuentes ab ingressu ecclesiae arcere: &amp; morientes priuare eoclesiastica sepultura: prout dicit statu 
       <lb ed="#B" n="2"/>tum illud gencrale praedictum. Omnis vtriusque sexus. Quartum autem fuit de electione confessorum  
       <lb ed="#B" n="3"/>a poenitentibus: vtrum. scilicet expediat subditis eligere sibi confessores coniter &amp; regulariter pro voluntate sua. 
       <lb ed="#B" n="4"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e154">
       CIRCAprimum arguitur: quod error sit dicere vere poenitentem &amp; confessum absolutum rite ab eo qui  
       <lb ed="#B" n="5"/>potest eum absoluere, etsi non nisi de gratia &amp; priuilegio, teneri eadem peccata iam illi confessa ite- 
       <lb ed="#B" n="6"/>rato confiteri ei cui tenetur confiteri de iure conmuni virtute illius statuti. Omnis vtriusque sexus. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Primo sic. Erroneum est dicere quod sacramentum quodcumque super eandem materiam secundum rem &amp; eodem 
       <lb ed="#B" n="8"/>modo se habentem, de necessitate debeat iterari: quia hoc multum derogaret virtuti sacramenti: &amp;  
       <lb ed="#B" n="9"/>poneret ipsum esse infirmum. non enim iterato adhiberetur nisi semel adhibitum non sufficeret ad ex- 
       <lb ed="#B" n="10"/>plendum effectum sacramenti. Quare cum poenitentia quo ad partes eius, quae sunt contritio, con 
       <lb ed="#B" n="11"/>fessio, &amp; satisfactio, sit vere sacramentum nouae legis: &amp; sacramenta nouae legis non sunt infirma &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>egena elementa: sicut secundum Apostolum Gal. iiii. erant sacramenta veteris legis: erroneum ergo est 
       <lb ed="#B" n="13"/>dicere quod poenitentia quo ad confessionem circa eundem confitentem &amp; absolutum manentem in eodem 
       <lb ed="#B" n="14"/>statu sine peccato, post primam absolutionem vllo modo debeat iterari. Est ergo error dicere ve- 
       <lb ed="#B" n="15"/>re poenitentem &amp;c. Confirmatur autem ista ratio per hoc: quod secundum beatum Hieronymum, Poenitentia est se s 
       <lb ed="#B" n="16"/>cunda tabula post naufragium. &amp; ita quasi secundus baptismus. Sicut ergo error est dicere baptismum 
       <lb ed="#B" n="17"/>vllo modo debere iterari: sic error est dicere poenitentiam quo ad confessionem debere iterari de pec- 
       <lb ed="#B" n="18"/>catis eisdem. Secundo sic. Sicut statutum est quod subditi saltem semel in anno confiteantur omnia peccata 
       <lb ed="#B" n="19"/>sua proprio sacerdoti, ibi. Omnis vtriusque sexus: sic statutum est ibidem: quod suscipiant ad minus in  
       <lb ed="#B" n="20"/>pascha eucharistiae sacramentum: nisi de consilio proprii sacerdotis duxerint abstinendum. &amp; intelli 
       <lb ed="#B" n="21"/>gitur illa susceptio a proprio sacerdote. Sed non obstante illo statuto generali, si quis eucharistiam  
       <lb ed="#B" n="22"/>in die paschae suscipiat ab alio quia a proprio sacerdote, etiam sine priuilegio, quare &amp; maxime ex pri- 
       <lb ed="#B" n="23"/>uilegio, non tenetur adhuc ipsam suscipere iterato tempore eodem a suo proprio sacerdote. hoc enim 
       <lb ed="#B" n="24"/>non permitteret ecclesiastica consuetudo: quod semel comnmunicatus ab vno, eodem die &amp; quasi continue 
       <lb ed="#B" n="25"/>postea communicaretur ab alio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e202">
       CONfirmatur autem ista ratio per hoc: quod si ex statuto gene 
       <lb ed="#B" n="26"/>rali ordinetur quod nullus de aliqua parochia baptizet quemquam nisi proprius sacerdos: &amp; aliquem illorum  
       <lb ed="#B" n="27"/>de parochia baptizet alius, siue ex gratia priuilegii siue contra statutum directe, non est ille iterum 
       <lb ed="#B" n="28"/>a suo proprio sacerdote baptizandus. ergo &amp;c. Tertio sic. dicere aliquid ex quo schisma in ecclesia ori 
       <lb ed="#B" n="29"/>tur: erroneum est. tale autem est dicere vere poenitentem &amp;c. quia praecipui viri dicunt quod non tene- 
       <lb ed="#B" n="30"/>tur, vt quidam religiosi, aliis contradicentibus, vt quibusdam episcopis. ergo &amp;c. Quarto sic. omnia 
       <lb ed="#B" n="31"/>sacramenta nouae legis efficaciam habent a solo Christo instituente ea: nequaquam autem ab aliquo instituem 
       <lb ed="#B" n="32"/>te humano. Quantuncumque ergo ab homine instituatur quod sacramentum aliquod a proprio sacerdote 
       <lb ed="#B" n="33"/>administretur: si tamen ab alio qui potest ipsum administrare administretur: efficaciam habet suam 
       <lb ed="#B" n="34"/>perfectam: &amp; nullam efficaciam apponit iterata administratio propter hominis generale statutum. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Sed nulla potest esse censio ad sacramenti alicuius iterationem: nisi iteratio apponat aliquid effi- 
       <lb ed="#B" n="36"/>caciae. ergo &amp;c. Quinto sic. ad confitendum peccatum quod non est, nemo potest obligari: quia gene 
       <lb ed="#B" n="37"/>rale statutum. Omnis vtriusque sexus. neminem obligat ad confitendum aliud quam peccata sua: quae scilicet 
       <lb ed="#B" n="38"/>habet in conscientia. Cum igitur peccata de quibus homo vere poenitens est &amp; rite confessus &amp; ab- 
       <lb ed="#B" n="39"/>solutus ab eo qui potest eum absoluere, non sunt: sed iam deleta sunt. ergo &amp;c. Sexto sic. princeps 
       <lb ed="#B" n="40"/>habet omnia iura in scrinio pectoris sui. C. de testam. Omnem, quare cum aliquibus concedit liberan 
       <lb ed="#B" n="41"/>potestatem audiendi confessiones, &amp; absoluendi illos qui in hoc aliis erant obligati, hoc sciens &amp; pru 
       <lb ed="#B" n="42"/>dens contra ius alterius facit. Sed sciens &amp; prudens ius quod debetur vni non confert alteri, nisi hoc au 
       <lb ed="#B" n="43"/>ferat ab illo cui debeatur primo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e245">
       CONTRA non est erroneum dicere: quod aliquis tenea 
       <lb ed="#B" n="44"/>tur ex praecepto papae ad illud quod est per se licitum. sed per se licitum est quod confessus vni, eadem libe 
       <lb ed="#B" n="45"/>re vel ex proprio voto confiteatur alteri. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e252">
       DIcendum ad hoc: quod ista quaestio particularis est 
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; formata in casu particulari: sed alia consimilis posset formari magis generalis: quae talis est: 
       <lb ed="#B" n="47"/>vtrum scilicet error sit dicere quod vere poenitens &amp; confessus &amp; rite absolutus ab eo qui potest eum absol 
       <lb ed="#B" n="48"/>uere teneatur eadem peccata alteri confiteri. Quam quaestionem secundam quidam religiosi quibus con- 
       <lb ed="#B" n="49"/>cessum fuit in priuilegio a felicis recordationis Martino papa: quod plenam haberent potestatem au-  
       <lb ed="#B" n="50"/>diendi confessiones &amp; absoluendi confitentes eisdem: determinantes apud se in partem affirma- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tiuam, transformauerunt eam in propositionem affirmatiuam: talem: quod vere poenitens &amp; confessus 
       <lb ed="#B" n="52"/>rite absolutus ab eo qui potest, teneatur eadem peccata alteri confiteri, error est. Et reuera talis pro- 
       <lb ed="#B" n="53"/>positio: quia est propositio iuris vniuersalis: &amp; legis positiuae: vera debet iudicari prima fronte, pro 
       <lb ed="#B" n="54"/>ut regulariter &amp; in pluribus habet veritatem: quia regulariter &amp; in pluribus hactenus confessis vera est. 
       <!--833.xml-->
       <pb ed="#B" n="396-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Quaestio autemem iam proposita in casu particulari magis particularis est: &amp; potest a determinantibus 
       <lb ed="#B" n="2"/>eam in partem negatiuam, transformari in propositionem negatiuam dictae propositioni affirmat 
       <lb ed="#B" n="3"/>uae quodammodo oppositam talem: quod vere poenitens &amp; confessus rite absolutus ab eo qui potest 
       <lb ed="#B" n="4"/>de gratia &amp; ex priuilegio speciali, non teneatur eadem peccata alteri confiteri, cui de iure conmuni 
       <lb ed="#B" n="5"/>tenetur confiteri ex illo statuto, Omnis vtriusque sexus. error est. immo quod teneatur error non est. 
       <lb ed="#B" n="6"/>De proposita igitur quaestione inuestigandum quid sentiendum sit: &amp; similiter de propositione ex 
       <lb ed="#B" n="7"/>illa transformata. Dico ergo ad quaestionem hanc sine praeiudicio &amp; sub protestatione facta alias in quae-  
       <lb ed="#B" n="8"/>stione quadam alia mota super dicto priuilegio in quodam alio nostro Quolibet. Dico igitur prae 
       <lb ed="#B" n="9"/>habita dicta protestatione ad quaestionem: quod aliud est teneri eadem peccata semel confessa iterum con- 
       <lb ed="#B" n="10"/>fiteri ex aliquo statuto de pluribus vel pluries confitendo eadem peccata: &amp; aliud est teneri eadem peccata 
       <lb ed="#B" n="11"/>vni confessa ex gnera siue priuilegio speciali, alteri confiteri ex statuto generali de confitendo vni. Si 
       <lb ed="#B" n="12"/>enim secundum primum modum formetur quaestio: vtrum scilicet error sit dicere quod aliquis tenea- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tur directe eadem peccata pluries vel pluribus confiteri ex statuto generali vel praecepto: hoc non  
       <lb ed="#B" n="14"/>est aliud quaerere quam quaerere an hoc possit statui. Et dicunt aliqui quod non: quia pluribus vel pluries 
       <lb ed="#B" n="15"/>eadem peccata confiteri, est in consilio tantum: &amp; quae sunt consilii non cadunt sub praecepto. Sed ra- 
       <lb ed="#B" n="16"/>tio haec non valet: quantuncumque enim aliquid sit in consilio: tamen quantum est ex se &amp; natura sua si 
       <lb ed="#B" n="17"/>causa subsit siue ratio bene potest cadere sub praecepto. Continere enim &amp; non nubere de caetero:  
       <lb ed="#B" n="18"/>quantum est ex se in consilio est: ex causa tamen bene cadit sub praecepto. secundum quod contra occi- 
       <lb ed="#B" n="19"/>fores vxorum suarum statutum est in <ref xml:id="n3av8a-c1e4030-Rd1e319">poenam. xxxiii. quod ii. cap. Amouere</ref>. quod de caetero non ducant 
       <lb ed="#B" n="20"/>vxores: nec ducere possunt. &amp; secundum quod ex causa virgini professae posset praecipere papa vt nu- 
       <lb ed="#B" n="21"/>beret. Dico igitur quod si causa rationabilis subsit, quod statui possit pluribus vel pluries eadem peccata esse 
       <lb ed="#B" n="22"/>confitenda: &amp; ita quod ad hoc aliquis directe teneretur. Nec hoc in aliquo repugnat virtuti &amp; effi- 
       <lb ed="#B" n="23"/>caciae sacramenti poenitentiae. Si enim ex natura sacramenti poenitentiae repugnaret ei iteratio cir 
       <lb ed="#B" n="24"/>ca eadem peccata confitenda: tunc ex deuotione &amp; libera voluntate vt quis citius veniam conse- 
       <lb ed="#B" n="25"/>quatur, nullo modo esset licitum pluries vel pluribus confiteri eadem peccata, vel semet ipsum ex vo 
       <lb ed="#B" n="26"/>to obligare ad hoc: sicut nec iterum baptizari. cuius contrarium declarauimus in alio Quolibet: 
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; tenet consuetudo ecclesiae. Veruntamen sciendum quod statuens pluribus vel pluries eadem pecca- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ta esse confitenda, hoc potest statuere ex duplici intentione siue causa aut ratione. Vno modo in-  
       <lb ed="#B" n="29"/>tendendo hoc statuere propter causam seu rationem acceptam ex parte ipsius sacramenti: scilicet 
       <lb ed="#B" n="30"/>propter infirmitatem sacramenti &amp; debilitatem: quasi scilicet sit elementum infirmum &amp; debile ad er 
       <lb ed="#B" n="31"/>fectum suum principalem causandum in poenitente: nisi pluries vel a pluribus administretur. su- 
       <lb ed="#B" n="32"/>per quo for mata est prima ratio proposita. Alio modo intendendo hoc statuere propter causam seu 
       <lb ed="#B" n="33"/>rationem acceptam ex parte ipsius peccati: scilicet in detestationem eius, &amp; in poenam committentis 
       <lb ed="#B" n="34"/>ipsum, atque in cautelam cauendi ipsum. Primo modo dico quod illud statui non potest: &amp; est error di-  
       <lb ed="#B" n="35"/>cere quod ex illa causa aliquis teneatur eadem peccata pluries vel pluribus confiteri. Secundo autem 
       <lb ed="#B" n="36"/>modo videtur mihi quod bene possit statui: &amp; non est error dicere quod ex huiusmodi statuto aliquis te- 
       <lb ed="#B" n="37"/>neatur directe eadem peccata pluries vel pluribus confiteri: puta quod in detestationem vitii Sodomiae 
       <lb ed="#B" n="38"/>&amp; vt fortius arceantur homines ab hoc erimine, statuatur generali statuto quod quicumque committat 
       <lb ed="#B" n="39"/>vitium Sodomiticum, pluries siue pluribus teneatur idem vitium confiteri. Si vero secundum modum  
       <lb ed="#B" n="40"/>secundum formetur quaestio: vtrum scilicet error sit dicere quod aliquis teneatur eadem peccata plu 
       <lb ed="#B" n="41"/>ries vel pluribus confiteri, semel vni ex gratia &amp; priuilegio: alteri vero ex statuto &amp; praecepto: vt 
       <lb ed="#B" n="42"/>directe non teneatur confiteri ea nisi vni &amp; semel: super hoc mota est quaestio proposita. Et vide- 
       <lb ed="#B" n="43"/>tur mihi esse distinguendum: quia huiusmodi statutum siue praeceptum aut est praecedens confessionem 
       <lb ed="#B" n="44"/>factam ex gratia &amp; priuilegio: aut est sequens eam. Si vero intelligatur praeceptum sequi confessio 
       <lb ed="#B" n="45"/>nem factam vni ex gratia &amp; priuilegio: Dico quod ibi non habet locum generale statutum: quia esset con 
       <lb ed="#B" n="46"/>tra saeculares personas: etsi praeceptum sit. Sed dicunt aliqui quod nec ab aliquo superiori posset praecipi 
       <lb ed="#B" n="47"/>simpliciter sine statuto talibus sic confessis &amp; absolutis quod eadem iterato alteri confiterentur: immo 
       <lb ed="#B" n="48"/>quod hoc non pertinet nisi ad consilium &amp; liberam voluntatem. Quod verum est simpliciter &amp; absolu 
       <lb ed="#B" n="49"/>te loquendo, &amp; non apparente causa rationabili propter quam tale quid praecipiendum sit. Veruntamen 
       <lb ed="#B" n="50"/>si causa rationabilis praecipiendi hoc occurrat, vt mihi videtur bene potest praecipi, vt scilicet confes 
       <lb ed="#B" n="51"/>sus vni &amp; absolutus ab eo, iterato teneatur eadem confiteri alteri: &amp; ab ipso absolui. puta si confessor pri 
       <lb ed="#B" n="52"/>mus percipiat quod confesso &amp; absoluto non sit vtilior satisfactio iniungenda quam iterata confessio eorundem 
       <lb ed="#B" n="53"/>peccatorum. In hoc enim casu potest &amp; debet illi praecipere iteratam confessionem eorundem peccatorum. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Secundum enim quod dicitur in statuto illo, Omnis vtriusque sexus. Sacerdos autem sit discretus &amp; cau- 
       <!--834.xml-->
       <pb ed="#B" n="397-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tus, &amp; more prudentis medici superinfundat vinum &amp; oleum vulneribus sauciati: diligenter inqui  
       <lb ed="#B" n="2"/>rens de peccatis, &amp; de peccati circunstantiis: quibus prudenter intelligat quale ei debeat consilium, 
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; cuiusmodi remedium adhibere: diuersis experimentis vtendo ad sanandum aegrotum. Vnde si 
       <lb ed="#B" n="4"/>intelligat iteratam confessionem propter maiorem verecundiam vel aliquid aliud confesso esse ma 
       <lb ed="#B" n="5"/>gis medicinalem, illam poterit ei in satisfactionem praecipere &amp; iniungere, &amp; ille humiliter debet 
       <lb ed="#B" n="6"/>suscipere. quia de confesso dicitur ibidem. Iniunctam sibi poenitentiam pro viribus studeat imple- 
       <lb ed="#B" n="7"/>re. Licet enim iterare confessionem sicut ieiunare &amp; peregrinari simpliciter consilii sunt non praecepti:  
       <lb ed="#B" n="8"/>ex causa tamen &amp; in poenam satisfactoriam pro peccato iam confesso bene potest quodlibet eorum se 
       <lb ed="#B" n="9"/>cundum arbitrium confessoris praecipi: &amp; sic cadere sub praecepto in hoc casu. Si autem praeceptum 
       <lb ed="#B" n="10"/>siue statutum intelligatur praecedere confessionem factam vni ex gratia priuilegiiin in hoc casu pro-  
       <lb ed="#B" n="11"/>posita est quaestio referendo intentum ad priuilegium domini Martini concessum quibusdam reli- 
       <lb ed="#B" n="12"/>giosis de confessionibus audiendis. Dominus enim Innocentius papa. iii. primo statuit generaliter 
       <lb ed="#B" n="13"/>&amp; praecepit in generali concilio contento in Omnis vtriusque sexus. in quo erat praeceptum &amp; statu- 
       <lb ed="#B" n="14"/>tum vt generale ius &amp; commune, quod saltem semel in anno confitendum esset a quolibet vni omnia pec 
       <lb ed="#B" n="15"/>cata sua: &amp; dimisit in libera voluntate confitentis confiteri eadem peccata pluries suo proprio sa- 
       <lb ed="#B" n="16"/>cerdoti vel habenti potestatem de illius consensu, si vellet: &amp; non confitendi iterum eadem nec plu 
       <lb ed="#B" n="17"/>ries nec pluribus si nollet. Sed quia non vacabat sacerdotibus curatis audire confessionem pluries 
       <lb ed="#B" n="18"/>de eisdem peccatis: nec erat alicui concessa potestas audiendi confessiones subditorum curatis si- 
       <lb ed="#B" n="19"/>ne illorum consensu: quem saepius subditi volentes pluries confiteri: non potuerunt de facili impetra- 
       <lb ed="#B" n="20"/>re: idcirco (ut puto) non tam in fauorem religiosorum quam confitentium eis, concessit postmodum re- 
       <lb ed="#B" n="21"/>ligiosis dominus papa Martinus plenam potestatem audiendi confessiones, &amp; absoluendi, &amp; in-  
       <lb ed="#B" n="22"/>iungendi poenitentias salutares quibuscunque qui vellent ad eos accedere: neminem cogendo per 
       <lb ed="#B" n="23"/>praeceptum aut statutum ad confitendum illis: sed hoc in libera voluntate quorumlibet relinquendo.  
       <lb ed="#B" n="24"/>Et sic statutum illud generale, Omnis vtriusque sexus. non est de iterando confessionem eorundem pecca- 
       <lb ed="#B" n="25"/>torum directe &amp; per se: etsi indirecte &amp; per accidens: si poenitens scilicet prius confiteatur reli- 
       <lb ed="#B" n="26"/>gioso priuilegiato quam suo sacerdoti. Sed sic intelligendo statutum generale praecessisse, &amp; priuile 
       <lb ed="#B" n="27"/>gium domini Martini subsequutum fuisse: ad dissolutionem quaestionis restat inuestigare an per 
       <lb ed="#B" n="28"/>illud priuilegium subtrahitur vel suspenditur obligatio illius statuti generalis: vt scilicet confi- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tentes dictis religiosis a debito contento in dicto statuto de confitendo proprio sacerdoti semel 
       <lb ed="#B" n="30"/>in anno omnia peccata sua, sint absoluti, an non: sed aeque manet ipsum debitum ex statuto, siue 
       <lb ed="#B" n="31"/>obligatio cum priuilegio praedicto &amp; fine eo. Quia si primo modo: sic in rei veritate error esset di-  
       <lb ed="#B" n="32"/>cere quod confessi dictis religiosis teneantur eadem peccata iterum confiteri suis propriis sacerdo- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tibus. Si vero secundo modo: sic proculdubio error est dicere quod confessi dictis religiosis non te- 
       <lb ed="#B" n="34"/>neantur eadem peccata confiteri suis propriis sacerdotibus: quia confessi illis religiosis non mi- 
       <lb ed="#B" n="35"/>nus manent obligati ad confitendum peccata illis confessa suis propriis sacerdotibus, quam erant 
       <lb ed="#B" n="36"/>prius quando ea illis non erant confessa. Et tenent dicti religiosi: quod per eorum priuilegium in-  
       <lb ed="#B" n="37"/>fringitur circa confitentes sibi debitum seu obligatio illius statuti generalis, Omnis vtriusque sexus. 
       <lb ed="#B" n="38"/>quantum ad hoc quod confessa eis non oportet iterum sacerdotibus parochialibus confiteri, dicen- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tes quod hoc clarum est eis, nec dubitant in eo: &amp; quod nemo de hoc debet dubitare, nec moueri debet 
       <lb ed="#B" n="40"/>aliquis propter illos qui dicunt contrarium: praelatos scilicet &amp; alios, qui tenent quod per illud pri- 
       <lb ed="#B" n="41"/>uilegium nullo modo infringitur obligatio contenta in illo statuto generali. Sed quaero quomodo hoc 
       <lb ed="#B" n="42"/>est eis clarum &amp; certum: an ex forma verborum priuilegii: an ex assecuratione verborum quam habent super  
       <lb ed="#B" n="43"/>hoc a domino papa. Si primo modo: hoc dicere personis literatis valde mirabile est: cum non sit aliquis 
       <lb ed="#B" n="44"/>ita simplex, dum tamen grammaticae nouerit literas, quin ei viso ordine verborum sicut iacent in  
       <lb ed="#B" n="45"/>priuilegio, statim prima facie apparet quod dictum statutum generale per priuilegium non tollitur 
       <lb ed="#B" n="46"/>nec infringitur in aliquo: immo confirmatur &amp; conseruatur. Non infringitur: quia per nul- 
       <lb ed="#B" n="47"/>lum priuilegium infringitur ius commune nisi in priuilegio exprimatur clausula de non ob- 
       <lb ed="#B" n="48"/>stante eo quod est contentum in iure communi. Nisi forte tale quid per priuilegium conceda- 
       <lb ed="#B" n="49"/>tur aliquibus, quid non possunt simul obtinere illi quibus debebatur de iure communi: puta si sa 
       <lb ed="#B" n="50"/>cerdotes parochiales debent de iure communi percipere decimas noualium prouenientium 
       <lb ed="#B" n="51"/>in suis parochiis, &amp; quibusdam religiosis conceditur quod percipiant noualia vbi percipiunt ve- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tera: maximme de terris quas propriis manibus excolunt: per tale priuilegium bene infringitur 
       <lb ed="#B" n="53"/>debitum ex iure communi. Non sic autem contingit in proposito: quia stant simul quod eadem paec- 
       <lb ed="#B" n="54"/>cata quae confitentur prius religiosis ex gratia, iterato confiteantur propriis sacerdotibus ex debi- 
       <!--835.xml-->
       <pb ed="#B" n="397-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>to. Vnde dicunt alii: quod etsi non adderetur illa clausula: Volumus autem quod ii qui fratribus confi- 
       <lb ed="#B" n="2"/>tebuntur eisdem suis parochialibus sacerdotibus confiteri saltem semel in anno prout generale com 
       <lb ed="#B" n="3"/>cilium statuit nihilominus teneantur: tamen nullo modo illud priuilegium derogaret statuto ge 
       <lb ed="#B" n="4"/>nerali. Et hoc ideo: quia illud priuilegium quo ad audiendum confessiones subditorum inuitis prae- 
       <lb ed="#B" n="5"/>latis: praeiudiciale est praelatis. &amp; priuilegium datum in praeiudicium aliorum, stricte est interpretan- 
       <lb ed="#B" n="6"/>dum. vt extra de decimis. ca. i. Tua, quid notatur de vsu pallii in prima glos. Quia autem in praeiudicium 
       <lb ed="#B" n="7"/>praelatorum sit dictum priuilegium, patet ex hoc quod per ipsum religiosi dantur in coadiutores cura 
       <lb ed="#B" n="8"/>tis ipsis inuitis, &amp; volentibus exercere suum officium in propria persona: quod multum est eis praeiudi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ciale. licet esset in fauorem pro quanto non sufficerent audire pluries confessiones suorum subdi- 
       <lb ed="#B" n="10"/>torum. &amp; pro tanto large esset interpretandum: secundum quod large interpretatur priuilegium illud prae 
       <lb ed="#B" n="11"/>latorum de eligendo sibi confessores. extra de poe. &amp; re. Ne pro dilatione. In home scilicet quod licet aliquando  
       <lb ed="#B" n="12"/>contenti erant sub prima clausula illius statuti, Omnis vtriusque sexus: vt infra videbitur in quar-  
       <lb ed="#B" n="13"/>ta quaestione: tamen propter illud eorum priuilegium, quamuis in eo non exprimatur, non obstante illa 
       <lb ed="#B" n="14"/>clausula, eo quod est in fauorem praelatorum datum: quia non possunt semper illis esse paesentes ad eorum  
       <lb ed="#B" n="15"/>confessiones audiendas: large est interpretandum: quod scilicet non oportet eos reuerti ad suos superiores pro  
       <lb ed="#B" n="16"/>pter eadem confitenda: &amp; sic derogat iuri conmuni, Omnis vtriusque sexus, quia non est ibi clausu- 
       <lb ed="#B" n="17"/>la illa. Volumus autem, quae ipsum saluaret. Sed quicquid sit de hoc, luce clarius est quod per hanc clau 
       <lb ed="#B" n="18"/>sulam. Volumus autem. statutum illud confirmatur &amp; in suo robore conseruatur. Vnde &amp; ad istud  
       <lb ed="#B" n="19"/>debitum soluendum suis, propriis sacerdotibus, praecepit dominus. Martinus in fine priuilegii dictis religio- 
       <lb ed="#B" n="20"/>sis quod confessos sibi ad hoc exhortarentur. Qualiter autem dicta clausula non potest infringi per ali- 
       <lb ed="#B" n="21"/>as, quin quantum est de plano literae conseruet illud generale statutum, de hoc satis disputatum  
       <lb ed="#B" n="22"/>est in alio Quolibet. Si vero dicant dicti religiosi quod clarum &amp; certum est eis priuilegium ex assecura- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tione quam habent a domino papa: Econtra dicunt praelati quod multo magis assecurati sunt ab eodem. 
       <lb ed="#B" n="24"/>Sed cum series literae omnino vt apparet prima facie pro intentione praelatorum est: de quo nostrum non est iu 
       <lb ed="#B" n="25"/>dicare nisi quatenus per literam exprimitur: vt mihi videtur, magis certi debent esse de intentione sua 
       <lb ed="#B" n="26"/>circa intellectum dicti priuilegii, quam ipsi religiosi: nec ducere intellectum eius in dubium. Sed dices 
       <lb ed="#B" n="27"/>quod nullo modo obstat priuilegium quin confessi religiosis eadem debent confiteri iterum suis sacer 
       <lb ed="#B" n="28"/>dotibus: quo ad hoc enim licet praelatis iudicare de priuilegio. Vnde extra de iudic. Cum venissent. super 
       <lb ed="#B" n="29"/>illud. Cum super priuilegiis sedis apostolicae causa vertitur, nolumus de ipsis per alios iudicari: di-  
       <lb ed="#B" n="30"/>cit Glos. Sed numquid incidenter potest alius cognoscere quam papa: &amp; subdit respondendo. Si verba sunt 
       <lb ed="#B" n="31"/>manifesta: iudex potest dicere: non obstat priuilegium. extra de fide instrumentorum. Accepimus. 
       <lb ed="#B" n="32"/>Hoc autem habet locum cum verba priuilegii obscura sunt &amp; ambigua: tunc eius est interpretari cuius 
       <lb ed="#B" n="33"/>est condere. Est etiam absque dubio intentio praelatorum magis tuta: quia nuilum est periculum: 
       <lb ed="#B" n="34"/>immo est proficuum semel confessum vni in bona deuotione confiteri alteri: magnum autem esset 
       <lb ed="#B" n="35"/>periculum animarum confessa religiosis non confiteri iterato suo proprio sacerdoti, si forte priui- 
       <lb ed="#B" n="36"/>legium non infringeret ius commune generalis statuti. Sic ergo dico: quod cum veritate regulari il- 
       <lb ed="#B" n="37"/>lius propositionis vniuersalis quae est legis positiuae, quod vere poenitens confessus &amp; absolutus rite 
       <lb ed="#B" n="38"/>ab eo qui potest, teneatur eadem peccata alteri confiteri, error est: simul stat veritas illius propo- 
       <lb ed="#B" n="39"/>sitionis negatiuae particularis oppositae: quae est legis directiua: quod vere poenitens &amp; confessus rite 
       <lb ed="#B" n="40"/>absolutus ab eo qui potest ex gratia priuilegii, non teneatur eadem peccata confiteri alteri cui te- 
       <lb ed="#B" n="41"/>netur confiteri de iure communi, quod non reuocatur, sed saluatur in priuilegio, error est. immo dice 
       <lb ed="#B" n="42"/>re quod teneatur non est error. sunt enim simul verae: sicut &amp; istae duae. Omni depositori gladius suus 
       <lb ed="#B" n="43"/>reddendus est. Depositori facto furibundo gladius suus non est reddendus. Vnde mirum est quod se 
       <lb ed="#B" n="44"/>cundum quod dicitur, aliqui religiosi propter regularem veritatem illius propositionis vniuersalis 
       <lb ed="#B" n="45"/>volunt falsificare suam oppositam particularem negatiuam: volentes includere siue inuoluere sub 
       <lb ed="#B" n="46"/>veritate illius propositionis affirmatiuae regulariter verae: veritatem huius affirmatiuae particula- 
       <lb ed="#B" n="47"/>ris: quod vere poenitens &amp; confessus rite absolutus ab eo qui potest ex gratia priuilegii, teneatur ea- 
       <lb ed="#B" n="48"/>dem peccata confiteri alteri cui tenetur de iure communi: error. dirigentes intentionem suam ad com- 
       <lb ed="#B" n="49"/>fessum sibiipsis &amp; absolutum ab eis virtute priuilegii domini Martini: &amp; ad sacerdotes curatos cui 
       <lb ed="#B" n="50"/>tenetur confiteri de iure conmuni illius statuti. Omnis vtriusque sexus, quasi reuocatum esset per illud pri- 
       <lb ed="#B" n="51"/>uilegium &amp; non saluatum in ipso. Vnde inducunt in probationem intentionis suae testimonium. xvii. magistrorum in the 
       <lb ed="#B" n="52"/>ologia (ut dicitur) qui sigillauerunt eis in quadam litera illam velm affirmatiuam vera esse tamquam regularem: cum 
       <lb ed="#B" n="53"/>tamen vt credo non concederent requisiti illam particularem affirmatiuam esse vera. In quo multum dictis 
       <lb ed="#B" n="54"/>magistris iniuriantur, falsitatem eis imponentes, &amp; tali intentione dictam literam impetrantes: cum 
       <!--836.xml-->
       <pb ed="#B" n="398-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>numquam fuerit intentio eorum aliquid de proponne particulari aut pertinentibus ad illorum priuilegium iudicare: nec de 
       <lb ed="#B" n="2"/>illis aliquid cogitabant: vt a pluribus illorum intellexi: qui hoc propriis vocibus testisicati sunt coram qua-  
       <lb ed="#B" n="3"/>tuor episcopis congregati vna cum pluribus aliis magistris tunc actu regentibus tam religiosis quam saecu 
       <lb ed="#B" n="4"/>laribus: inter quos ego vnus eram: qui praedictam literam non sigillauerunt: qui omnes vnanimiter professi 
       <lb ed="#B" n="5"/>sunt quod illa vniversalis nullo modo applicari habet ad istam particularem: nec debet aliquo modo aut potest ista 
       <lb ed="#B" n="6"/>E sub illa inuolui. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e659">
       AD primum quo arguitur: quod error sit dicere confessum religioso ex gratia priuile- 
       <lb ed="#B" n="7"/>gii iterum debere confiteri eadem peccata proprio sacerdoti propter obligationem statuti: quia hoc deroga- 
       <lb ed="#B" n="8"/>ret virtuti sacramenti poenitentiae ponendo in eo infirmitatem: Dicendum quod falsum est, non enim semel ad  
       <lb ed="#B" n="9"/>hibitum iterato adhibetur quia semel adhibitum non sufficienter explet effectum sacramenti: vt assumitur in  
       <lb ed="#B" n="10"/>argumento: immo semel adhibitum quantum est de se, sufficienter explet effectum suum primum &amp; principa 
       <lb ed="#B" n="11"/>lem, ad quem principaliter ordinatur. Sed exhibetur iterato propter obligationem praecepti generalis ecclesiae 
       <lb ed="#B" n="12"/>explendum, &amp; sacerdoti suo debitum ei reddendum: non tamen sine effectu suo alio: vt iam patebit. Quod bene lici- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tum est: cum etiam iterari possit propter obligationem ex proprio voto implendam. Potest enim ex proprio voto 
       <lb ed="#B" n="14"/>homo se obligare ad idem peccatum pluries vel pluribus confitendum: aut ad iterum confitendum post 
       <lb ed="#B" n="15"/>primam confessionem. Potest etiam iterato adhiberi propter aliquas causas praetactas: &amp; eas quae in iure sunt ex 
       <lb ed="#B" n="16"/>pressae, &amp; alias quae de nouo possent emergere, vt in alio Quolibet exposui. Et in quaelibet adhibitione sa- 
       <lb ed="#B" n="17"/>cramenti poenitentiae, etsi non habeatur effectus primus eius &amp; principalis: quia sufficienter habitus est in prima 
       <lb ed="#B" n="18"/>adhibitione: propter quod sacramentum poenitentiae est firmum &amp; non debile elementum: quod esset si illum non haberet, 
       <lb ed="#B" n="19"/>vt vlterius assumitur in argumento: habetur tamen aliquis effectus eius secudarius &amp; non principalis. Quis autem sit effe 
       <lb ed="#B" n="20"/>ctus poseniae principalis &amp; quis non principalis, expositum est in alio Quolibet. Et propter huiusmodi effectum secundarium 
       <lb ed="#B" n="21"/>Sacramentum poenitentiae est potius iterabile circa eandem materiam secundum rem quam quaedam alia, vt iam patebit. 
       <lb ed="#B" n="22"/>Quia autem adiungitur ad confirmationem rationis: quod poenitentia est secunda tabula &amp;c. Dicendum quod ratio 
       <lb ed="#B" n="23"/>respeonsionem secum importat per hoc quod poenitentia dicitur tabula secunda &amp; secundus baptismus. In quo expri- 
       <lb ed="#B" n="24"/>mitur plane differentia eius ad primam tabulam, &amp; primum siue principalem baptismum. Propter quod poeni- 
       <lb ed="#B" n="25"/>tentia bene potest habere aliquas conditiones &amp; proprietates propter quas est iterabilis: baptismus autem  
       <lb ed="#B" n="26"/>nequaquam. Et est prima &amp; radicalis causa vt puto: quia baptismus non habet nisi effectus quos perfecte 
       <lb ed="#B" n="27"/>explet semel adhibitus. Poenitentia autem nequaquam. Propter quod circa poenitentiae sacramentum potest fieri sta- 
       <lb ed="#B" n="28"/>tutum de eius iteratione: vel directe vel indirecte: vt habitum est supra: non autem circa baptismum: de quo  
       <lb ed="#B" n="29"/>iam amplis videbitur infra. Quamuis aliqui dicere &amp; confirmare nitantur quod poenitentiae sacramentum si iteretur 
       <lb ed="#B" n="30"/>circa idem peccatum, hoc solum est propter dubium: ai scilicet poenitens prius fuerit vere contritus: &amp; ita a peccato 
       <lb ed="#B" n="31"/>absolutus: non autem propter aliquem effectum secundarium: nec propter diminutionem poenae debitae: nec propter 
       <lb ed="#B" n="32"/>reconciliationem ecclesiae: nec propter augmentum gratiae. Non propter diminutionem poenae: quia vt dicunt 
       <lb ed="#B" n="33"/>posset in prima confessione &amp; absolutione tantum conteri, vel postea tot opera satisfactoria agere, quod nullum 
       <lb ed="#B" n="34"/>debitum poenae restaret diminuendum. Non propter reconciliationem ecclesiae: quia vt dicunt in prima confes- 
       <lb ed="#B" n="35"/>sione &amp; absolutione qua absoluitur peccatum: etiam ecclesiae vnitur, &amp; sic reconciliatur. Item absolutus a 
       <lb ed="#B" n="36"/>curia Romana non remittitur alibi absoluendus: &amp; haec est consuetudo curiae: ergo semel absolutus per 
       <lb ed="#B" n="37"/>fecte reconciliatus est ecclesiae: nec iterum absoluendus propter reconciliationem ecclesiae faciendam. Nec pro 
       <lb ed="#B" n="38"/>pter augmentum gratiae: quia sacramentum poenitentiae est ad sanandum aegrotum, vt in illa constitutione: Omnis 
       <lb ed="#B" n="39"/>vtriusque sexus. Sed sanatio non consistit in augmento gratiae: sed solummodo in absolutione culpae &amp; re- 
       <lb ed="#B" n="40"/>laxatione poenae. ergo &amp;c. Item sacramentum in forma sua debet praetendere totum effectum suum. sed in ad-  
       <lb ed="#B" n="41"/>hibitione sacramenti poenitentiae non praetenditur effectus alius quam deletio culpae: cum dicit sacerdos: Ego absol- 
       <lb ed="#B" n="42"/>uo te &amp;c. ergo &amp;c. Item secundum tria peccati genera: originale scilicet actuale veniale: &amp; actuale mortale: 
       <lb ed="#B" n="43"/>tria sunt sacramenta eis correspondentia: baptismus: extrema vnctio: &amp; poenitentia. Baptismus contra 
       <lb ed="#B" n="44"/>originale principaliter: vnctio contra veniale: poenitentia contra actuale mortale. Sed baptismus &amp; ex- 
       <lb ed="#B" n="45"/>trema vnctio non conferunt gratiam neque augmentum gratiae nisi ex ordine ad peccatum delendum: ergo nec 
       <lb ed="#B" n="46"/>poenitentia. Quare si non habet delere peccatum adhibitum: nec gratiam conferre aut augmentare. sed post pri 
       <lb ed="#B" n="47"/>mam absolutionem nihil de peccato a quo est absolutus, restat delendum: ergo in sequenti &amp; iterata confessio 
       <lb ed="#B" n="48"/>ne per absolutionem nulla gratia omnino confertur aut augmentatur. Vnde dicunt, quod si ex confessione &amp; absolutio- 
       <lb ed="#B" n="49"/>ne iterata haberetur augmentum gratiae: hoc non est ex vi sacramenti: sed ex merito humiliationis qua con 
       <lb ed="#B" n="50"/>fitens recognoscit peccatum suum vt dei offensam: vt de poenitentia. diei et capitulo i. Quem poenitet. Quia autem poe 
       <lb ed="#B" n="51"/>nitentia circa eadem peccatam numero non est iterabilis sicut nec alia sacramenta, arguunt sic: &amp; est ad principalem 
       <lb ed="#B" n="52"/>quaestionem. In aliis sacraminis omnibus ita est quod circa idem numero omnino non iterantur: nec baptismus circa eundem bapti- 
       <lb ed="#B" n="53"/>catum circa idem peccatum originale: nec extrema vnctio circa idem peccatum veniale: nec ordo circa eum- 
       <lb ed="#B" n="54"/>dem ordinatum: nec matrimonium circa eosdem coniuges: nec confirmatio circa eundem confirmatum: nec eucha- 
       <!--837.xml-->
       <pb ed="#B" n="398-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ristia circa consecrationem eiusdem hostiae: aut communio eiusdem in vno: quasi in indiuisibili tempore 
       <lb ed="#B" n="2"/>quare nec sacramentum poenitentiae circa eundem omnino eodem modo se habentem absque nouo peccato 
       <lb ed="#B" n="3"/>iterabile est. Item quando sacramentum est principaliter contra peccatum: vt sunt baptismus, poenitentia, 
       <lb ed="#B" n="4"/>extrema vnctio. sed peccatum idem numero non est iterabile, nec sacramentum contra ipsum: vt patet de 
       <lb ed="#B" n="5"/>baptismo contra originale: &amp; extrema vnctione contra veniale. ergo poenitentia contra eadem peccata 
       <lb ed="#B" n="6"/>nullo modo est iteranda. Quia ergo proponitur primo de sacramento poenitentiae: quod si iteretur circa idem pec 
       <lb ed="#B" n="7"/>catum, hoc solum est propter dubium: am. scilicet poenitens prius fuerit vere contritus &amp; a peccato absolutus:  
       <lb ed="#B" n="8"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e787">
       DIcendum quod si ita esset: tunc non esset differentia de baptismo circa peccatum originale: quid non est ite- 
       <lb ed="#B" n="9"/>rabile in eodem numero: &amp; de poenitentia circa peccatum actuale mortale: quia similiter idem numero non 
       <lb ed="#B" n="10"/>est iterabile in eodem numero. Sicut ergo iterum baptizare inconueniens est nisi propter dubium: &amp; tunc 
       <lb ed="#B" n="11"/>non est iterum baptizandum nisi sub conditione dicendo: Non te iterum baptizo siue rebaptizo: sed si non 
       <lb ed="#B" n="12"/>fuisti baptizatus ego te baptizo: Sic inconueniens est iterum sacramentum poenitentiae adhibere siue con 
       <lb ed="#B" n="13"/>fiteri &amp; absolui nisi propter dubium: vt consimiliter non sit iterum confitendum neque absoluendum nisi sub com 
       <lb ed="#B" n="14"/>ditione dicendo. Non iterum confiteor siue reconfiteor: nec iterum absoluo siue reabsoluo te: sed si non 
       <lb ed="#B" n="15"/>fui cum perfecta contritione confessus ego confiteor. Si non fuisti absolutus ego te absoluo. Quare 
       <lb ed="#B" n="16"/>cum hoc non obseruet consuetudo generalis ecclesiae, quae districte custodienda est: non est dicendum  
       <lb ed="#B" n="17"/>quod solum propter dubium idem peccatum iterum confitendum sit, &amp; ab eodem absoluendum, sicut propter idem origi 
       <lb ed="#B" n="18"/>nale non est iterum baptizandum nisi propter dubium. Quia assumitur: quod propter diminutionem poenae non  
       <lb ed="#B" n="19"/>est iterum confitendum: quia posset esse homo in quo nullum esset debitum poenae diminuendum: Dicendum 
       <lb ed="#B" n="20"/>quod diminutio poenae debitae non sic effectus est confessionis &amp; absolutionis quod non possit adhiberi quin  
       <lb ed="#B" n="21"/>istum effectum habeat: sed quantum est de se:, ipsum habet si aliquid de poena restat: de qua semper potest ali 
       <lb ed="#B" n="22"/>quid restare. propter quod istud sacramentum institutum est esse iterabile circa eadem peccata, vt iam infra 
       <lb ed="#B" n="23"/>dicetur, quemadmodum etiam nec absolutio peccati est eius effectus nisi adsit peccatum. Et tamen licet in con- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tritione praecedente deletum sit peccatum: secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud psali. Dixi confitebor &amp;c. qui dicit. Ma 
       <lb ed="#B" n="25"/>gna dei pietas vt ad solam promissionem peccata dimiserit dum non pronunciat ore &amp;c. tamen confessionis 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; absolutionis sacramentum bene adhibetur propter effectum alium, &amp; propter Christi praeceptum. Etsi enim 
       <lb ed="#B" n="27"/>forte homo esset in tali statu quod nullo illorum indigeret: numquam tamen praesumendum est quod nullo eorum egeat 
       <lb ed="#B" n="28"/>siue quod nullum eorum possit in se capere. Quid autem assumitur: quod nec propter reconciliationem ecclesiae ite- 
       <lb ed="#B" n="29"/>randa est poenitentia: quia in prima absolutione plene per gratiam susceptam reconciliatus est ei: 
       <lb ed="#B" n="30"/>Dicendum quod verum est in proposito casu nostro: propter propositum iterato confitendi ecclesiae militanti 
       <lb ed="#B" n="31"/>quod communiter supponitur in eo &amp; consimilibus esse, quemadmodum vere contritus prius quam veniat 
       <lb ed="#B" n="32"/>ad sacerdotem, triumphanti ecclesiae est reconciliatus: sed propter propositum confitendi sacerdoti in ec 
       <lb ed="#B" n="33"/>clesia militanti: ita quod si cadat a tali proposito, nec confiteatur, cadit a reconciliatione iam facta nouum 
       <lb ed="#B" n="34"/>peccatum committendo. Propter quod indiget noua reconciliatione per confessionem &amp; absolutionem sequen- 
       <lb ed="#B" n="35"/>tem: ita quod si in tali proposito maneat, sequens confessio fiat forte non propter nouam reconciliationem ec- 
       <lb ed="#B" n="36"/>clesiae faciendam: sed propter iam factam custodiendam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e853">
       AD aliud circa idem: quod consuetudo curiae Ro- 
       <lb ed="#B" n="37"/>manae est quod absolutum in ea non remittit alibi ad absoluendum: quid non faceret nisi vnica absolutione  
       <lb ed="#B" n="38"/>esset perfecte ecclesiae reconciliatus: Dicendum quod curia de plenitudine potestatis absoluit: nec oportet 
       <lb ed="#B" n="39"/>quod in eius absolutione habeatur propositum de iterum confitendo alibi propter aliquam obligationem. Propter quid  
       <lb ed="#B" n="40"/>perfecte reconciliat ecclesiae: nec mirtit alibi ad reconciliandum: aut ad reconciliationem custodiendam. Verum 
       <lb ed="#B" n="41"/>tamen bene mittit alibi propter satisfactionem &amp; poenitentiam salutarem iniungendam, quam debet habere con 
       <lb ed="#B" n="42"/>fessus in proposito: a quo si resiliat, cadit a reconciliatione: vt non sit omnino solida reconciliatio nisi hu-  
       <lb ed="#B" n="43"/>militer poenitentiam iniungendam susceperit. Vnde sicut ille ad reconciliationis conseruationem debet 
       <lb ed="#B" n="44"/>aliunde poenitentiam suscipere: sic in proposito semel confessus debet alteri iterum confiteri. Quoa arguitur 
       <lb ed="#B" n="45"/>vlterius: quod sacramentum poenitentiae non habet effectum secundarium augmentum gratiae: quia est ad sa 
       <lb ed="#B" n="46"/>nandum aegrotum: vt in illo ca. Omnis vtriusque sexus. Sanitas autem consistit in sola amotione culpae 
       <lb ed="#B" n="47"/>&amp; non in collatione gratiae: nisi in ordine ad culpam: Dicendum quod ad sanationem aegroti generandam 
       <lb ed="#B" n="48"/>tamquam ad primum effectum ordinatur poenitentia. Nihilominus tamen ad sanationem eandem confortandam 
       <lb ed="#B" n="49"/>bene tamquam ad secundum effectum ordinatur. Sanitas enim perfecta non solum consistit in amotione morbi in  
       <lb ed="#B" n="50"/>sanando: sed in confortatione conualescentis in sanitate. Vnde sicut medicus corporalis non solum de-  
       <lb ed="#B" n="51"/>bet esse sollicitus ad habendam medicinam ad curationem morbi in generando sanitatem: sed etiam ad confor 
       <lb ed="#B" n="52"/>tationem conualescentis in sanitatem augmentando: &amp; synthomata morbi amouendo: sic sacerdos de 
       <lb ed="#B" n="53"/>bet esse discretus more prudentis medici: non solum in curando a morbo peccati poonitentem per me 
       <lb ed="#B" n="54"/>dicinam sacramenti poenitentiae conferendo gratiam: in qua consistit sanitas spiritualis: sed etiam ad ipsum  
       <!--838.xml-->
       <pb ed="#B" n="399-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>confortandum augmentando in eo gratiam ad amonuendum synthomata malae concupiscentiae ex peccato 
       <lb ed="#B" n="2"/>dimissa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e903">
       AD secundum ad idem: quod sacramentum in forma sua debet continere totum effectum suum: Di- 
       <lb ed="#B" n="3"/>cendum quod falsum est: quia forma baptismi nullum effectum suum continet dicendo, Ego te baptizo, nisi 
       <lb ed="#B" n="4"/>in figura. Similiter nec sacramentum confirmationis, dicendo Inungo te chrismate salutis. Si ergo in  
       <lb ed="#B" n="5"/>forma poenitentiae aliquis effectus est exprimendus: sufficit quod ille sit principalis. per quod non exclu 
       <lb ed="#B" n="6"/>ditur quin cum hoc sit alius secundarius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e915">
       AD tertium ad idem: quod baptismus qui est contra pecca- 
       <lb ed="#B" n="7"/>tum originale, &amp; extrema vnctio quae est contra peccatum veniale, non conferunt gratiam aut augmen 
       <lb ed="#B" n="8"/>tant nisi ex ordine ad peccatum delendum: quare nec poenitentia: Si ergo non sit peccatum delendum, non 
       <lb ed="#B" n="9"/>est poenitentia adhibenda: Dicendum quod ratio ista vere solubilis est: quia conclusum aperte falsum est 
       <lb ed="#B" n="10"/>non solum in sacramento poenitentiae: sed etiam in sacramento baptismi. Si enim alicui perfecte poenitenti per con 
       <lb ed="#B" n="11"/>tritionem ante omnem confessionem peccata sua sunt dimissa: de quo nullus in ecclesia dubitat quin  
       <lb ed="#B" n="12"/>possit fieri: immo credo quod pluries euenit: &amp; cum hoc si certus esset quod non esset in eo pecctatum delen 
       <lb ed="#B" n="13"/>dum: nihilominus inde teneretur confiteri illa peccata: &amp; est ei sacramentum poenitentiae adhibendum 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; hoc propter solum statutum diuinum de confitendo peccata actualia mortalia: licet non iterantur absque  
       <lb ed="#B" n="15"/>effectum, quo praesumitur poenitens indigere. Nec institutum esset iterabile. Esto enim per impossibile quod ni 
       <lb ed="#B" n="16"/>hil de poena restaret in debito: &amp; quod etiam in vita ista esset in tali statu quod in ipso charitas augmentanda non 
       <lb ed="#B" n="17"/>esset: quod nullo modo possibile est: nec omnino praesumendum: quod etiam nec ecclesiae reconciliandus: tamen in  
       <lb ed="#B" n="18"/>ipso per sacramentum reconciliatio custodienda est. Similiter ex parte baptismi: si quis paruulus circum 
       <lb ed="#B" n="19"/>cisus esset in fine temporis quo sacramenta veteris legis habebant efficaciam suam: &amp; per circuncisionem in  
       <lb ed="#B" n="20"/>ipso deletum fuisset peccatum originale: nihilominus tamen tempore nouae legis sacramentum baptismi ei 
       <lb ed="#B" n="21"/>erat adhibendum: &amp; hoc propter solum statutum diuinum de baptismo: licet non fine effectu aliquo prae 
       <lb ed="#B" n="22"/>dictorum. Vnde &amp; Maria Magdalena si non fuit baptizata quando Christus remisit ei omnia peccata 
       <lb ed="#B" n="23"/>sua: debuit postmodum baptizari: etiam si se mundam ab omni peccato sciuisset. Etiam in vtero sanctifi- 
       <lb ed="#B" n="24"/>catus tempore legis Christi debuit baptizari. Vnde loan. baptista in vtero sanctificatus dixit Christo. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Ego a te debeo baptizari. Vnde ad formam argumenti, &amp; ad assumpta in ipso, dicendum: quod illud assum- 
       <lb ed="#B" n="26"/>ptum: Dicta sacramenta non conferunt gratiam neque augmentant nisi in ordine ad peccatum delendum: 
       <lb ed="#B" n="27"/>duplicem habet intellectum, quia ly delendum potest esse participium vel nomen verbale. Si sit participium 
       <lb ed="#B" n="28"/>tunc exponitur per deletionem passiuam de futuro simpliciter acceptam sub hoc sensu. In ordine ad pec- 
       <lb ed="#B" n="29"/>ctatum delendum. i, quid delebitur per ipsum sacramentum poenitentiae: &amp; nondum est deletum. &amp; sic simpli 
       <lb ed="#B" n="30"/>citer est falsa. Si vero sit nomen verbale: tunc exponitur per passionem deletionis simpliciter absque tempo- 
       <lb ed="#B" n="31"/>ris determinatione sub ratione digni vel debiti, sub hoc sensu: In ordine ad peccatum delendum , i, quid  
       <lb ed="#B" n="32"/>quantum est de se &amp; natura sua simpliciter dignum vel debitum est vt per ipsum deleatur. &amp; sic est vera. Pec- 
       <lb ed="#B" n="33"/>catum enim originale quantum est de se &amp; natura sua dignum &amp; debitum est deleri per baptismum: etsi nullum 
       <lb ed="#B" n="34"/>sit quod restat delendum participialiter. Similiter est de veniali respectu vnctionis: &amp; de mortali actuali respectu 
       <lb ed="#B" n="35"/>poenitentiae. Vnde illa sacramenta non conferunt aut augmentant gratiam nisi in ordine ad peccatum delem 
       <lb ed="#B" n="36"/>dum nominaliter: quia non sunt principaliter instituta ad gratiam conferendam vel augmentandam: sed ad  
       <lb ed="#B" n="37"/>peccati deletionem. &amp; sic quod gratiam conferunt vel augent: hoc non est nisi in ordine ad peccatum 
       <lb ed="#B" n="38"/>simpliciter: sic quod si sit, deleant ipsum: &amp; si non sit, quod delerent ipsum si esset: non solum autem in ordi- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ne ad peccatum delendum participialiter: in quo sensu falso sequitur conclusio falsa: non autem in sensu 
       <lb ed="#B" n="40"/>vero: quia tunc aliter accipitur ly delendum in praemissa vera: &amp; aliter in conclusione falsa vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; propter hoc non valet processus vlterior in argumentando. Quid autem additur: si ex confessione &amp; abso 
       <lb ed="#B" n="42"/>lutione iterata habetur augmentum gratiae: hoc non est ex vi sacramenti sacramentaliter adhibiti: sed solum 
       <lb ed="#B" n="43"/>ex merito humiliationis qua confitens recognoscit peccatum suum quod fecit vt dei offensiuum: an sic sit 
       <lb ed="#B" n="44"/>an non, nihil omnino refert: dum concedatur quod confessio semel facta vni, iterari possit alteri circa ea 
       <lb ed="#B" n="45"/>dem peccata: &amp; in casu nostro proposito iterari debeat. Sed in hoc dicendo reuera sollicite cauendum est 
       <lb ed="#B" n="46"/>periculum quod consistit in denegando sacramento efficaciam quam a deo in sua institutione recepit: vel in at 
       <lb ed="#B" n="47"/>tribuendo ei efficaciam quam non recepit. Sed vt mihi videtur in dicto illo duo implicantur: quae simul stare 
       <lb ed="#B" n="48"/>non possunt: quod videlicet sacramento iteratio adhibetur, &amp; fine effectu sacramentali: quia secundum dictum 
       <lb ed="#B" n="49"/>illud: si effectus aliquis gratiae ex eius adhibitione consequeretur: ille consequeretur ratione operis operan- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tis scilicet ex deuotione &amp; humiliatione eius cui adhiberetur: non autem ratione operis operati. Et sic in tali ad-  
       <lb ed="#B" n="51"/>hibitione sacramenti nouae legis nulla esset praerogatiua super exhibitionem suo tempore sacramentorum ve- 
       <lb ed="#B" n="52"/>teris legis: &amp; non efficeret in tali adhibitione quod figurat: sicut neque efficiebant sacramenta veteris le- 
       <lb ed="#B" n="53"/>gis praeter circuncisionem: &amp; esset debile elementum, sicut erant sacramenta legalia. Quae omnia vt videtur multum 
       <lb ed="#B" n="54"/>vergunt in iniuriam sacramenti nouae legis: &amp; etiam in falsitatem eius. Cum enim sacramenta legalia figurabant  
       <!--839.xml-->
       <pb ed="#B" n="399-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>futurum quod non efficiebant, vera signa in hoc esse poterant. Sacramentum vero nouae legis: quia sigu 
       <lb ed="#B" n="2"/>rat praesens esse quod efficere natum est: si non efficit quid figurat: falsum signum est: quia aliter non est prae 
       <lb ed="#B" n="3"/>sens. Nullo ergo modo tale sacramentum in tali adhibitione potest esse verum signum, sed falsum necessa-  
       <lb ed="#B" n="4"/>rio: quod est magnum inconueniens circa sacramentum dicere, &amp; vt timeo erroneum. ldeoque mili iiditui:  
       <lb ed="#B" n="5"/>quod nunquam sacramentum nouae legis adhibetur quin aliquid spirituale efficiat quod figurat: ita quod si non eite 
       <lb ed="#B" n="6"/>ret, nullo modo esset in praecepto neque in consilio eius adhibitio. immo in prohibitione potius. Vnde  
       <lb ed="#B" n="7"/>etsi principaliter propter solum praeceptum alicuius sacramenti adhibitio facienda est vel semel tantum quandoque vt 
       <lb ed="#B" n="8"/>dictum est in baptismo, vel iterato vt dictum est in poenitentia: numquam tamen est sine aliqua effectum: nec potest homo esse 
       <lb ed="#B" n="9"/>in vita ista in tali statu: vel saltem non est praesumendum: quin sacramentum aliquem effectum circa ipsum hab  
       <lb ed="#B" n="10"/>re possit. ita quod si adhibitio praesumeretur esse fine effectu sacramentali: nullo modo praecipi posset: quia ho  
       <lb ed="#B" n="11"/>esset in iniuriam sacramenti. Quia autem ad confirmationem illius dicti adducitur auctoritas Augius. L 
       <lb ed="#B" n="12"/>in libro de poenitentia: &amp; habetur de poe. disteis est. c. Quem poenitet omnino poeniteat. vbi dicitur ante medium 
       <lb ed="#B" n="13"/>capituli. Dignus est misericordia qui speciali labore gratiam petit. Laborat enim mens patiendo erubescen- 
       <lb ed="#B" n="14"/>tiam. Sed quoniam verecundia magna est poena, qui erubescit pro Christo fit dignus misericordi. 
       <lb ed="#B" n="15"/>Vnde patet quod quanto pluribus quis confitebitur in spe veniae turpitudinem criminis: tanto facilius con 
       <lb ed="#B" n="16"/>sequetur misericordiam remissionis. Ex quo patet reuera: quod ex opere operante siue ex merito humiliationis in  
       <lb ed="#B" n="17"/>iterata confessione &amp; absolutione habetur augmentum gratiae: nec vnquam hoc vllus catholicus negauit 
       <lb ed="#B" n="18"/>Sed quod solum habeatur ex hoc, &amp; non ex vi sacramenti, sed opere operante: sicut dicit dictum illudiloc non ha-  
       <lb ed="#B" n="19"/>betur ex dicto Augustinus. Sed contrarium habetur manifeste scilicet quod ex vi etiam sacramenti adhibiti conleqitur quod mise 
       <lb ed="#B" n="20"/>ricordiam remissionis: de qua loquitur: quae pertinet ad poenae relaxationem. Non autem loquitur de aignem 
       <lb ed="#B" n="21"/>to gratiae: nisi quia forte simul gratia augetur quando pars poenae remittitur: ita quod illa humillatio it 
       <lb ed="#B" n="22"/>quaedam dispositio vt ipsum sacramentum efficacius effectum suum consequatur. Sic enim consequitur continis. 
       <lb ed="#B" n="23"/>lpsi enim sacerdotes plus iam possunt proficere: plus consitentibus facere vel parcere. quibus enim rmit 
       <lb ed="#B" n="24"/>tunt, remittit deus. Ecce quod ex illa humiliatione sacerdotes plus possunt proficere circa conlitentes fa- 
       <lb ed="#B" n="25"/>ciendo circa eos remissionem. Et constat quod non loquitur de remissione culpae: quia illa non recipitmagis 
       <lb ed="#B" n="26"/>aut minus: &amp; eam supponit iam remissam prius: sed poenae tantum. Vnde sequitur continue. laarum enim 
       <lb ed="#B" n="27"/>quem de monumento suscitauit, obtulit dominus discipulis soluendum: per hoc ostendens potellatum soluendi 
       <lb ed="#B" n="28"/>concessam sacerdotibus: dixit enim: quodcumque solueritis super terram erit solutum &amp; in caeli: &amp; quidcumque  
       <lb ed="#B" n="29"/>ligaueritis super terram erit ligatum &amp; in caelis: hoc est ego deus &amp; omnes caelestis militiae ordints &amp; om- 
       <lb ed="#B" n="30"/>nes sancti in gloria mea laudant vobiscum &amp; confirmant quos ligatis &amp; soluitis. Glos. Quosligatis 
       <lb ed="#B" n="31"/>iuste &amp; misericorditer poenis. non dicit peccatis. Soluitis iuste &amp; misericorditer a poenis non dicita 
       <lb ed="#B" n="32"/>peccatis. Ecce quod sacerdos opere suo sacerdotali poenas sacramentaliter iniungit &amp; relartur Ab ilti a 
       <lb ed="#B" n="33"/>mo argutum: quod poenitentia circa peccata eadem numero non est iterabilis: quia nec aliud sacramento 
       <lb ed="#B" n="34"/>rum circa idem numero omnino iteratur: Dicendum quod sacramentum est circa aliquid duplloter Ano 
       <lb ed="#B" n="35"/>modo vt circa subiectum: vt baptismus circa baptizatum: Vnctio extrema circa vnctum: poenitentia cit- 
       <lb ed="#B" n="36"/>ca poenitentem: Eucharistia quo ad eius consecrationem seu benedictionem circa hostiam quae consecratur 
       <lb ed="#B" n="37"/>quo ad eius vsum circa communicantem cui comnmunicatur: confirmatio circa confirmatum: ordo circaor- 
       <lb ed="#B" n="38"/>dinatum: matrimonium circa coniuges. Alio modo vt circa obiectum siue effectum: sicut baptismus circa 
       <lb ed="#B" n="39"/>characterem imprimendum, &amp; originale delendum: &amp; gratiam conferendam &amp; augendam: extrema vnctio 
       <lb ed="#B" n="40"/>circa veniale delendum, &amp; gratiam augendam: poenitentia circa peccatum actuale mortale delendum &amp; gra 
       <lb ed="#B" n="41"/>tiam conferendam: &amp; circa poenam aeternam debitam mortali mutandam in temporalem, &amp; temporalem relaxandam: 
       <lb ed="#B" n="42"/>aut pro toto aut pro parte: Eucharistia ad genram augendam: &amp; similiter confirmatio: ordo &amp; matrimoniui. 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; est etiam matrimonium ad coniuges vniendum: &amp; ordo ad characterem imprimendum: &amp; siliter confirmatio.-  
       <lb ed="#B" n="44"/>Quorum nuilum iterari debet circa idem subiectum omnino eodem modo se habens. Sed quaedam eorum nullo mo 
       <lb ed="#B" n="45"/>do sunt iterabilia circa idem subiectum re: quocumque modo alias varietur: vt sunt illa quae imprimunt clar 
       <lb ed="#B" n="46"/>cterenm. scilicet baptismus, ordo, &amp; confirmatio. &amp; hoc ideo quia semel adhibita effectum suum totum habent 
       <lb ed="#B" n="47"/>quem habere possunt: si non sit impedimentum ex parte subiecti: eo quod effectus eorum non dependet ab ali 
       <lb ed="#B" n="48"/>qua nostra cooperatione: dum tamen non ponamus eis obiicem in nostra voluntate. Alia vero omniaiterabilla 
       <lb ed="#B" n="49"/>sunt circa idem subiectum re: &amp; hoc ideo quia semel adhibita habent vnum effectum: &amp; possuitur habere 
       <lb ed="#B" n="50"/>alium adhibita postea: eo quod effectus eorum dependet a nostra dispositione ac cooperatione: puta extrenia 
       <lb ed="#B" n="51"/>vnctio semel adhibita, post interuallum temporis quo potest praesumi inunctum contraxisse noua tenialia 
       <lb ed="#B" n="52"/>in tanta multitudine &amp; quantitate quod eis timeatur grauari: iterato adhibenda est: nec prius debet adhi- 
       <lb ed="#B" n="53"/>beri: licet statim cum esset notum quod aliquid veniale esset in ipso, posset adhiberi &amp; etiam habere effectum suum. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Similiter poenitentia semel adhibita, post interuallum temporis in quo aduenit poenitenti nolna contritiu 
       <!--840.xml-->
       <pb ed="#B" n="400-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>iterato debet adhiberi. &amp; non debet prius: quia licet forte potest prius adhiberi: &amp; adhibita effectum 
       <lb ed="#B" n="2"/>habet: prius tamen adhiberi non debet propter reuerentiam sacramenti: ne propter citam &amp; frequentem itera 
       <lb ed="#B" n="3"/>tionem vilescat: &amp; fastidium pariat: nisi forte ex causa speciali, vt supra, propter soluendum debitum confes- 
       <lb ed="#B" n="4"/>sus fratri in die paschae statim ante communionem velit confiteri suo proprio sacerdoti eadem pecca 
       <lb ed="#B" n="5"/>ta. Similiter Eucharistia semel adhibita alicui post interuallum temporis quo praesumitur quod noua de-  
       <lb ed="#B" n="6"/>uotio sufficiens ad iterum suscipiendum aduenit: iterum potest exhiberi. quia licet forte potest prius 
       <lb ed="#B" n="7"/>adhiberi: tamen non debet sine causa: vt si sacerdos plures hostias consecrauit quam opus sit: &amp; primo 
       <lb ed="#B" n="8"/>sumpsit vnam per se: deinde percipit adesse aliam: nec habet vbi eam custodiat: potest continuo &amp; il 
       <lb ed="#B" n="9"/>lam sumere: vel si necesse habet pluries eodem die celebrare. Circa eandem autem hostiam nullo mo- 
       <lb ed="#B" n="10"/>do potest iterari consecratio: quia vna consecratio circa eandem hostiam facit quicquid circa eam po- 
       <lb ed="#B" n="11"/>test fieri. Similiter matrimonium semel adhibitum alicui respectu eiusdem coniugis: post interuallum  
       <lb ed="#B" n="12"/>temporis quo per mortem alterius solutum est vinculum matrimonii: potest superstiti iterato adhibe- 
       <lb ed="#B" n="13"/>ri respectu alterius coniugis. Circa eosdem autem coniuges nullo modo potest iterari: quia semel circa eosdem ad-  
       <lb ed="#B" n="14"/>hibitum operatur quicquid circa eos operari potest. Et sic differentia est de extrema vnctione &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="15"/>trimonio, respectu Eucharistiae &amp; poenitentiae. Illa enim non debent nec possunt iterari nisi variato sub 
       <lb ed="#B" n="16"/>iecto: ista autem possunt, vt dictum est. Cuius ratio est: quia illa semel adhibita: totum suum effe- 
       <lb ed="#B" n="17"/>ctum simul habent quem habere possunt circa tale subiectum: si non sit obiex: eo quod effectus eorum non  
       <lb ed="#B" n="18"/>dependet a nostra cooperatione. Eucharistia autem &amp; poenitentia iterari possunt subiecto in eadem 
       <lb ed="#B" n="19"/>dispositione continua remanente vt dictum est. Cuius ratio est: quia semel adhibita non totum effe- 
       <lb ed="#B" n="20"/>ctum suum quem habere possunt simul habent: &amp; effectus eorum dependet a nostra cooperatione. Et 
       <lb ed="#B" n="21"/>sic patet quomodo est simile, &amp; quomodo non: &amp; in quo simile est &amp; in quo non, in poenitentia &amp; in aliis 
       <lb ed="#B" n="22"/>sacramentis quo ad eorum iterationem circa idem secundum rem: quoniam tria sacramenta quae charactere 
       <lb ed="#B" n="23"/>imprimunt: vt baptismus, confirmatio, &amp; ordo: nullo modo sunt iterabilia circa idem subiectum &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>idem obiectum secundum numerum: neque sacramentum Eucharistiae quo ad eius consecrationem circa 
       <lb ed="#B" n="25"/>eandem hostiam numero. Alia vero quaetuor iterabilia sunt circa idem subiectum re: sed extrema vnctio &amp; ma-  
       <lb ed="#B" n="26"/>trimonium non nisi variatione facta circa subiectum quo ad obiectum. Vnctio enim non est iterabilis nisi va 
       <lb ed="#B" n="27"/>riatione facta quo ad peccatum veniale delendum per ipsam. Matrimonium non est iterabile nisi variatione facta 
       <lb ed="#B" n="28"/>quo ad viculum connexionis coniugum. Eucharistia vero &amp; poenitentia licet iterari non debeant circa idem sub 
       <lb ed="#B" n="29"/>iectum non variatum saltem praesumptiue per lapsum temporis secundum nouam deuotionem quo ad Eucha 
       <lb ed="#B" n="30"/>ristiam, vel nouam contritionem quo ad poenitentiam, propter reuerentiam sacramentorum: possunt ta- 
       <lb ed="#B" n="31"/>men suos effectus habendo. Sed differentia est inter haec duo sacramenta: quod Eucharistia non potest prius 
       <lb ed="#B" n="32"/>quam noua deuotio adueniat adhiberi vt habeat suum effectum: nisi ex causa. Pluribus enim Eucharistiis 
       <lb ed="#B" n="33"/>communicari vel simul vel successiue absque interuallo quo potest praesumi adesse noua deuotio: &amp; 
       <lb ed="#B" n="34"/>hoc sine causa: non est nisi vnica communio habenis vnicum effectum: ita quod error esset putare maiorem 
       <lb ed="#B" n="35"/>effectum plures hostias consecratas simul conmunicare quam vnicam. Perinde autem est plures simul su- 
       <lb ed="#B" n="36"/>mere &amp; plures successiue absque interuallo notabili quo praesumitur adesse noua deuotio. totum enim 
       <lb ed="#B" n="37"/>tempus illud pro vno indiuisibili reputatur quo vnica hostia nata est sumi. Poenitentia vero bene 
       <lb ed="#B" n="38"/>potest adhiberi vt habeat suum effectum circa idem subiectum non variatum: neque secundum contritio 
       <lb ed="#B" n="39"/>nem: neque aliter simpliciter &amp; absolute: sed maxime ex causa. Licet enim iam confessus in eadem contri 
       <lb ed="#B" n="40"/>tione existens non debeat sine causa iterum sumi ad confessionis: si tamen sumatur, sacramentum 
       <lb ed="#B" n="41"/>habet effectum suum. Quandoque enim non debet matrimonium celebrari: vt in quadragesima propter 
       <lb ed="#B" n="42"/>temporis reuerentiam: si tamen fiat, effectum suum principalem habet. Similiter poenitentia etsi quan  
       <lb ed="#B" n="43"/>doque non debeat adhiberi propter reuerentiam sacramenti: etsi non ex aliquo praecepto Christi aut 
       <lb ed="#B" n="44"/>ecclesiae: si tamen adhibeatur ex causa, forte bene habet effectum suum: puta si confessus fratri in die 
       <lb ed="#B" n="45"/>paschae velit eadem peccata confiteri ante communionem propter statutum ecclesiae. Causa enim differentiae 
       <lb ed="#B" n="46"/>in hoc inter sacramentum Eucharistiae &amp; poenitentiae est: quod poenitentia quo ad diminutionem poe- 
       <lb ed="#B" n="47"/>nae restantis post primam absolutionem: est circa huiusmodi obiectum &amp; circa id quid est maioris necessita 
       <lb ed="#B" n="48"/>tis &amp; debiti circa poenitentem quam sit Eucharistia quo ad gratiae augmentum. magis enim necessarium 
       <lb ed="#B" n="49"/>est poenitenti, &amp; magis obligatus est tanquam debito: vt procuret sibi relaxationem poenae quam tenetur sol 
       <lb ed="#B" n="50"/>uere deo: quam necessarium sit cuicunque deuoto vt procuret sibi augmentum gratiae: &amp; quam obligatus sit 
       <lb ed="#B" n="51"/>ad hoc. Et sic quo ad hoc, sacramentum poenitentiae est maioris necessitatis quam sit Eucharistia: &amp; ideo  
       <lb ed="#B" n="52"/>magis &amp; citius atque frequentius potest adhiberi absque interuallo notabili: sic quod qualibet vice suum effectum 
       <lb ed="#B" n="53"/>habeat quam Eucharistia. &amp; sic poenitentia est sacramentum magis iterabile &amp; circa idem subiectum &amp; circa 
       <lb ed="#B" n="54"/>idem obiectum, quam aliquid aliorum. Nec omnino simile est quo ad iterationem de hoc sacramento: &amp; de quo-  
       <!--841.xml-->
       <pb ed="#B" n="400-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cunque aliorum: sed argumentum procedit ac si omnino esset simile. Quia inducebatur vltimo: quando sacra 
       <lb ed="#B" n="2"/>mentum est principaliter contra peccatum, non potest iterari nisi peccatum iteretur: vt patet in baptismo 
       <lb ed="#B" n="3"/>qui non iteratur quia originale non iteratur: &amp; in extrema vnctione: quae non iteratur nisi iteratis ve 
       <lb ed="#B" n="4"/>nialibus: quare nec poenitentia quae est contra peccatum actuale mortale, iteranda est nisi peccato mor 
       <lb ed="#B" n="5"/>tali iterato. Cum ergo idem peccatum mortale secundum numerum nullo modo possit iterari: nec po- 
       <lb ed="#B" n="6"/>nitentia circa ipsum potest iterari. Et quaeritur quare circa eadem peccata potius iteratur poenitentia quam ali 
       <lb ed="#B" n="7"/>quod aliorum. Et est dicendum quod baptismus simul quantum est de se ex vi sacramenti si non habet obii- 
       <lb ed="#B" n="8"/>cem simul remittit culpam &amp; omnem poenam illi debitam: &amp; idem praesumitur quo ad venialia de ex- 
       <lb ed="#B" n="9"/>trema vnctione. Propter quod a sua institutione baptismus &amp; vnctio circa eadem peccata sunt initerabi 
       <lb ed="#B" n="10"/>lia. De sacramento autem poenitentiae quod est contra peccatum mortale actuale: cui debetur multa &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="11"/>gna poena temporalis: non praesumitur quod simul culpam &amp; totam poenam illi debitam remittat: sed s 
       <lb ed="#B" n="12"/>lum portionem certam &amp; semper aequalem quantum est ex se. Propter quod vt quod restat de solutione remit 
       <lb ed="#B" n="13"/>tat, poenitentia a sua institutione circa eadem peccata numero est iterabilis. Ad secundum quid erat i 
       <lb ed="#B" n="14"/>ad principale, quod accipiens in paschate Eucharistiam a non suo sacerdote: non tenetur iterum recipere 
       <lb ed="#B" n="15"/>eam a suo sacerdote: quare neque confessus alteri tenetur eadem confiteri suo sacerdoti:cum vtrumque 
       <lb ed="#B" n="16"/>horum aequaliter statuatur &amp; praecipiatur in Omnis vtriusque sexus. Dicendum ad hoc secundum iam 
       <lb ed="#B" n="17"/>dicta, quod assumptum de Eucharistia quod conmunicatus ab alio in paschate non teneturiterum recipere 
       <lb ed="#B" n="18"/>eam a suo sacerdote: verum est, non tamen propter hoc verum est quod similiter neque tunc confes- 
       <lb ed="#B" n="19"/>sus alteri tenetur eadem confiteri iterato suo proprio sacerdoti: quia non est simile: eo quod secundum  
       <lb ed="#B" n="20"/>iam dicta, sacramentum Eucharistiae maioris est reuerentiae quam sacramentum poenitentiae: &amp; sacramentum  
       <lb ed="#B" n="21"/>poenitentiae maioris necessitatis est quam sacramentum Eucharistiae. Siquis tamen imminente pascha sic seat 
       <lb ed="#B" n="22"/>tet alteri confitendo &amp; Eucharistiam ab illo sumendo: etiam super hoc priuilegiato tali priuilegio quale et 
       <lb ed="#B" n="23"/>domini Martini, quod non possit in debita deuotione &amp; contritione iterum infra annum qui finitur in  
       <lb ed="#B" n="24"/>pascha suo proprio sacerdoti confiteri eadem, &amp; communicari ab ipso: transgressor est statuti &amp; mor 
       <lb ed="#B" n="25"/>taliter peccat nisi ex causa de licentia proprii sacerdotis expectet: &amp; nihilominus tenetur se pripa- 
       <lb ed="#B" n="26"/>rare per contritionem &amp; deuotionem vt quam citius poterit post pascha confiteatur prius confissa al  
       <lb ed="#B" n="27"/>teri, &amp; super illa transgressione, priusquam conmunicetur ab eo: &amp; sic reddat deo &amp; sacerdeti debitum 
       <lb ed="#B" n="28"/>in quo adhuc manet obligatus quousque persoluerit. Nec licet eum expectare de confitendo isque ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>sequens pascha infra annum illum semel dicta peccata cum aliis infra eundem annum comnilsis suo 
       <lb ed="#B" n="30"/>sacerdoti confitendo. hoc enim non sufficit: quia per hoc quod aliquis est in mora soluendi debitum, non 
       <lb ed="#B" n="31"/>prorogatur ei tempus solutionis: sed obligatus manet ad soluendum quam citius poterit bene autem 
       <lb ed="#B" n="32"/>licet eum expectare vsque ad sequens pascha de communionem accipiendo ab eodem: quia super tansgres 
       <lb ed="#B" n="33"/>sione in eo quod a suo sacerdote non est communicatus, non potest satisfacere conmunionem ab ipso acci- 
       <lb ed="#B" n="34"/>piendo: sed de transgressione illa poenitendo: &amp; eam illi confitendo. Super transgressione autem in  
       <lb ed="#B" n="35"/>eo quod illi non est semel in anno praecedente confessus, satisfacit poenitendo, &amp; peccata alteri confessa cum 
       <lb ed="#B" n="36"/>ista transgressione eidem iterato confitendo. Vnde si aliquibus ex gratia priuilegii concessum esset 
       <lb ed="#B" n="37"/>quod possent singulis annis ministrare sacramentum Eucharistiae sicut &amp; poenitentiae quandocumque opus 
       <lb ed="#B" n="38"/>esset: &amp; ministrarent ipsum ante pascha: sic vt noua deuotio posset intercidere ad ministrandum ips 
       <lb ed="#B" n="39"/>sum a suo sacerdote in pascha, iterum deberet ipsum suscipere in pascha: licet si in die pascheille mi- 
       <lb ed="#B" n="40"/>nistraret vnam semel: non deberet iterato in eadem die recipere aliam a suo sacerdote: etiam siten- 
       <lb ed="#B" n="41"/>pus restaret quo eodem die consuetum est communionem recipere. Sic tamen non est de confessiones: 
       <lb ed="#B" n="42"/>quia si in die paschae aliquis alteri confessus est &amp; non communicatus ab eodem: debet nihilominus eo- 
       <lb ed="#B" n="43"/>dem die eadem confiteri proprio sacerdoti: si restat tempus sufficiens illius anni in quo suam complere 
       <lb ed="#B" n="44"/>posset confessionem: &amp; confessione completa si adhuc restat tempus anni illius, debet ab eo recipere con 
       <lb ed="#B" n="45"/>munionem: ne fiat transgressor statuti de semel in anno confitendo suo sacerdoti: &amp; communionm 
       <lb ed="#B" n="46"/>ab eo recipiendo. Quia si non restat tempus recipiendi communionem: statim factus est transgressorila 
       <lb ed="#B" n="47"/>tuti quo ad hoc: &amp; debet de illa transgressione statim poenitere &amp; confiteri suo sacerdoti eandem: 
       <lb ed="#B" n="48"/>quam citius poterit: per hoc ei satiffaciendo de sibi debito. sed non debet nisi velit communionem recipe 
       <lb ed="#B" n="49"/>re ab eodem citra pascha sequens: vt supra dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e1375">
       PER dicta patet ad confirmationem desa- 
       <lb ed="#B" n="50"/>cramento baptismi. non enim est simile de baptismo &amp; poenitentia: &amp; minus simile de poenitentia &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>Eucharistia. Baptismus enim natus est habere omnem effectum suum simul &amp; semel: non sic autem 
       <lb ed="#B" n="52"/>Eucharistia &amp; poenitentia: vt supra dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e1384">
       AD tertium quod ex eo quod dicitur confessum er gra 
       <lb ed="#B" n="53"/>tia teneri eadem iterum confiteri suo sacerdoti: oritur schisma inter praelatos &amp; religiosos &amp;c. Dicen- 
       <lb ed="#B" n="54"/>dum est de schismate sicut &amp; de scandalo: quod dicere illud ex quo oritur scandalum ve sclisma est 
       <!--842.xml-->
       <pb ed="#B" n="401-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>erroneum. Verum est: dum tamen illud dictum non sit de illis quae pertinent ad veritatem opportu 
       <lb ed="#B" n="2"/>nam ad dicendum: vitae scilicet, iustitiae, aut doctrinae. Si vero sit de illis quae pertinent ad aliquam ha-  
       <lb ed="#B" n="3"/>rum veritatum: illud dicere non est erroneum, neque quo ad rem dictam: neque quo ad actum dicendi 
       <lb ed="#B" n="4"/>Dictum autem istud de quo est quaestio, pertinet ad veritatem vitae: quia vt supra dictum est: ipsa de 
       <lb ed="#B" n="5"/>illo in quo consistit periculum animarum: &amp; est nunc temporis opportunitas ad dicendum: eo quod habet 
       <lb ed="#B" n="6"/>fortes contradictores. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e1408">
       AD quartum: quod sacramentum poenitentiae efficaciam habet a solo Christo: non  
       <lb ed="#B" n="7"/>autem ab vllo homine instituente &amp;c. Dicendum quod verum est tam in principali eius effectu quam in secunda- 
       <lb ed="#B" n="8"/>rio: nec iteratio eius propter institutum papae dat ei nouam efficaciam vt supponit argumentum. Habet 
       <lb ed="#B" n="9"/>tamen vt dictum est nouum effectum: sed a solo Christo. &amp; multo aliud &amp; aliud est dicere habere no 
       <lb ed="#B" n="10"/>uam efficaciam de qua procedit argumentum: &amp; habere nouum effectum contra quem intendit proce 
       <lb ed="#B" n="11"/>dere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e1421">
       AD quintum quod nemo potest obligari ad confitendum quod non est: Dicendum quod non obligatur ho 
       <lb ed="#B" n="12"/>mo ad confitendum peccata quae iam actu habet in macula: sed quae iam hactenus habuerit, &amp; manent 
       <lb ed="#B" n="13"/>per memoriam in conscientia. Nam vere contritus coram deo, prius quam alicui confessus est: non habet 
       <lb ed="#B" n="14"/>in se maculam: quia per contritionem &amp; propositum confitendi deleta est: &amp; tamen clarum est quod  
       <lb ed="#B" n="15"/>illa peccata quae non sunt, tenetur confiteri. Consimiliter &amp; confessi religiosis licet non habeant maculam 
       <lb ed="#B" n="16"/>peccati: quia per absolutionem &amp; propositum confitendi illa eadem suo proprio sacerdoti deletum  
       <lb ed="#B" n="17"/>est: nihilominus tamen tenentur eadem iterato confiteri suo proprio sacerdoti. Vnde sicut in contri- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tione quantacumque esset non delerentur peccata: nisi simul adesset propositum confitendi ea sacerdoti 
       <lb ed="#B" n="19"/>tempore opportuno: ita quod si ante confessionem resiliret a proposito confitendi: grauius crimen com 
       <lb ed="#B" n="20"/>mitteret quam erant peccata prius deleta: sic in confessione facta religiosis ex gratia dicti priuilegii, quan-  
       <lb ed="#B" n="21"/>tumcunque esset perfecta: non delerentur peccata in absolutione, nisi simul adesset propositum confitem 
       <lb ed="#B" n="22"/>di illa iterum suo proprio sacerdoti: nec esset vere poenitens: sicut nec ille esset vere contritus: ita quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>si ante iteratam confessionem confessus semel resiliret a proposito confitendi iterum: grauius crimen 
       <lb ed="#B" n="24"/>committeret quam erant peccata prius deleta. Propter quid dominus Martinus papa ne confessi dictis reli 
       <lb ed="#B" n="25"/>giosis tale discrimen incurrant: praecipit illis religiosis vt diligenter &amp; efficaciter secundum datam 
       <lb ed="#B" n="26"/>eis a domino gratiam eos ad hoc exhortentur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4030-d1e1456">
       AD sextum: quod papa qui habet omnia iura in scri 
       <lb ed="#B" n="27"/>nio pectoris sui, ius absoluendi &amp; confessiones audiendi illorum qui vellent venire ad eos, quid debeba-  
       <lb ed="#B" n="28"/>tur sacerdotibus curatis, contulit dictis religiosis: ergo abstulit illud sacerdotibus: Dicendum quod mul 
       <lb ed="#B" n="29"/>tum refert de iure quid habetur in re temporali: &amp; quid habetur in re spirituali. De illo quod habetur in re 
       <lb ed="#B" n="30"/>corporali: quia non potest haberi simul a pluribus in solidum, verum est quod quando confertur vni 
       <lb ed="#B" n="31"/>aufertur ab alio, vt dictum est supra de decimis noualium. De illo vero quod habetur in re spirituali:  
       <lb ed="#B" n="32"/>quia illa potest a pluribus simul possideri in solidum: non est verum quod ius in illa concessum vni 
       <lb ed="#B" n="33"/>aufertur alteri: immo manet integre apud vtrosque. tale omnino est ius de audiendo confessiones 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; absoluendo. Quod arguitur in oppositum: quod non est erroneum teneri ex praecepto papae ad illud  
       <lb ed="#B" n="35"/>quid alias est licitum: Dicendum quod verum est: dum tamen subsit causa siue ratio secundum praedicta. 
       <lb ed="#B" n="36"/>alias autem bene posset esse erroneum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>