<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="47-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e919">
      <head xml:id="n3av8a-c1e919-Hd1e96">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e919-d1e99">
       <lb ed="#B" n="38"/>SVPER In nostra generali disputatione quaerebantur vigintiocto. Quorum 
       <lb ed="#B" n="39"/>quaedam pertinebant ad primum principium: deum scilicet. Quaedam vero 
       <lb ed="#B" n="40"/>d creaturas procedentes ab ipso. Vnum vero pertinens ad vtrumque simul. 
       <lb ed="#B" n="41"/>e quo quia vnicum erat: primo expediendum est: Vtrum videlicet ab in  
       <lb ed="#B" n="42"/>ellectu creato in vita beata videbitur deus per aliquam speciem mediam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e919-d1e112">
       ET 
       <lb ed="#B" n="43"/>arguitur quod sic. quia in actione intellectiua sicut in qualibet alia 
        requiri<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tur obiectum praesens &amp; agens existens in actum: in dispositione scilicet tali 
       <lb ed="#B" n="45"/>qua natum est agere actionem suam circa obiectum. sed intellectus creatus 
       <lb ed="#B" n="46"/>non est in actu quantum est ex se ad videndum quodcumque visione intellectiua 
       <lb ed="#B" n="47"/>nisi per speciem ipsius obiecti: qua sicut per propriam formam habet elicere 
       <lb ed="#B" n="48"/>actum visionis intellectualis. sicut calidum elicit actionem calefaciendi per 
       <lb ed="#B" n="49"/>speciem caloris quam habet inse. Si ergo intellectus creatus videat deum in vita beata, oportet quod hoc sit 
       <!--135.xml-->
       <pb ed="#B" n="47-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>per speciem aliquam eius mediam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e919-d1e136">
       CONtra. visio dei per speciem mediam est imperfecta: quia species 
       <lb ed="#B" n="2"/>omnis qua intellectus informatur, creatura est: &amp; ita finita: quae non sufficit repraesentare visibile infi 
       <lb ed="#B" n="3"/>nitum nisi obscure &amp; imperfecte. In beata autem vita non videbitur deus imperfecte &amp; in aenigmate: sed  
       <lb ed="#B" n="4"/>clare &amp; perfecte. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e919-d1e145">
       IN hac quaestione oportet primo supponere, quod intellectus creatus videbit 
       <lb ed="#B" n="5"/>nudam &amp; apertam diuinam essentiam sibi obiectam, quia vt dicitur primae Ioannis tertio, videbimus eum sicu 
        <lb ed="#B" n="6"/>ti est. &amp; primae Corinth. decimotertio. <quote xml:id="n3av8a-c1e919-Qd1e151" source="http://scta.info/resource/Icor13_12" synch="1-11">Videmus nunc per speculum in aenigmate: tunc autem facie ad 
        fa<lb ed="#B" n="7" break="no"/>ciem</quote>. Facies dei secundum <name xml:id="n3av8a-c1e919-Nd1e156" ref="#Augustine">Augustinum</name> de trinitate, dicitur <quote xml:id="n3av8a-c1e919-Qd1e159" source="http://scta.info/resource/adt-l2-d1e324" synch="54-63">forma in qua non rapinam arbitratus est esse 
       <lb ed="#B" n="8"/>se aequalem patri</quote>. Et sic euacuatur distinctio dicentium quod perfecta visione quantum congruit intellectum 
       <lb ed="#B" n="9"/>creatum deum videre, deus potest videri per speciem: licet non perfecta visione quantum in se est visibilis 
       
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e919-d1e165">
        <lb ed="#B" n="10"/>SEcundo oportet supponere, quod ex puris naturalibus non potest quis ad eius visionem apertam attinge 
       <lb ed="#B" n="11"/>re: sed oportet eum ad hoc per aliquam luminis supernaturalis influentiam eleuari. Quoniam illa visio est ei 
       <lb ed="#B" n="12"/>supernaturalis: &amp; nihil potest attingere ad sibi supernaturale, nisi supernaturaliter eleuetur. Quemad  
       <lb ed="#B" n="13"/>modum non potest humanus oculus attingere ex solis sibi naturalibus ad videndum colores: sed 
        opor<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tet quod super ea quae sibi indita sunt naturaliter ad videndum colores, eleuetur per lucis exterioris 
        illu<lb ed="#B" n="15" break="no"/>strationem. &amp; hoc omnes concedunt: dicentes scilicet quod ad visionem dei beatam oportet oculum 
        intelle<lb ed="#B" n="16" break="no"/>ctus perfundi lumine gloriae &amp; eleuari: sicut oculum corporis lumine materiali ad videndum colores. 
       <lb ed="#B" n="17"/>Vnde supe illud primae Timo. vltimo. Habitat lucem inaccessibilem quam nemo hominum vidit. Glos. Quia 
       <lb ed="#B" n="18"/>nuiius ad eam accedit ex se: sed cui datur ex eius dono. Quod intelligebat propheta dicens: Accedite ad eum &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>illuminamini. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e919-d1e187">
       ET tunc occurrit dubium quaestionis propositae. dicunt enim quidam: quod sicut ad videndum  
       <lb ed="#B" n="20"/>colores non sufficit lumen materiale oculo corporis superfusum nisi informetur specie coloris qua de  
       <lb ed="#B" n="21"/>terminetur: cum oculus ipse de se sit non color &amp; indeterminatus: sic ad visionem dei beatam non sufficit 
       <lb ed="#B" n="22"/>lumen gloriae supfusum intellectui creato nisi informetur aliqua specie quae sit diuinae essentiae 
        simili<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tudo: qua determinetur &amp; deo assimiletur: vt circa eum actum visionis immediatae, obiectiue dico, pote 
       <lb ed="#B" n="24"/>rit elicere. Nec est haec opinio repellenda vt quidam credunt: quia priuat omnino diuinae essentiae 
        visio<lb ed="#B" n="25" break="no"/>nem immediatam, &amp; secundum essentiam. si tamen posset esse aliqua species eius effigiem repraesentans: im 
       <lb ed="#B" n="26"/>mo si videretur per talem speciem vt per rationem videndi mediam si esset immediate: &amp; secundum 
        essen<lb ed="#B" n="27" break="no"/>tiam tanquam obiectum: quoquo modo licet non perfecte vt iam patebit, videretur. Differt enim videre aliquid per aliud  
       <lb ed="#B" n="28"/>medium, vt per speciem &amp; rationem videndi: &amp; vt per obiectum visum. Videre enim per medium vt per 
       <lb ed="#B" n="29"/>obiectum visum, priuat visionem immediatam: &amp; secundum essentiam. sicut cum sol videtur resplendens 
       <lb ed="#B" n="30"/>in nube. Et hoc modo quidam ponebant deum non videri ab intellectu creato nisi in quibusdam 
        resplen<lb ed="#B" n="31" break="no"/>dentiis ab ipso &amp; theophaniis. quod haereticum est aperte. Videre autem per medium vt per speciem 
        infor<lb ed="#B" n="32" break="no"/>mantem visum, quae solum est ratio videndi, &amp; non obiectum visum: non priuat immediatam visionem 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; secundum essentiam eius quod videtur: sicut obiectum cuius specie informatur visus. si tamen species 
       <lb ed="#B" n="34"/>illa sufficit ad repraesentandum visibile: sicut visus per speciem coloris immediate &amp; secundum eius 
        es<lb ed="#B" n="35" break="no"/>sentiam videt colores. Sed tamen dicta opinio repellenda est: &amp; hoc est ideo, quia priuat visionem diuinae  
       <lb ed="#B" n="36"/>essentiae omnino: eo quod impossibile est speciem aliquam creatam diuinae essentiae similitudinem 
        repraesen<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tare: qua immediate &amp; secundum essentiam tanquam obiectum visionis videri possit. bene enim verum est quod  
       <lb ed="#B" n="38"/>per speciem creaturae convenit videre diuinam essentiam quia sit: &amp; quia talis sit deus: scilicet sapiens &amp; 
       <lb ed="#B" n="39"/>bonus &amp; huiusmodi: &amp; hoc ad modum quo causa cognoscitur per effectum, vt per medium syllogisticum. Be 
       <lb ed="#B" n="40"/>ne etiam verum est quod in specie creaturae vt in obiecto &amp; in speculo videatur diuina essentia: vt in quadam  
       <lb ed="#B" n="41"/>effigie &amp; similitudine sua peregrina: &amp; non adaequata. Quia tamen videatur nuda diuina essentia vt 
        ob<lb ed="#B" n="42" break="no"/>iectum visionis per speciem aliquam ab ipso creatam quantuncumque ei similem informantem oculum videntis 
       <lb ed="#B" n="43"/>ad modum quo per speciem arcae informantem mentem artificis artifex videt arcam: hoc omnino est impossi 
       <lb ed="#B" n="44"/>bile. quoniam species talis quae est ratio videndi aliud perfecte, debet effigiem eius repraesentare per adaequatio 
       <lb ed="#B" n="45"/>nem: ad modum quo species hominis in speculo effigiem eius repraesentat. Nunc autem species cuiuslibet 
        creatu<lb ed="#B" n="46" break="no"/>rae magis repraesentat effigiem alterius creaturae: vt species asini effigiem hominis: quam species quaecumque  
       <lb ed="#B" n="47"/>creata effigiem dei: eo quod in infinitum distat species quaecumque creata a diuinae essentiae effigie: cum quaelibet spe 
       <lb ed="#B" n="48"/>cies creata sit finiti &amp; determinati esse: diuinae vero essentiae effigies sit infiniti &amp; indeterminati: quia non est 
       <lb ed="#B" n="49"/>nisi ipsum esse. Cuiuslibet autem creaturae vnius species, finite distat ab effigie alterius creaturae. Sed ita est 
       <lb ed="#B" n="50"/>quod per speciem vnius creaturae, alterius creaturae essentia videri non potest: vt essentia hominis per speciem asini: mul 
       <lb ed="#B" n="51"/>to ergo minus per aliquam speciem creatam videri potest nuda essentia dei. Nec refert in aliquo de specie si 
       <lb ed="#B" n="52"/>sit abstracta per intellectum a re siue impressa ab intellectu. iuxta hoc quod aliqui dicunt: quod formae immateriales 
       <lb ed="#B" n="53"/>intelliguntur a nobis per formas suas quas nobis imprimunt. res vero materiales intelliguntur a nobis per for 
       <lb ed="#B" n="54"/>mas quas ab eis abstrahimus. Qualicunque enim specie ponatur videri per speciem, nullo modo non solum 
       <!--136.xml-->
       <pb ed="#B" n="48-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>perfecte: sed nec imperfecte videretur diuina essentia per eam, aliter quam modo videtur a nobis per spe 
       <lb ed="#B" n="2"/>cies creaturarum. Et praeterea intellectus intelligens per speciem qua informatur: vt per principium 
       <lb ed="#B" n="3"/>formale intellectualis operationis, non intelligit rem cuius est species nisi formando in se quandam inten 
       <lb ed="#B" n="4"/>tionem rei intellectae quae dicitur verbum &amp; notitia: in qua illam intelligit tanquam in suo quid quid est 
        existen<lb ed="#B" n="5" break="no"/>te apud intellectum. Nec plus appropinquat nude essentiae rei. sicut patet in omnibus quae de creaturis 
       <lb ed="#B" n="6"/>intelligimus. Species enim finita non est nisi ratio actionis stantis in termino finito. Sed in tali modo 
        in<lb ed="#B" n="7" break="no"/>telligendi non repraesentatur nuda essentia rei visae intellectui, ad modum quo praesentatur visibile extra 
       <lb ed="#B" n="8"/>oculo corporali: sed solum in aliquo quid est sicut imago &amp; verbum eius apud intellectum. Si ergo non nisi 
       <lb ed="#B" n="9"/>per hunc modum, per speciem scilicet informantem visum intellectus, videtur deus ab intellectu beato:  
       <lb ed="#B" n="10"/>in verbo aliquo quod formatur de ipso per illam speciem solummodo videret ipsum: &amp; nullo modo etiam 
       <lb ed="#B" n="11"/>nudam eius essentiam nisi ad modum quo videt essentiam creaturae in verbo suo quod est veritas eius apud  
       <lb ed="#B" n="12"/>animam. Et ita cum intellectus retinet species ad rerum absentiam quas sensus amittit: propter quid dicit 
       <lb ed="#B" n="13"/>philosophus in secundo de anima: Convenit nobis intelligere &amp; scire cum volumus: sentire autem secun 
       <lb ed="#B" n="14"/>dum actum non est in nobis cum volumus. deo separato substantialiter ab homine ipsum posset videre 
       <lb ed="#B" n="15"/>visione beata in verbo formato de ipso per speciem suam: &amp; aeque perfecte: cum praesentia nihil addat ra 
       <lb ed="#B" n="16"/>tioni videndi intellectus, si in sola specie videretur. Nisi forte dictatur, quod species dei non manet ad ab  
       <lb ed="#B" n="17"/>sentiam eius sicut nec species sensibilis. Sed hoc nihil est. Substantia enim dei omnibus est praesens, quia 
       <lb ed="#B" n="18"/>sine ea nihil existit. Si dicatur quod cui vult imprimit: &amp; cui non vult non imprimit: ergo absens per 
        im<lb ed="#B" n="19" break="no"/>possibile posset eam imprimere: &amp; secundum essentiam videri per speciem illam. Cum ergo quaerimus vi 
       <lb ed="#B" n="20"/>sionem dei in nuda sua essentia, firmiter sciendum est, quod aut nunquam videbit eam intellectus creatus: aut 
       <lb ed="#B" n="21"/>videbit eam alio modo quam per speciem eius. Quia ille modus vt ostensum est, omnino est impossibilis.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e919-d1e315">
       CRE 
       <lb ed="#B" n="22"/>do igitur esse necessarium ponere, quod intellectus beatus diuinam videt essentiam: non per speciem nec in  
       <lb ed="#B" n="23"/>verbo aliquo de ipso formato: sicut conuenit in omni operatione intellectuali quae sit per speciem circa 
       <lb ed="#B" n="24"/>creaturas: vt dictum fuit in alio Quolibet praecedenti: sed quod videt eam in seipsa in nuda essentia sua:  
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; per nudam essentiam suam: vt idem sit in actu videndi visum &amp; ratio videndi. Quod qualiter 
        continge<lb ed="#B" n="26" break="no"/>re poterit, considerandum est. Sciendum igitur quod sicut ad visionem sensualem circa obiectum summe 
       <lb ed="#B" n="27"/>excellens in visibilitate, cuiusmodi est splendor solis in rota, tria requiruntur: scilicet visus, sanitas, &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>fortitudo: &amp; quod fiat in actu per ipsum visibile: &amp; quod habeat visibile sibi praesens: sic in ista visione 
        spiri<lb ed="#B" n="29" break="no"/>tuali circa obiectum summe excellens in visibilitate, cuiusmodi est diuina essentia, tria requiruntur. Pri 
       <lb ed="#B" n="30"/>mum scilicet oculus visus intellectus creati: quod sit sanus &amp; fortis. Quod sit per lumen gloriae: quo eleuatur 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; disponitur, &amp; fortificatur: vt idoneus fiat ad videndum illud visibile: non quo videt tanquam medio &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>specie videndi. Etenim illius luminis dispositio non manifestat obiectum: sicut lux sola non ostendit 
        co<lb ed="#B" n="33" break="no"/>lores, sed solum aptat subiectum. Nihil enim ipsum manifestat naturaliter: sed solummodo ipse seipsum 
       <lb ed="#B" n="34"/>manifestat voluntarie. vnde <name xml:id="n3av8a-c1e919-Nd1e351" ref="#Ambrose">Ambrosius</name> super Lucam. Non est in potestate nostra videre deum: sed in  
       <lb ed="#B" n="35"/>potestate illius apparere. Si potestas non est videndi deum, est tamen gratia promerendi vt possimus 
       <lb ed="#B" n="36"/>videre. Non similiter sensibilia videntur: &amp; is in cuius voluntate situm est videri: &amp; cuius naturae est 
       <lb ed="#B" n="37"/>non videri. Nam deus si vult videtur, si non vult, non videtur. Lumen illud ergo ex gratia promeretur: 
       <lb ed="#B" n="38"/>vt intellectus possit videre si ei manifestetur visibile. Non autem est species quo videt. Secundum vero, quod  
       <lb ed="#B" n="39"/>fiat in actu per tale visibile: &amp; fiat quasi vnum ex vidente &amp; viso quodammodo. Vnde cum hoc non pos 
       <lb ed="#B" n="40"/>sit fieri per aliquam speciem talis visibilis apud intellectum qua informetur: vt dictum est: ad modum  
       <lb ed="#B" n="41"/>quo fit vnum ex specie sensibilis &amp; sensu: &amp; ex specie intelligibilis aliarum rerum &amp; intellectum, oportet 
       <lb ed="#B" n="42"/>quod hoc fiat per huius visibilis essentiam: vt essentialiter fiat in intellectu tanquam ratio videndi: &amp; vnum 
        quo<lb ed="#B" n="43" break="no"/>dammodo constituat cum intellectum: vt fiat illo actu intellectus. Non dico per informationem in esse 
        na<lb ed="#B" n="44" break="no"/>turali: sicut vnum fit ex intellectu &amp; specie intelligibilis apud ipsum: nuilius enim forma naturalis 
       <lb ed="#B" n="45"/>potest esse diuina essentia, vt alibi declaratum est: sed per ipsius essentiae praesentiam quae intimior est 
       <lb ed="#B" n="46"/>oculo mentis per praesentiam illam qua solus menti illabitur, quam possit esse aliqua species informans. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Quod videtur expresse dicere illa propositio de ecclesiasticis dogmatibus. Illabi menti illi soli possibile est qui  
       <lb ed="#B" n="48"/>creauit: qui subsistens incorporeus capabilis est suae facturae. &amp; sic illa praesentialitas intima facit ad actum 
       <lb ed="#B" n="49"/>intelligendi quicquid faceret informatio speciei: &amp; perfectius disponit ad ipsum eliciendum quam posset facere 
        ali<lb ed="#B" n="50" break="no"/>qua species informans: &amp; sic ipsa pura essentia diuina facit ipsum intellectum esse in actu intelligentem: &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>facit quasicompositum intellectum cum ipso: vt ipsa sit quasi forma intellectus non per informationem in esse natu  
       <lb ed="#B" n="52"/>rali: sed per praesentiam in esse intellectuali. Et hoc verius quam faciat aliqua species intelligibilis. Et istud non 
       <lb ed="#B" n="53"/>repugnat diuinae perfectioni: immo congruit per hoc quod est prima &amp; pura veritas: quae per se est prima 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; perfecta ratio intellectualis operationis. Ita quod etiam in actione intellectus naturali nulla veritas in-  
       <!--137.xml-->
       <pb ed="#B" n="48-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>telligi potest nisi ipsa veritas prima assistat intellectui vt ratio intelligendi. sicut alibi expositum est. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Et per eam intellectus ad videndum ipsam essentiam vt obiectum determinatur: nec posset determinari per 
       <lb ed="#B" n="3"/>aliquam speciem creatam propter infinitam distantiam &amp; summam differentiam limitati ad illimitatum: ita 
       <lb ed="#B" n="4"/>quod ipsius intellectus indeterminatio quam habet de se, maior est dispositio ad intelligendum diuinam essen 
       <lb ed="#B" n="5"/>tiam, quam determinatio per quamcunque speciem. immo ipsa impediret magis: &amp; ab intellectu illius diuerte 
       <lb ed="#B" n="6"/>ret. Vnde sicut dicit <name xml:id="n3av8a-c1e919-Nd1e415" ref="#Augustine">Augustinus</name> ex parte obiecti, Bonum hoc, bonum illud: dimitte hoc &amp; illud: &amp; 
        in<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tellige bonum simpliciter si poteris: &amp; deum intellexeris: Similiter possum dicere in proposito ex par 
       <lb ed="#B" n="8"/>te rationis videndi: bonum videtur hac specie creata &amp; illa: dimitte hanc &amp; illam: &amp; vide ipsam speciem: quae  
       <lb ed="#B" n="9"/>est ipsa bonitas pura, si poteris: &amp; deum videbis. Tertium vero quod requiritur ad huiusmodi visionem intel 
       <lb ed="#B" n="10"/>lectualem est: quod huiusmodi visibile sit praesens non solum vt ratio videndi: sed vt obiectum visum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="11"/>se voluntarie ostendat: vt dictum est. Non enim ex hoc quod est praesens sicut ratio videndi, ostendit se si 
       <lb ed="#B" n="12"/>cut obiectum visum: quid reuera est per suam essentiam non per aliquod verbum conceptum de ipso in quo  
       <lb ed="#B" n="13"/>videatur, vt dictum est. Licet hoc conuenit in visione qua intelligimus ipsum per species creaturae, vel 
       <lb ed="#B" n="14"/>in specie creaturae: sicut vult <name xml:id="n3av8a-c1e919-Nd1e435" ref="#Augustine">Augustinus</name> nono de trinitate capulo vndecimo: vbi dicit sic. Quemadmo 
       <lb ed="#B" n="15"/>dum cum per sensus corporis discimus corpora: &amp; fit aliqua eorum similitudo in animo nostro quae phan 
       <lb ed="#B" n="16"/>tasia memoriae est: ita cum deum nouimus, ea notitia verbum est: sitque aliqua dei similitudo. Et 
        ma<lb ed="#B" n="17" break="no"/>nifestum est quod loquitur de notitia quam habemus in praesenti de deo non per essentiam suam in speciali, 
       <lb ed="#B" n="18"/>sed per speciem creaturae in generali, inquantum est ratio omnis intellectualis cognitionis. Vnde 
        prae<lb ed="#B" n="19" break="no"/>misit in caplo septimo, vnde ortum trahit dictum illud. In illa aeterna veritate ex qua temporalia facta 
       <lb ed="#B" n="20"/>sunt omnia, formam secundum quam sumus: &amp; secundum quam in nobis vel in corporibus vera &amp; recta ra 
       <lb ed="#B" n="21"/>tione aliquid operamur, visu mentis aspicimus: atque inde conceptam rerum veracem notitiam tanquam 
        ver<lb ed="#B" n="22" break="no"/>bum apud nos habemus: &amp; dicendo intus gignimus: nec a nobis discedit. &amp; sequitur: quod verbum mente 
       <lb ed="#B" n="23"/>concipimus siue creaturae siue creatoris: immo sicut ipsa essentia nuda praesens &amp; intimissima intelle 
       <lb ed="#B" n="24"/>ctui est ratio videndi eum per se &amp; immediate sine omni alia specie: sic eadem est ipsum obiectum vi 
       <lb ed="#B" n="25"/>sum immediate sine omni verbo conceptus medio. sicut enim per speciem quae est alia a re non 
        vide<lb ed="#B" n="26" break="no"/>tur res nisi in verbo conceptus quid est aliud a veritate naturae suae visae: sic per speciem quae est ipsa veri 
       <lb ed="#B" n="27"/>tas rei, non videtur res ipsa nisi nude &amp; aperte in seipsa. Ex quo patet, quod tam claro modo videndi quo  
       <lb ed="#B" n="28"/>videtur deus ab intellectu beato, impossibile est intellectu naturali videre essentiam &amp; naturam 
        ali<lb ed="#B" n="29" break="no"/>cuius creaturae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e919-d1e466">
       PER hoc patet ad obiectum in oppositum. licet intellectus creatus non sit in actu 
       <lb ed="#B" n="30"/>ad videndum alia creata a se nisi per species illorum: quia non possunt sibi esse praesentia per 
        essen<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tiam: quia essentia vnius creaturae necesse seorsum est ab essentia alterius creaturae: nec essentia vnius 
       <lb ed="#B" n="32"/>creaturae, essentiae alterius illabi potest. Intellectus tamen creatus bene fit in actu ad videndum 
        diui<lb ed="#B" n="33" break="no"/>nam essentiam: vt est obiectum visum per eandem non per aliquam speciem eius vt ratio videndi: quia 
       <lb ed="#B" n="34"/>est praesentissima &amp; intimissima omni creaturae, &amp; solus secundum <name xml:id="n3av8a-c1e919-Nd1e485" ref="#Augustine">Augustinum</name> creaturae illabi potest: &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>sicut ad visionem dei apertam per essentiam super naturam intellectus creati solum tria requiruntur: lumen 
       <lb ed="#B" n="36"/>scilicet gloriae creatum, oculum intellectus ad videndum parans: ipsa diuina essentia ipsum visibili confor 
       <lb ed="#B" n="37"/>mans, &amp; ipsum visibile se videnti manifestans: de quibus mentionem facit apostolus cum dicit secundae Co 
       <lb ed="#B" n="38"/>rinth. tertio. Nos reuelata facie gloriam dei speculantes. ecce tertium. In eandem imaginem 
        transforma<lb ed="#B" n="39" break="no"/>mur a claritate in claritatem. Transformamur inquam in claritatem. ecce secundum. Aclaritate. ecce primum. 
       <lb ed="#B" n="40"/>perfusi enim lumine claritatis gloriae transformamur in claritatem diuinae essentiae lucentis: tanquam 
        ra<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tio intelligendi in mente: per quam imago dei in intellectu perfecte reformatur: &amp; tunc reuelata. i. in nu 
       <lb ed="#B" n="42"/>da &amp; aperta facie gloriam dei hoc est diuinam essentiam gloriosam speculamur. Et hoc est quid dicit Augu 
       <lb ed="#B" n="43"/>stinus duodecimo super Genesim capitulo decimo. Tertium genus visionis illas res continet quae non 
        ha<lb ed="#B" n="44" break="no"/>bent imagines quae non sunt quod ipsae. &amp; secundum eundem in eodem, capitulo. xiii. hoc sunt deus, mens 
       <lb ed="#B" n="45"/>ipsa &amp; virtutes eius. Quod exponunt aliqui dicentes: quae non sunt quod ipsae, id est quae non sunt alterius quam  
       <lb ed="#B" n="46"/>verae essentiae rei quemadmodum species acceptae a sensu non sunt verae essentiae rei, sed accidentium eius. 
       <lb ed="#B" n="47"/>Sed haec glossa destruit textum: quia non dicit: quae non sunt nisi ipsius: cui dicto competeret illa 
        glos<lb ed="#B" n="48" break="no"/>sa: sed dicit quae non sunt quod ipsae: quod multo aliud est. Vnde non solum deus praesens animae beatae ab  
       <lb ed="#B" n="49"/>ipsa per essentiam suam: immo &amp; ipsa anima seipsam videbit per essentiam suam. Quia secundum Au 
       <lb ed="#B" n="50"/>gust. decimoquarto de trinitate capitulo septimo, nihil menti tam praesens est quam ipsa sibi. Et in eodem 
       <lb ed="#B" n="51"/>libro decimoseptimo. Quid tam menti adest quam ipsa mens: species enim non requiritur ad visionem 
        in<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tellectualem, nisi quia visibile abest per suam essentiam. Et quod dicunt secundum commentatorem, quod 
        intelle<lb ed="#B" n="53" break="no"/>ctus se non intelligit sicut alia: dicendum quod verum est de intelligere vitae huiusmodi quo non intelligitur 
       <lb ed="#B" n="54"/>nisi per speciem effectus sui sicut neque deus.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>