<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="93-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1372">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1372-Hd1e96">Quaestio 7</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e99">
       <lb ed="#B" n="6"/>SEquitur de pertinentibus ad diuersa genera creaturarum. Vbi primo quaerebantur 
       <lb ed="#B" n="7"/>quaedam pertinentia ad omnes creaturas intellectuales. Secundo quaedam pertinentia ad omnes 
       <lb ed="#B" n="8"/>creaturas corporales. Tertio quaedam specialiter pertinentia ad creaturas incorporeas 
       <lb ed="#B" n="9"/>scilicet ad angelos. Quarto quaedam specialiter pertinentia ad creaturas intellectuales 
       <lb ed="#B" n="10"/>corporea scilicet homines. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e112">
       CIRca primum istorum quaerebantur primo quaedam pertinentia ad  
       <lb ed="#B" n="11"/>intellectum intellectualis creaturae. Secundo quaerebantur quaedam alia pertinentia ad eius 
       <lb ed="#B" n="12"/>voluntatem. Et circa primum istorum quaerebatur vnum de intelligendo seipsas: &amp; duo alia 
       <lb ed="#B" n="13"/>de intelligendo deum. Illud vnum erat, vtrum intellectus creatus seipsum &amp; ea quae per essentiam suam 
       <lb ed="#B" n="14"/>sunt in ipso, intelligat per se absque omni specie rei intellectae: an per aliquam speciem eius qua informatur. 
       <lb ed="#B" n="15"/>Quia non nisi per species, arguitur per hoc quid dicit <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e125" ref="#Aristotle">philosophus</name> in iii. de anima. Intellectus cognoscit se sicut alia 
       <lb ed="#B" n="16"/>a se. &amp; loquitur de illis aliis quae sunt extra ipsum. Illa autem non cognoscit nisi per eorum species. vt enim dicit 
       <lb ed="#B" n="17"/>ibidem, lapis non est anima: sed species lapidis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e133">
       CONtra. Intellectus intelligit rem per id quod  
       <lb ed="#B" n="18"/>penes se habet de re: ita quod tanto verius intelligit rem, quanto verius habet esse apud intellectum. Cum 
       <lb ed="#B" n="19"/>ergo verius sit res apud intellectum por suam essentiam quam per suam speciem: verissime ergo intellectus se 
       <lb ed="#B" n="20"/>ipsum, &amp; quae per essentiam suam sunt apud ipsum, per essentiam illorum existentem apud seipsum intelliget, &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>non per aliquam speciem eorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e144">
       QVAEstio ista non solum est de ipso humano vel angelico intellectum, in  
       <lb ed="#B" n="22"/>telligendo se &amp; alia creata quae sunt in ipso per essentiam: sed etiam de intelligendo deum visione beata: in  
       <lb ed="#B" n="23"/>qua per essentiam ipse est in intellectu sicut in cognoscente &amp; intelligente. Sciendum est ergo hic in 
       <lb ed="#B" n="24"/>principio: quod quorundam erat opinio de intellectu quocumque creato: quod ex se solum in potentia est ad  
       <lb ed="#B" n="25"/>actum intelligendi quaecumque. propter quid oportet ipsum determinari per aliquid ad illud quod debet ab ipso 
       <lb ed="#B" n="26"/>intelligi: quo de potentia intelligente fiat actu intelligens: etiam st illud sit intelligibile primum quod deus 
       <lb ed="#B" n="27"/>est: ita quod fine illo determinante nullo modo quicquam potest intelligere. &amp; hoc quemadmodum oculus cor 
       <lb ed="#B" n="28"/>poris colorem praesentem in luce, sine aliquo determinante ipsum, vt aliqua specie qua informatur ad colorem 
       <lb ed="#B" n="29"/>videndum:, ipsum videre non posset omnino. Et, vt dicunt, per huiusmodi determinans, intelligibile com- 
       <lb ed="#B" n="30"/>iunctum est intelligenti, sicut &amp; visibile videnti: &amp; est forma quodammodo intelligentis &amp; vnum cum ipso 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; simile ei. Tale autem determinans, vt dixit illa opinio, non est nisi species intelligibilis informans 
       <lb ed="#B" n="32"/>intellectum &amp; impressa ipsi vt subiecto: sicut species coloris se habet ad oculum. Idcirco ergo dicunt 
       <lb ed="#B" n="33"/>tenentes eam, non solum quod intellectus non intelligit se neque alia quae sunt praesentia ei per essen- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tiam sine huiusmodi specie media: sed etiam quod nec deum in visione gloriosa videt aut intelligit si 
       <lb ed="#B" n="35"/>ne huiusmodi specie media: quam (ut dicunt) res ipsa intellecta maxime cum deum videndo intelligit 
       <lb ed="#B" n="36"/>ex se ipsi menti imprimit: &amp; disponit ipsam ad intelligendum siue videndum. Sic tamen quod specialiter in 
       <lb ed="#B" n="37"/>videndo deum species illa ex se non sufficit ad hoc nisi cum hoc sit praesens ipsa res visa vel intelle 
       <lb ed="#B" n="38"/>cta: sicut oculus corporis informatus specie coloris non potest videre nisi sit coloratum praesens. Et 
       <lb ed="#B" n="39"/>dicunt specialiter de huiusmodi specie quae est impressa a deo ad intelligendum ipsum: quod per ipsam 
       <lb ed="#B" n="40"/>fortificatur aspectus ipsius intellectus vt dirigatur in deum tanquam in obiectum: &amp; vt intelligatur de 
       <lb ed="#B" n="41"/>us non naturaliter, vt qui non possit latere intellectum huiusmodi specie informatum: sed quod solum in  
       <lb ed="#B" n="42"/>telligatur aut videatur secundum quod vult, &amp; inquantum vult, &amp; quando vult. Et cum hoc etiam dicunt quod illa species de 
       <lb ed="#B" n="43"/>deo non est tamquam obiectum: vt in eam dirigatur aspectus: quia talis visio dei non esset nisi aenigmatica, &amp; per 
       <lb ed="#B" n="44"/>theorias. Vnde dicunt in summa, quod illa species dei non sufficit representare essentiam diuinam sicuti est 
       <lb ed="#B" n="45"/>licet deo assimiletur quantum possibile est creaturam deo assimilari: quoniam ipsa diuina essentia omnino 
       <lb ed="#B" n="46"/>est simplex, &amp; in ea sua essentia est suum esse: quod est fundamentum omnium diuinorum attributorum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>emanationis personarum, &amp; ratio intelligendi creaturas omnes, &amp; ordinem omnium saeculorum: et quod ideo  
       <lb ed="#B" n="48"/>illa species deficit diuinam essentiam, sicut est, representare. Et videtur ista opinio confirmari per hoc quod  
       <lb ed="#B" n="49"/>dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e206">Augustinus. ix. de trinitate. cap. ix.</ref> Quemadmodum cum per sensus corporis discimus corpora 
       <lb ed="#B" n="50"/>fiat aliqua similitudo in animo nostro quae in phantasia memoriae est. et infra post aliqua interposita. Ita 
       <lb ed="#B" n="51"/>cum deum nouimus. et infra. Verbum est: fitque aliqua dei similitudo. vbi continuo subdit Augustinus, quod 
       <lb ed="#B" n="52"/>species coloris in anima melior est quam in ipso corpore: inquantum in meliore natura est. Illa vero quae dei 
       <lb ed="#B" n="53"/>inferior est, quia in inferiore natura est: &amp; cum mens ipsa se nouit aequalis est, quia neque inferioris essen- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tiae notitia, sicut corporis, neque superioris sicut dei. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e222">
       HAEC sunt fundamenta rationum, vt credo, 
       <!--227.xml-->
       <pb ed="#B" n="93-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ponentium neque deum neque seipsum neque aliquid quod in eo praesens est per essentiam, posse intelligi a 
       <lb ed="#B" n="2"/>quocunque intellectu creato nisi per suam speciem informantem intellectum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e233">
       CVius contrarium opinamur  
       <lb ed="#B" n="3"/>esse verum. Vnde ad euellenda fundamenta opinionis illius maxime circa dei visionem per essentiam 
       <lb ed="#B" n="4"/>nudam, Primo supponendum est: quod semper dignius est &amp; melius ponere per pauciora &amp; minora quae pos 
       <lb ed="#B" n="5"/>sibile est poni per illa, quam per plura. Superfluum enim est fieri per plura, quid potest fieri per vnum aut per pau 
       <lb ed="#B" n="6"/>ciora, sicut dicit <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e243" ref="#Aristotle">philosophus</name> in is. physic. commendato in hoc dicto Empedoclis super dicta aliorum. &amp; hoc maxime 
       <lb ed="#B" n="7"/>verum est in operibus naturae &amp; gratiae: vbi agens primum quod deus est, est summa ratio: cuius nihil est age- 
       <lb ed="#B" n="8"/>re superflue aut invanum. Secundo supponendum est: quod licet pluribus modis vtitur <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e251" ref="#Augustine">Augustinus</name> hoc no 
       <lb ed="#B" n="9"/>mine species, vt infra dicemus: illa tamen opinio loquitur solummodo de specie impressa intelle- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ctui, vt forma subiecto. Quibus suppositis, discurrendo per singula dicta in fundamentis eorum, dici 
       <lb ed="#B" n="11"/>mus primo ad primum articulum: quod bene verum est quod potentiam intellectus oportet determinari ad in  
       <lb ed="#B" n="12"/>telligibile, ad hoc vt ipsum intelligat: &amp; quod hoc sit semper per speciem intelligibilis informantem intellectum: 
       <lb ed="#B" n="13"/>quando res intellecta per essentiam absens est intellectui: quemadmodum contingit de lapide quod non intelli- 
       <lb ed="#B" n="14"/>gatur nisi per lapidis speciem: cuius non est ratio, nisi quia per suam essentiam absens est intellectui. Vnde 
       <lb ed="#B" n="15"/>in iii. de anima: vbi sumitur radix ponendi intellectum per speciem determinari: quia scilicet anima est quo-  
       <lb ed="#B" n="16"/>dammo ea quae sunt intelligibilia. scilicet per intellectum, &amp; sensibilia per sensum, dicit philosophus: quod necesse est quod aut ipsa res 
       <lb ed="#B" n="17"/>sit in anima, aut species eius. lpsae quidem res non sunt in anima, vt lapis. vnde necesse est quod species rerum sint 
       <lb ed="#B" n="18"/>in anima. Sed hoc intellige de specie impressiua quo ad sensitiuam partem, &amp; de representatiua quo ad in-  
       <lb ed="#B" n="19"/>tellectiuam, vt infra dicetur. Vbi ergo contingit quod res per suam essentiam est in intellectu, aut praesens ei, mul 
       <lb ed="#B" n="20"/>to melius potest eum ad se intelligendum determinare per suam praesentiam quam per suam speciem informantem. Vnde  
       <lb ed="#B" n="21"/>etsi veritas rei vel vera entitas eius non esset alia quam illa quam habet apud intellectum: tunc ipsa specie- 
       <lb ed="#B" n="22"/>rei in intellectu esset ipsa veritas rei per essentiam: vt si balneum non esset in materia, verum balneum esset 
       <lb ed="#B" n="23"/>in anima, vt dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e287">Commentator super. xii. metaphysicae</ref>. Sicut ergo nunc species balnei in anima est ra- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tio &amp; dispositio sufficienter determinans intellectum ad intelligendum balneum quid est extra: sic si ipsa esset 
       <lb ed="#B" n="25"/>vera essentia balnei apud intellectum, seipsa determinaret sufficienter intellectum ad intelligendum seipsam 
       <lb ed="#B" n="26"/>dum tamen esset intellectus dispositus ad intelligendum quae sunt in ipso aliter quam per species a phantasmatibus:  
       <lb ed="#B" n="27"/>qualem dispositionem habebit intellectus noster separatus: vel in glorificatione etiam coniunctus. Sed de in  
       <lb ed="#B" n="28"/>tellectu secundum hunc statum non est hic quaestio. Vnde intellectui creato cuicumque existenti in statu tali quo  
       <lb ed="#B" n="29"/>natus est intelligere absque speciebus a phantasmatibus: dicimus quod sufficit interior praesentia intelli- 
       <lb ed="#B" n="30"/>gibilis, scilicet vt intelligatur absque omni alia specie determinante. Vnde <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e305">Augustinus. viii. de trinitate. 
       <lb ed="#B" n="31"/>cap. vii.</ref> dicit de cognitione dei. Potes iam notiorem deum habere quam fratrem. Plane notiorem quia prae- 
       <lb ed="#B" n="32"/>sentiorem: notiorem quia certiorem. Vnde tunc omnino non videbimus deum per aliquam con- 
       <lb ed="#B" n="33"/>iunctionem qua inhaerebit nobis vt forma intellectus, secundum quod dicit dicta opinio, scilicet quia 
       <lb ed="#B" n="34"/>nobis inhaerebit per aliquam speciem sui, tanquam naturae inferiori: sed quia nos inhaerebimus ipsi tan 
       <lb ed="#B" n="35"/>quam naturae superiori, dicente <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e319">Augustino. ii. de trinitate. cap. x.</ref> Qui credunt, digni habebuntur perdu 
       <lb ed="#B" n="36"/>ci a fide ad speciem. i. ad visionem, quo producens dictus est tradere regnum deo &amp; patri. &amp; sequitur. Tunc 
       <lb ed="#B" n="37"/>eos sibi illic faciens inhaerere vbi est aequalis patri. Et constat quod hoc est in puritate essentiae suae. Vnde 
       <lb ed="#B" n="38"/>&amp; generaliter de cognitione intellectus nostri de seipso, &amp; illorum quae incorporaliter sibi sunt praesen 
       <lb ed="#B" n="39"/>tia, dicit. <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e331">ix. de trinitate. cap. iii.</ref> Mens ipsa sicut corporearum rerum notitias per sensum corporis colligit 
       <lb ed="#B" n="40"/>sic &amp; incorporearum per semet ipsam. ergo &amp; semet ipsam per semet ipsam nouit: quoniam est incorporea. 
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; vt dicit in cap. proximo sequenti, neque ex alia natura est eius cognitio cum ipsa cognoscit se. Et 
       <lb ed="#B" n="42"/>secundum hunc modum similiter dicimus ad omnes alios sequentes articulos dictae opinionis: videlicet quod in-  
       <lb ed="#B" n="43"/>tellectum coniunctum est intelligenti verius per essentiae praesentiam quam per aliquam eius speciem: &amp; est forma il- 
       <lb ed="#B" n="44"/>lius non inhaerens vt subiecto ad aliquam actionem eliciendum in aliud vel circa aliud: sed est forma ipsi 
       <lb ed="#B" n="45"/>obiecta vt cognoscenti, ad intellectum mouendum ad se percipiendum. Et per hunc modum vnum ex eis fit: vt 
       <lb ed="#B" n="46"/>ex intelligente &amp; intellecto: vt ex mouente &amp; moto: non autem vt ex forma &amp; subiecto. Et quia actus 
       <lb ed="#B" n="47"/>intelligendi elicitus in intelligente ex tali vnione informatur secundum speciem &amp; formam non impressiuam: sed  
       <lb ed="#B" n="48"/>expressiuam talis obiecti: &amp; ipse actus informat intellectum tamquam operatio intrinseca ei inhaerens: ac per hoc 
       <lb ed="#B" n="49"/>ipsum intellectum assimilat sibi intelligentem: quod intellexit lo. cum dixit primae lo. iii. Cum autem apparuerit, si 
       <lb ed="#B" n="50"/>miles ei erimus. &amp; in quo, &amp; quomodo subdit. Quoniam videbimus eum sicuti est. Non dicit quia specie 
       <lb ed="#B" n="51"/>eius inferiori se, informati erimus. Vnde ad istam similitudinem in anima nostra nihil sufficit nisi ipsa 
       <lb ed="#B" n="52"/>sola praesens diuina essentia, dicente <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e362">Augustino in x. de trinitate. cap. xv.</ref> Nec ipsa sibi nec ei quicquam suffi- 
       <lb ed="#B" n="53"/>cit recedente ab ea illo qui solus sufficit. Et per hunc modum determinans intellectum ad intelligibile &amp; in- 
       <lb ed="#B" n="54"/>formans ipsum tamquam similitudo intellecti &amp; species eius, potius poni debet eius actus qui consistit in no-  
       <!--228.xml-->
       <pb ed="#B" n="94-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>titia de re intellecta, quam aliqua alia species ab ipso impressa. Vnde actus videndi quo oculus percipit 
       <lb ed="#B" n="2"/>extra rem visam obiectiue, perfectius assimilat oculum rei visae quam species rei impressa ei: quia species ista 
       <lb ed="#B" n="3"/>non informat neque assimilat oculum nisi sub ratione speculi. Actus vero ille informat &amp; assimilat ocu- 
       <lb ed="#B" n="4"/>lum sub ratione cognoscentis. &amp; sic specie illa principalius informatur, &amp; assimilatur rei visae organum  
       <lb ed="#B" n="5"/>quam vis visiua. in actu autem videndi contingit econuerso. Et quod deus praesens animae per essentiam vt obiectum 
       <lb ed="#B" n="6"/>manifestans nude essentiam suam, immediate videatur absque omni specie impressiua praeter actum vi 
       <lb ed="#B" n="7"/>dendi, si tamen ille species poterit dici, patet ratione alia quam induximus super hoc alias in quadam quae-  
       <lb ed="#B" n="8"/>stione de veritate dei incidenter ad dissolutionem cuiusdam argumenti quae ibidem diffusius est tracta 
       <lb ed="#B" n="9"/>ta. Et erat ratio illa: quod si species aliqua a deo intellectui beato impressa esset: quae esset ratio videndi 
       <lb ed="#B" n="10"/>ipsum per essentiam: illa species necessario haberet repraesentationem eius quod de deo per ipsam videtur. 
       <lb ed="#B" n="11"/>quid omnino est impossibile propter infinitatem illius quod intellectus beatus videt de deo, siue visum il 
       <lb ed="#B" n="12"/>lud sit ipsa diuina essentia, siue quodcumque aliud ratione ab ipsa differens: vt ratio alicuius attributi 
       <lb ed="#B" n="13"/>vel emanationis personalis, aut persona, aut personalis proprietas, aut huiusmodi: vt sic non tantum 
       <lb ed="#B" n="14"/>sit impossibile dicere quod species illa est repraesentatiua trinitatis personarum in vnitate essentiae: immo 
       <lb ed="#B" n="15"/>etiam impossibile est dicere quod sit representatiua vnitatis essentiae: vt ipsa essentia primo cognita per spe 
       <lb ed="#B" n="16"/>ciem, vlterius cognoscatur trinitas per ipsam, quia trinitas in essentia fundatur. Quid etiam ex hoc pa 
       <lb ed="#B" n="17"/>tet aperte esse impossibile: quia trinitas non fundatur in essentia nisi ratione infinitatis essentiae. Si 
       <lb ed="#B" n="18"/>ergo trinitas cognoscitur per essentiam vt ipsa cognita est per speciem: per speciem igitur finitam cognoscetur 
       <lb ed="#B" n="19"/>essentia secundum rationem suae infinitatis, quod est omnino impossibile. Nec est in hoc aliqua differentia: si- 
       <lb ed="#B" n="20"/>ue hoc fiat naturaliter siue voluntarie deo se manifestante, siue etiam non nisi deo praesente vt obiecto 
       <lb ed="#B" n="21"/>cognito: dum tamen ponatur deus cognosci per huiusmodi speciem: vt ipsa sit ratio cognoscendi secundum  
       <lb ed="#B" n="22"/>quod species in oculo est ratio videndi hominem qui voluntarie repraesentat se conspectui hominis: etiam si po 
       <lb ed="#B" n="23"/>natur quod voluntarie speciem suam illi imprimat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e424">
       ET cum hoc ad idem est ratio alia ducens ad impossi- 
       <lb ed="#B" n="24"/>bile. Si enim species dei informans intellectum esset ratio intelligendi ipsum vllo modo: vt per hoc in-  
       <lb ed="#B" n="25"/>tellectus esset assimilatus deo sicut visus colori per speciem coloris: tamquam ratio videndi nudam dei essentiam &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>assimilandi ei quantum creatura potest assimilari: tunc necessario ista species plus esset representatiua de deo ex 
       <lb ed="#B" n="27"/>eis quae sunt in eius natura &amp; essentia: quam sit aliquam creatura alia: aut etiam imago dei in homine aut in angelo: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="28"/>potius deberet dici imago dei quam creatura intellectual homo vel angelus. Quare cum secundum Augustinum, Homo 
       <lb ed="#B" n="29"/>eo imago dei est quo capax eius est, per intellecum. scilicet aut capax esse potest: tunc ergo illa species plus capax dei esset: 
       <lb ed="#B" n="30"/>quam aliqua alia creatura quantuncumque intellectualis. &amp; sic necessario illa species cset creatura intellectualis. 
       <lb ed="#B" n="31"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e444">
       ET iterum. si talis esset illa species: tunc plus aut tantum repraesentaret de illis quae sunt supernaturali- 
       <lb ed="#B" n="32"/>ter cognoscibilia de deo: quam ex creaturis aut per fidem in aenigmate cognoscitur: aut possibile est co 
       <lb ed="#B" n="33"/>gnosci de ipso. Et ita cum illa species in intellectu vnius beati visibilis esset obiectiue ab intellectu 
       <lb ed="#B" n="34"/>naturali alterius beati pura naturali cognitione: in illa ergo plus vel tantum cognosceret de deo pura 
       <lb ed="#B" n="35"/>naturali cognitione ex supernaturaliter cognoscendis per fidem, quam modo cognoscatur per fidem. 
       <lb ed="#B" n="36"/>&amp; hoc est impossibile, scilicet quod alicuius creaturae naturalis cognitio possit attingere ad illa quae  
       <lb ed="#B" n="37"/>sunt purae cognitionis fidei. &amp; sic illa species quae esset vni ratio videndi diuinam essentiam nudam 
       <lb ed="#B" n="38"/>in se, esset alii vt Theophania: in qua videretur de deo quod nunc a nobis cognoscitur de ipso per fidem 
       <lb ed="#B" n="39"/>Quid tamen illi negant omnino: secundum quod istam rationem alias induximus in quaestione iam dicta. 
       <lb ed="#B" n="40"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e466">
       PER quod patet aperte quod impossibile est omnino ponere aliquam speciem repraesentantem aliquid eo 
       <lb ed="#B" n="41"/>rum quae in nuda diuina essentia videntur. Quia in rerum natura non potest esse neque est creatura 
       <lb ed="#B" n="42"/>receptibilis effigiei quae repraesentare illud potest: dicente <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e472">Augustino. viii. de trinitate. cap. vi.</ref> Ho- 
       <lb ed="#B" n="43"/>mo qui creditur iustus, ex ea forma &amp; veritate diligitur quam cernit &amp; intelligit ille apud se qui dili 
       <lb ed="#B" n="44"/>git. lpsa autem forma &amp; veritas non est quo aliunde diligatur. &amp; tunc sequitur quod intendimus. Non enim 
       <lb ed="#B" n="45"/>inuenimus aliquid tale praeter ipsam: vt eam cum incognita est credendo diligamus ex eo quod iam ta 
       <lb ed="#B" n="46"/>le aliquid nouimus, quicquid enim tale aliquid aspexeris: ipsa est: &amp; non est quicquam tale. quoniam sola 
       <lb ed="#B" n="47"/>ipsa talis est quaelis ipsa est. Si autem speciem habenet in intellectu, planum est quod ei esset similis: vt per speciem huiusmodi eam 
       <lb ed="#B" n="48"/>incognitam credamus ex eo quod iam tale est non ipsa: vt non ipsa sola esset tale quale ipsa est. et sic non esset 
       <lb ed="#B" n="49"/>omnino tale. Si ergo species aliqua dei ponatur in intellectu beato: nullo tamen modo poni potest vt 
       <lb ed="#B" n="50"/>ratio cognoscendi, neque vt sufficiens, neque vt insufficiens, neque omnino vt intellectum in obiectum dirigens 
       <lb ed="#B" n="51"/>Quare nullo modo est ratio assimilandi: quia in hoc species est ratio cognoscendi quod est ratio assimilam 
       <lb ed="#B" n="52"/>di: quia econtra quod non est ratio assimilandi, non est ratio cognoscendi. Deus enim creaturas per ideas vt per  
       <lb ed="#B" n="53"/>species non cognoscit: nisi quia sunt rationes assimilandi sibi creaturas, quibus &amp; ipse est eis similis, 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; cognoscit eas tamquam similis. Sed non est praedicta species impressiua vllo modo ponenda in ipso intellectu 
       <!--229.xml-->
       <pb ed="#B" n="94-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ad videndum deum, vt dispositio: nisi propter rationem cognoscendi &amp; assimilandi: quia aliter ni 
       <lb ed="#B" n="2"/>hil faceret ad actum intelligendi gloriosum: nisi forte ponatur propter mentem eleuandam &amp; fortificandam: quid tamen  
       <lb ed="#B" n="3"/>sufficienter facit lumen gloriae. Nullo ergo modo potest poni talis species in intellectu beato, nisi ponatur 
       <lb ed="#B" n="4"/>aliquid quod pertinet ad lumen gloriae intellectum eleuans: vt dispositio quaedam sanitatis in oculo mentis ad  
       <lb ed="#B" n="5"/>videndum deum. Maxime autem non debet poni ad intelligendum deum eo quod summe praesens est &amp; intimus creatu 
       <lb ed="#B" n="6"/>ris: propter quod seipso intelligitur, vt dictum est. Et propter eandem causam, vt etiam dictum est, mens se cognoscens 
       <lb ed="#B" n="7"/>sine omni specie media se cognoscet. Vnde dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e521">Augustinus. x. de trinita. cap. vii.</ref> Non se tamquam sibi desit.  
       <lb ed="#B" n="8"/>mens requirat, quid enim tam cognitioni adest quam id quid menti adest: aut quid tam menti adest quam ipsa mens: Et 
       <lb ed="#B" n="9"/>ent sequitur in cap. ix. Cognoscit seipsam, nec ob aliud quam eo quod sibi praesens est. Vnde etsi mens se specie sua co 
       <lb ed="#B" n="10"/>gnosceret: illam speciem in seipsa, sicut in speculo spirituali respiceret: vt non solum species illa esset ratio tamquam 
       <lb ed="#B" n="11"/>medium ad cognoscendum se: sed etiam posset esse obiectum cognitum in quo se cognosceret. Quod aperte negat 
       <lb ed="#B" n="12"/>
       <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e535">Augustinus in libro eodem cap. iii.</ref> vbi quaerit: cur mens vna cum alias mentes nouit, se non nouit: cum seipsa ni 
       <lb ed="#B" n="13"/>hil potest esse praesentius. Et quasi praua responsione data: vt statim prosequitur: quod hoc contingit in mentibus sicut 
       <lb ed="#B" n="14"/>in oculis corporis: vbi vnus oculus videt alios: non autem seipsum nisi in speculo alio a se: illam statim im- 
       <lb ed="#B" n="15"/>probat: quia tunc nec mens omnino posset se videre, nisi vt in speculo, sicut nec oculus corporis se pont vi 
       <lb ed="#B" n="16"/>dere. Quod statim probat esse falsum dicens. Nec vllo modo putandum in rebus incorporeis contemplandis tale 
       <lb ed="#B" n="17"/>aliquid adhiberi ei: vt mens tamquam in speculo se nouerit: &amp; hoc siue in speculo alio a se, siue quod ipsa est. Prae- 
       <lb ed="#B" n="18"/>terea si in anima ponatur huiusmodi species, in ipsa cognoscibilis est, sicut obiectum: &amp; in illa specie mens, sicut 
       <lb ed="#B" n="19"/>in speculo per suam imaginem. Sed tunc de ipsa specie quaero, vtrum mens illam cognoscat per seipsam vel suam 
       <lb ed="#B" n="20"/>essentiam, aut per aliam, quae est species speciei. Si per aliam cum illa, eadem ratione esset cognoscibilis ab intellectum. Si 
       <lb ed="#B" n="21"/>non nisi per aliam: ibit processus in infinitum. Ergo per seipsam: &amp; hoc non nisi quia est praesens in anima, quare  
       <lb ed="#B" n="22"/>ergo mens seipsam per seipsam cognoscet cum sit sibi praesens. Si dicatur quod species est praesens secundum ratio-  
       <lb ed="#B" n="23"/>nem informantis, non sic mens ipsa: hoc non refert: quoniam vna mens non potest esse alteri praesens nisi per  
       <lb ed="#B" n="24"/>suam speciem in notitia eius. Et tamen quaerit Augustinus, vt iam dictum est: cum alias mentes nouit, cur se non 
       <lb ed="#B" n="25"/>nouit: cum seipsa nihil potest esse praesentius. Vnde quia mens sibi praesentior est per identitatem essentiae quam mens 
       <lb ed="#B" n="26"/>alia praesens eidem per informationem speciei: sententia <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e568" ref="#Augustine">Augustini</name> est proculdubio quod si aliam mentem potest nosse 
       <lb ed="#B" n="27"/>per hoc quod aliquo modo potest esse praesens apud eam, multo fortius &amp; seipsam: cum ipsa sibiipsi alio mo- 
       <lb ed="#B" n="28"/>do est magis praesens. Et quod haec sit sententia <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e576" ref="#Augustine">Augustini</name> videbitur in dissolutione argumenti. Si ve 
       <lb ed="#B" n="29"/>ro adhuc ponatur quod speciem illam qua se ponitur cognoscere, cognoscat per aliam speciem: vt per 
       <lb ed="#B" n="30"/>illam quae est in memoria. lpsa enim cum sit creatura aliqua, constat quod sit intelligibile quid obie- 
       <lb ed="#B" n="31"/>ctiue. Aut ergo per seipsam: aut per aliam. Si dictatur quod per seipsam: tunc eadem ratione, vt iam dictum 
       <lb ed="#B" n="32"/>est, mens sine omni specie cognoscet seipsam. Si dicatur per aliam: tunc quaero in quo formatur. Manife 
       <lb ed="#B" n="33"/>stum enim est quoniam neque in ipsa intelligentia, neque in memoria: quoniam iam vtrumque eorum specie infor 
       <lb ed="#B" n="34"/>matum est, &amp; omnes huiusmodi species sunt eiusdem rationis, &amp; plura numero eiusdem rationis: vt plures 
       <lb ed="#B" n="35"/>albedines in eodem subiecto: vel plures species eiusdem coloris in eodem oculo. Sic ergo de diuina essen- 
       <lb ed="#B" n="36"/>tia praesente intellectui creato, vt visibili per essentiam, &amp; de ipso intellectu sibi praesente per substantiam, ponimus 
       <lb ed="#B" n="37"/>quod sine omni specie media cognoscuntur ab intellectum. Simili modo ponimus hoc idem de omni quod i 
       <lb ed="#B" n="38"/>suam essentiam praesens est in intellectu quocumque modo. Et ponimus omnia necessaria ad cognitionem 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; intellectum impleri per solam rei essentiam. propter quae videbatur illis ponenda species. per ipsam enim essentiam 
       <lb ed="#B" n="40"/>rei praesentem intellectui determinabitur ad ipsam intelligendam melius quam per speciem inhaerentem, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="41"/>est. Dum tamen intellectus sit in tali dispositione quod absque sensu res per essentiam videre poterit: tunc nihil 
       <lb ed="#B" n="42"/>aliud ex parte videntis requiritur: nisi quod ad visibile se conuertat quadam spirituali &amp; incorporea conver- 
       <lb ed="#B" n="43"/>sione, vt dicit <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e611" ref="#Augustine">Augustinus</name> de cognitione mentis a seipsa. xiiii. de trinitate. cap. vi. Tale enim quod est prae 
       <lb ed="#B" n="44"/>sens per suam essentiam intellectui: similiter magis est coniunctum ei, vt forma eius existens in ipso, non vt 
       <lb ed="#B" n="45"/>in subiecto, tamquam forma inhaerens impressiua &amp; informans ad actum essendi, sed vt obiectum in cogni 
       <lb ed="#B" n="46"/>tiuo, tamquam forma exemplaris expressiua siue repraesentatiua, praesens &amp; mouens ad actum intelligendi. Et hoc 
       <lb ed="#B" n="47"/>est essentiale ad hoc quod aliquid sit sibi ratio intelligendi: &amp; est perfectionis &amp; in cognoscente &amp; in co 
       <lb ed="#B" n="48"/>gnito. &amp; est modus intelligendi quo deus intelligit seipsum seipso: &amp; per consequens seipso omnia alia 
       <lb ed="#B" n="49"/>a se: vt alias habet determinari. Quia autem in creaturis requiritur species alia a re, vt ratio intelligendi 
       <lb ed="#B" n="50"/>siue representatiua siue vt impressiua: hoc est imperfectionis ex parte intelligentis: quia scilicet essentia 
       <lb ed="#B" n="51"/>eius non est ratio exemplaris in cognoscendo omnia alia a se: sed suiipsius solum: sicut est diuina essen- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tia: quae non solum est aliorum ratio in cognoscendo per hoc quod est ratio exemplaris in cognoscendo se: sed  
       <lb ed="#B" n="53"/>etiam in essendo: inquantum est principium essendi omnia alia a se. Similiter est imperfectionis ex parte intel 
       <lb ed="#B" n="54"/>lecti: quia scilicet ipsum non potest esse per suam essentiam in intellectu. Et ideo vtrumque eorum secundum hoc quantum  
       <!--230.xml-->
       <pb ed="#B" n="95-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>est ex se, prius est in potentia respectu vtriusque, hoc vt intelligat, illud vt intelligatur: deinde fiunt in  
       <lb ed="#B" n="2"/>actum cum hoc actu intelligit: illud vero cum actu intelligitur. Et secundum primum modum vtrumque eorum est 
       <lb ed="#B" n="3"/>alterum eorum in potentia: in actu vero secundum alium. Et secundum hunc modum etiam fiunt vnum intellectus &amp; intelle 
       <lb ed="#B" n="4"/>ctum: scilicet per actum intelligendi existentem in intellectu informatum per essentiam intelligibilis: vt est 
       <lb ed="#B" n="5"/>forma &amp; ratio intelligendi seipsum in intelligente. Et hoc est quid dicit <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e654" ref="#Aristotle">philosophus</name> in iii. de anima. Omnia ea quae sunt 
       <lb ed="#B" n="6"/>quodammodo est anima. Est enim scientia scibilia quodammodo: sensus autem sensibilia. Secantur 
       <lb ed="#B" n="7"/>igitur scientia &amp; sensus secundum diuisionem entium. vbi dicit Commentator. Quemadmodum enim sensus &amp; intelle- 
       <lb ed="#B" n="8"/>ctus aut sunt in potentia aut actum: similiter sensibile &amp; intelligibile: et si sentiens fuerit in potentia, sen 
       <lb ed="#B" n="9"/>satum erit in potentia: et si fuerit in actum, sensatum erit in actum. Similiter est de intellectu cum intellecto 
       <lb ed="#B" n="10"/>Necesse est igitur vt illa pars animae sit illa pars entium. Res enim quarum differentiae sunt eaedem, sunt 
       <lb ed="#B" n="11"/>eaedem in illo modo secundum quem habent easdem differentias. Intellectus ergo est intellectum, &amp; sensus est sensa 
       <lb ed="#B" n="12"/>tum. Secundum hunc etiam modum intelligens &amp; intellectum sibi assimilantur: &amp; hoc per actum intelligendi po- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tius quam per aliquam informationem speciei impressiuae. Illa enim assimilatio quae fit ex speciei informatione, inest 
       <lb ed="#B" n="14"/>secundum actum absque actuali consideratione, vt patet de assimilatione memoriae sensitiuae per speciem im- 
       <lb ed="#B" n="15"/>pressam ad id cuius est: qualis non est in vi intellectiua. Memoria enim intellectiua, si tamen sit proprie 
       <lb ed="#B" n="16"/>loquendo ponere eam, assimilatur rei per notitiam habitualem quam tenet: &amp; quae eam informat: etiam cum mens 
       <lb ed="#B" n="17"/>nihil actu intelligat. vnde est in potentia respectu illius notitiae quae actualiter informat intelligentiam: a quae proprie 
       <lb ed="#B" n="18"/>dicitur intelligens esse in actum: secundum quod dicit <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e685" ref="#Aristotle">philosophus</name> in iii. de anima: quod nihil est actu eorum quae sunt an-  
       <lb ed="#B" n="19"/>te intelligere. Et per hoc etiam intelligere debemus et ex dicto modo intelligendi impleri caeteras 
       <lb ed="#B" n="20"/>conditiones quae ad actum intelligendi requiruntur, vt patet etiam ex supra determinatis. Falsum est 
       <lb ed="#B" n="21"/>ergo quod dicit dicta opinio: quod illa omnia non habent fieri in intelligente nisi per speciem impressiuam, immo 
       <lb ed="#B" n="22"/>fiunt per essentiam intelligibilis informantem actum intelligendi: &amp; per hoc ipsum intelligentem, vt est forma 
       <lb ed="#B" n="23"/>expressiua exemplaris: licet non vt forma inhaerens: secundum quod alibi de cognitione dei hoc specialiter ex- 
       <lb ed="#B" n="24"/>posuimus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e702">
       AD intellectum igitur dictae auctoritatis <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e704" ref="#Augustine">Augustini</name> &amp; consimilium, &amp; etiam ad ampliorem 
       <lb ed="#B" n="25"/>notitiam totius libri de trinitate: maxime a libro. ix. &amp; deinceps, oportet hic scire quod <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e709" ref="#Augustine">Augustinus</name> 
       <lb ed="#B" n="26"/>vtitur secundum tres significationes nominibus istis quae sunt species &amp; similitudo: quae inducunt obscu 
       <lb ed="#B" n="27"/>ritatem in libris eius. Vno enim modo appellatur species forma cuiusque rei naturalis quam habet 
       <lb ed="#B" n="28"/>in seipsa. &amp; secundum hoc species dicitur forma diuinae essentiae. secundum quam visio nuda &amp; aperta di 
       <lb ed="#B" n="29"/>uinae essentiae, &amp; aliorum per ipsam dicitur cognitio siue visio per speciem, siue facie ad faciem. Vnde  
        <lb ed="#B" n="30"/>super illud <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e723">primae Corinth. xiii.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e1372-Qd1e726" source="http://scta.info/resource/Icor13_12" synch="1-11">Videmus nunc per speculum in aenigmate, tunc autem facie ad faciem</quote>, 
        <lb ed="#B" n="31"/>dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e732"><name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e733" ref="#Augustine">Augustinus</name> primo de trinitate. cap. viii.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e1372-Qd1e737" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e84" synch="20-38">Omnes iustos in quibus nunc regnat ex fide, perducturus 
       <lb ed="#B" n="32"/>est ad speciem</quote>: quam visionem dicit Apostolus facie ad faciem. De qua specie dicitur libro ii. cap. xix. Illa est 
       <lb ed="#B" n="33"/>species quae rapit omnem animam rationalem desiderio suo. Sed dum peregrinamur a domino, per 
       <lb ed="#B" n="34"/>fidem ambulamus: non per speciem. Eodem modo appellatur species forma rei corporalis extra intel- 
       <lb ed="#B" n="35"/>lectum. Vnde <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e748"><name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e749" ref="#Augustine">Augustinus</name> libro iii. de trinitate. cap. iii</ref>. Est certe in corpore humano quaedam moles car- 
       <lb ed="#B" n="36"/>nis, species, &amp; ordo. Et secundum hunc modum etiam omnis forma rei naturalis species appellari potest generali 
       <lb ed="#B" n="37"/>ter, sed specialiter forma specialissima. de qua dicit<ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e758"> Augustinus. viii. de trinitate. cap. vi</ref>. Cur diligi- 
       <lb ed="#B" n="38"/>mus Paulum: nunquid propter humanam speciem quam notissimam habemus: Secundo modo dicitur species similitu 
       <lb ed="#B" n="39"/>do formae rei naturalis, informans impressiue partem sensitiuam. non dico intellectiuam. Vnde dicit <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e765" ref="#Augustine">Augustinus</name>  
       <lb ed="#B" n="40"/>libro x. cap. viii. Imagines in parte quadam sunt animae, quam habent &amp; bestiae, scilicet in sensitiua, &amp; exte- 
       <lb ed="#B" n="41"/>riori particulari, &amp; etiam in qualibet alia interiori. In sensu enim particulari visus huiusmodi forma est a re extra. 
       <lb ed="#B" n="42"/>Quod aparte probat <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e759">Augustinus. xi. de trinitate. cap. ii.</ref> per totum. Quid etiam fiat a sensu in memoria, &amp; d a memo 
       <lb ed="#B" n="43"/>ria in acie intelligentiae: aperte dicit in fine eiusdem capituli, &amp; de illis tribus simul, cap. iii. per totum. 
       <lb ed="#B" n="44"/>vbi aperte tangit istum modum speciei &amp; praecedentem, cum dicit. Pro illa specie quae sentiebatur extrinse- 
       <lb ed="#B" n="45"/>cus, succedit memoria retinens illam speciem quam per corporis sensum condidit anima. Item cap. viii. Se 
       <lb ed="#B" n="46"/>sus accipit speciem ab eo corpore quod sentimus, &amp; a sensu memoria, a memoria vero acies cogitam 
       <lb ed="#B" n="47"/>tis. Item cap. ix. In hac igitur distributione cum incipimus a specie corporis, &amp; peruenimus ad spe 
       <lb ed="#B" n="48"/>ciem quae est in contuitu cogitantis, quatuor species reputantur quasi gradatim natae altera ab alte- 
       <lb ed="#B" n="49"/>ra. secunda de prima, &amp; tertia de secunda, quarta de tertia. a specie quippe corporis quod cernitur exoritur quae sit in sen 
       <lb ed="#B" n="50"/>su: &amp; ab hac est quae sit in acie cogitantis. Et hoc totum intelligendum est de sensitiua parte. Huiumodi enim species vlterius 
       <lb ed="#B" n="51"/>nullam sibi similem specieum impressiuam format in parte intellectiua, nec de hoc <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e798" ref="#Augustine">Augustinus</name> aliquid exprimit: sed  
       <lb ed="#B" n="52"/>potius contrarium exprimit, cum dicit. <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e787">x. de trinitate. cap. v.</ref> loquens de tota anima nia. Nec secum potest itrorsum  
       <lb ed="#B" n="53"/>tamquam in regionem incorporeae naturae ipsa corpora inferre: imagines eorum conuoluit &amp; rapit factas 
       <lb ed="#B" n="54"/>in semet ipsa de semet ipsa, dans eis formandis quiddam substantiae suae. Seruat autem aliquid quo  
       <!--231.xml-->
       <pb ed="#B" n="95-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>libere de specie talium imaginum iudicet: &amp; hoc est magis mens. i. rationalis intelligentia. Nam illas per- 
       <lb ed="#B" n="2"/>tes animae quae corporum similitudinibus informantur, etiam cum bestiis nos communes habere sen 
       <lb ed="#B" n="3"/>timus. &amp; clarum est quod hic similitudinem &amp; imaginem accepit pro specie hoc secundo modo dicta. &amp; libro  
       <lb ed="#B" n="4"/>xiii. cap. primo in fine. Habet memoria nostra imaginem suam incorporalem: sed corpori similem. Sed de 
       <lb ed="#B" n="5"/>his imaginibus corporum incorporalibus, habentibus tamen similitudinem corporum: &amp; ad vitam exterioris 
       <lb ed="#B" n="6"/>hominis pertinentibus: iam satis locuti sumus. Nunc autem agimus de homine interiori, &amp; eius scien- 
       <lb ed="#B" n="7"/>tia: quasi intelligat quod ad ipsum non pertinent imagines corporum. Sed de hoc forte alias erit sermo. Ter- 
       <lb ed="#B" n="8"/>tio modo dicitur species res cognita: vt obiectiue existens est in cognoscente vt est cognoscens, dans 
       <lb ed="#B" n="9"/>formam actui intelligendi: non autem vt forma impressiua inhaerens intelligenti. de qua dicit <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e834" ref="#Augustine">Augustinus</name> 
       <lb ed="#B" n="10"/>viii. de trinitate. cap. v &amp; similiter de specie primo dicta. Cum alicuius species vel loci vel hominis vel 
       <lb ed="#B" n="11"/>cuiuslibet corporis eadem occurrit oculis nostris quae occurrebat animo cum prius eam quam videremus 
       <lb ed="#B" n="12"/>cogitabamus: non paruo miraculo mouemur. Cum occurrit scilicet tamquam obiectum visus exterius. ecce 
       <lb ed="#B" n="13"/>species in re extra. Cum eam prius cogitabamus. ecce eadem in notitia mentis. Vnde sequitur ibidem. Et tamen 
       <lb ed="#B" n="14"/>firmissime concedimus quod speciem generalemque notitiam, quae certa nobis est, cogitamus. Ecce quomo 
       <lb ed="#B" n="15"/>do istam speciem appellat notitiam. &amp; hoc non quia dat formam actui cognoscendi. Et huiusmodi notitia habet 
       <lb ed="#B" n="16"/>esse, &amp; in memoria, &amp; in intelligentia. vt in cap. eodem. Habemus quasi regulariter infixam naturae hu 
       <lb ed="#B" n="17"/>manae notitiam: secundum quam quicquid tale aspicimus, statim hominem esse cognoscimus. Ecce notitia 
       <lb ed="#B" n="18"/>vt est in memoria. sequitur continuo de eadem vt est in intelligentia. Secundum hanc notitiam cognitio nostra in  
       <lb ed="#B" n="19"/>formatur: &amp; secundum species &amp; secundum genera rerum vel natura insita vel experientia collecta. Specialiter 
       <lb ed="#B" n="20"/>autem secundum hunc modum dicitur species notitia positiua ex opposito notitiae priuatiuae. de qua dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e845">Au 
       <lb ed="#B" n="21"/>gustinus. ix. de trinitate. cap. x.</ref> Omnis secundum speciem notitia similis est ei rei quam nouit. Est enim &amp; alia 
       <lb ed="#B" n="22"/>notitia quae est secundum priuationem. Similitudo seu simile etiam dicitur pluribus modis. Vno enim modo dici 
       <lb ed="#B" n="23"/>tur similitudo species creaturae quae est species primo modo praedicto. Sed hoc modo dicitur species omnis 
       <lb ed="#B" n="24"/>creaturae similitudo, respectu modi illius speciei quo forma diuina species dicitur: cuius omnis forma crea 
       <lb ed="#B" n="25"/>turae similitudo quaedam est non proprie &amp; absolute species. secundum quod dicit Augustinus. xi. de trinitate. cap. v 
       <lb ed="#B" n="26"/>Quid non pro suo genere, ac pro suo modulo habet similitudem dei: Et hoc modo in similitudine cre 
       <lb ed="#B" n="27"/>aturae ministrare per angelos dicit se deus patribus: &amp; adhuc nobis ostenditur in sacramentis. De 
       <lb ed="#B" n="28"/>qua similitudine dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e865">Augustinus primo de trinitate. cap. viii.</ref> Tunc reuelabitur a filio pater cum 
       <lb ed="#B" n="29"/>euacuauerit omnem principatum &amp; potestatem: vt non sit necessaria dispensatio similitudinum. De 
       <lb ed="#B" n="30"/>quibus etiam dicitur in persona angelorum: Canticorum primo. Similitudines aureas faciemus tibi cum 
       <lb ed="#B" n="31"/>distinctionibus argento, quousque rex in cubiculo suo est. quod antequam fiat, videmus nunc per speculum in  
       <lb ed="#B" n="32"/>enigmate &amp; in similibus. Secundo mod dicitur similitudo species secundo modo dicta: et ideo in sola sensiti- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ua secundum praedicta. De huiusmodi similitudine dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e879">Augustinus. x. de trinitate. cap. v.</ref> Nec secum potest intror 
       <lb ed="#B" n="34"/>sus, vt supra. De hac etiam similitudine in pluribus auctoritatibus <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e901" ref="#Augustine">Augustini</name> praedictis habita est mentio. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Tertio modo dicitur similitudo notitia tertio modo dicta. de qua dicit Augustinus. xi. de trinitate. cap. iii. 
       <lb ed="#B" n="36"/>Voluntas aciem recordantis cum conuertit ad memoriam, vt ex eo quod illa retinuit ista formetur, fit in cogita 
       <lb ed="#B" n="37"/>tione similis visio. Et. <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e894">ix. de trinitate. cap. x.</ref> Omnis secundum speciem notitia similis est rei quam nouit. Vnde ap- 
       <lb ed="#B" n="38"/>pellans formam rei extra speciem, iuxta secundum modum praedictum, dicit in cap. xi. Habet ergo animus non  
       <lb ed="#B" n="39"/>nullam speciei notae similitudinem. Ex quo concludit quidam: quid isti pro se solent inducere. Quocirca inquam 
       <lb ed="#B" n="40"/>tum deum nouimus, similes simus. &amp; infra. Notitia placita verbum est, fitque aliqua dei similitudo, quid  
       <lb ed="#B" n="41"/>est illud quod supra allegatum est. Et est luce clarius quod sumit ibi similitudinem in ista tertia significatione 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; praecipue pro notitia quae verbum est in intelligentia formata de notitia qua deum nouimus in memoria: &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>hoc in speciebus creaturae. Vnde &amp; continuo subdit. Illa tamen notitia inferior est quia in inferiore natura 
       <lb ed="#B" n="44"/>est. Et haec quam sic habemus de deo in praesenti per fidem, &amp; per aenigmata creaturarum, est notitia qua ei 
       <lb ed="#B" n="45"/>assimilamur diminute. sed illa qua intelligemus ipsum per suam essentiam in futuro, multo perfe- 
       <lb ed="#B" n="46"/>ctior erit: quia facie ad facien. Iuxta illud quod dicitur primae loannis tertio. Fratres scimus quia nondum  
       <lb ed="#B" n="47"/>apparuit quod erimus. cum autem apparuerit: similes ei erimus. Et quare: quoniam videbimus eum si 
       <lb ed="#B" n="48"/>cuti est. Et hoc est quod dicit <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e938" ref="#Augustine">Augustinus</name> loquens de ista notitia quae verbum dei est: accepta a creaturis, quae 
       <lb ed="#B" n="49"/>est similitudo in nobis, qua ei in praesenti assimilamur., <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e927">xv. de trinitate. cap. xvi.</ref> Cum tanta sit nunc 
       <lb ed="#B" n="50"/>in isto aenigmate dissimilitudo dei &amp; verbi dei: in qua tamen nonnulla similitudo comperta est: illud  
       <lb ed="#B" n="51"/>quoque fatendum est: quod etiam cum similes ei erimus quando eum videbimus sicuti est. Quod vtique qui  
       <lb ed="#B" n="52"/>dixit, hanc procul dubio quae nunc est dissimilitudinem attendit. Nec tunc naturae illius erimus aequa  
       <lb ed="#B" n="53"/>les. &amp; infra. Tamen cum hoc fuerit, formata erit creatura quae formabilis fuit: vt nihil iam desit 
       <lb ed="#B" n="54"/>eius formae, ad quam peruenire deberet. quod intelligo quo ad actum actualis notitiae intellectus 
       <!--232.xml-->
       <pb ed="#B" n="96-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>non alicuius speciei impressae ad ipsum actum eliciendum. Sic ergo patet quod illa auctoritas <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e963" ref="#Augustine">Augustini</name> 
       <lb ed="#B" n="2"/>nihil valet ad: eorum propositum probandum: scilicet quod aliqua species secundo modo speciei, vel similitudo pe 
       <lb ed="#B" n="3"/>nes secundum modum similitudinis, sit in nobis de deo: nec hoc inuenietur, vt credo, in aliquo dicto Aua 
       <lb ed="#B" n="4"/>gustini. Patet etiam per idem ad aliud de triplici specie: dicendo quod similiter <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e973" ref="#Augustine">Augustinus</name> non loquitur ibi 
       <lb ed="#B" n="5"/>nisi de specie tertio modo, &amp; similitudine tertio modo: quae est ipsa notitia in cognoscente. Vnde spe 
       <lb ed="#B" n="6"/>ciem huiusmodi vel similitudinem corporis in anima, quam dicit meliorem esse quam in re, exprimit. ix. de trini 
       <lb ed="#B" n="7"/>tate, cap. xi. nomine phantasiae vel imaginationis: cum dicit. Cum per sensum corporis discimus corpora 
       <lb ed="#B" n="8"/>fit aliqua similitudo in animo nostro: quae phantasia memoriae est, non enim omnino ipsa corpora in  
       <lb ed="#B" n="9"/>animo sunt cum ea cogitamus: sed eorum similitudines. Melior est tamen imaginatio corporis in ani 
       <lb ed="#B" n="10"/>mo quam illa species corporis: inquantum haec in meliore natura est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e975">
       ET est hic aduertendum: quod corporum simi 
       <lb ed="#B" n="11"/>litudo duplex fit in nobis. Vna quae est species secundo modo, &amp; similitudo secundo modo, informans 
       <lb ed="#B" n="12"/>animam impressiue. Altera, quae est notitia &amp; similitudo tertio modo, &amp; species tertio modo, quae est 
       <lb ed="#B" n="13"/>forma reiquae est extra, expressiua. De prima similitudine falsum esset illud dictum Augustini. Et quem 
       <lb ed="#B" n="14"/>admodum cum per sensum &amp;c. et similiter illud. Itaque cum deum nouimus &amp;c. Non enim est omnino simile, vt pa 
       <lb ed="#B" n="15"/>tet ex dictis. Sed de secunda similitudine simile est: &amp; sic intelligitur dictum eius. quid satis insinuat ex 
       <lb ed="#B" n="16"/>eo quod dicit Quae phantasia. &amp; quod dicit, Cum ea cogitamus. &amp; quod dicit, Imaginatio corporis. Haec enim tria 
       <lb ed="#B" n="17"/>notitiam actualem exprimunt. Speciem vero similitudinem dei in anima, quam dicit inferiorem, exprimit: cum 
       <lb ed="#B" n="18"/>dicit in eodem cap. Illa tamen notitia inferior est: quia in inferiore natura est. Speciem vero mentis &amp; similitu 
       <lb ed="#B" n="19"/>dinem de seipsa, quam dicit esse aequalem, exprimit continuo cum dicit. Cum se mens ipsa nouit, est eadem 
       <lb ed="#B" n="20"/>notitia verbum eius vt sit omnino aequale: quia neque inferioris essentiae notitia est sicut corporis: neque  
       <lb ed="#B" n="21"/>superioris sicut dei. Ecce quam manifeste exprimit quod de similitudine quae consistit in notitia actuali non 
       <lb ed="#B" n="22"/>de alia, dictum suum intelligit. Quid etiam idem magis expressit libro eodem. cap, quarto dicens. Noti- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tia si minor est quam est illud quod noscitr, &amp; plane potest nosci, perfecta non est. Quod intendit pertinere ad  
       <lb ed="#B" n="24"/>notitiam quam habet mens de deo. Si autem maior est, iam superior est natura quae nouit quam illa quae  
       <lb ed="#B" n="25"/>nota est, sicut maior est notitia corporis quam ipsum corpus quid ea notitia notum est. Mens vero cum 
       <lb ed="#B" n="26"/>seipsam cognoscit, non se superat: quia seipsam cognoscit, &amp; ipsa cognoscitur. Ecce quod magna ignorantia &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>incuria in perscrutando verba Augustini, fecit credere <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e1030" ref="#Augustine">Augustinum</name> verbis praedictis voluisse pone 
       <lb ed="#B" n="28"/>re triplicem spec iem seu similitudinem a triplici re menti impressam: vt formam inhaerentem si- 
       <lb ed="#B" n="29"/>ue impressiuam: cum tamen nomen speciei nullibi expresserit: nisi solummodo cum loquebatur de noti 
       <lb ed="#B" n="30"/>tia corporis. &amp; reuera illud eis fuit causa erroris. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1372-d1e1024">
       AD illud quod arguitur: quod intellectus cognoscit se 
       <lb ed="#B" n="31"/>sicut &amp; alia: Dicendum quod intellectus humanus: de quo procedit obiectio, duplicem habet statum. 
       <lb ed="#B" n="32"/>Vnum separatum a corpore, in quo intelligit sicut angelus seu intelligentia, non nisi per seipsum illa 
       <lb ed="#B" n="33"/>quae sunt apud ipsum per eorum essentiam. Alium vero coniunctum corpori, in quo habet esse se 
       <lb ed="#B" n="34"/>cundum duos status. Quorum vnus est naturalis, alter supernaturalis. Secundum statum naturalem, in quo  
       <lb ed="#B" n="35"/>non distinguo inter statum naturae institutae per innocentiam: &amp; naturae destitutae per peccatum: 
       <lb ed="#B" n="36"/>quia ad propositum non differt: secundum inquam statum naturae conmuniter acceptae non intelligit nisi 
       <lb ed="#B" n="37"/>per abstractionem a sensibilibus, &amp; per sensuum adminiculum. Secundum statum supernaturalem, qui est status 
       <lb ed="#B" n="38"/>gloriae, praeter dictum modum intelligendi adminiculo sensuum: habet duos alios modos intelligendi ad  
       <lb ed="#B" n="39"/>modum angelorum: vnum in verbo, alterum in propria rerum natura absque omni sensuum admini- 
       <lb ed="#B" n="40"/>culo: quia corpus gloriosum in nullo actu intelligendi erit animae in nocumentum: sed magis in promo- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tionem. Secundum illum modum cognoscendi animam coniunctam pure naturalem tractat <name xml:id="n3av8a-c1e1372-Nd1e1066" ref="#Augustine">Augustinus</name> quaestionem 
       <lb ed="#B" n="42"/>de intellectu siue mente, quomodo se cognoscet: vtrum per seipsam solam: vel per aliquid aliud medium. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Et quaerit. <ref xml:id="n3av8a-c1e1372-Rd1e1057">x. de trinitate. cap. iii.</ref> vtrum mens se desiderat noscere. Et quaerit vtrum quaerat tamquam omnino 
       <lb ed="#B" n="44"/>incognitam. Ex arguit quod necessario nouit se cum se quaerit noscere, vsque ad cap. v. sed non cogitat 
       <lb ed="#B" n="45"/>se:, implicata nimis speciebus sensibilium, licet sit sibi praesens, vt sic non oporteat ipsam quaerere se tanquam ab- 
       <lb ed="#B" n="46"/>sentis: sed intentionem suam quae per alia vagatur, figere in se: vt se praesentem discernat ab aliis 
       <lb ed="#B" n="47"/>quae nouit: vt tractat vsque ad vltimum capitulum libri decimi. Et reuertitur ad eandem mate- 
       <lb ed="#B" n="48"/>riam libro. xiiii. capitulo. v. determinans quod licet se non potest ignorare: non tamen propter phan 
       <lb ed="#B" n="49"/>tasmatum impletionem potest se cogitare, vt de illa suus formetur obtutus. Sed tamen nouit se 
       <lb ed="#B" n="50"/>tanquam ipsa sibi sit memoria sui: sicut multarum disciplinarum peritus ea quae nouit eius memo- 
       <lb ed="#B" n="51"/>ria contuetur: nec est inde aliquid in conspectu mentis eius, nisi vnde cogitat: caetera in arcana 
       <lb ed="#B" n="52"/>quadam notitia sunt recondita, quae memoria nuncupatur. Ex quo concludit in capitulo. vi. Mens 
       <lb ed="#B" n="53"/>ergo quando se cogitatione conspicit, intelligit se, &amp; recognoscit: gignit intellectum &amp; cogitatio- 
       <lb ed="#B" n="54"/>nem suam. Res quippe incorporea intellecta conspicitur, &amp; intelligedo cognoscitur. sed ante sibi nota 
       <!--233.xml-->
       <pb ed="#B" n="96-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>erat quemadmodum notae sunt res quae memoria continentur: quoniam dicimus hominem nosse literas 
       <lb ed="#B" n="2"/>cum de literis non cogitat. Et in hoc finit sententiam suam in hoc. vi. cap. Et est plane dicendum: quod nullam 
       <lb ed="#B" n="3"/>actualem notitiam de se habet secundum statum naturae: et quid amplius est, nec habere potest: nisi per  
       <lb ed="#B" n="4"/>species suorum effectuum: qui sunt viuere, &amp; intelligere. quam notitiam determinat in libro. x. ca. iiii. 
       <lb ed="#B" n="5"/>Quia tamen possit haberi a se, satis aperte insinuat, maxime libro. xiiii. cap. x. vbi dicit quod quando ad se 
       <lb ed="#B" n="6"/>ipsam cogitatione conuertitur, sit trinitas: in qua &amp; verbum iam possit intelligi. Aperte etiam in-  
       <lb ed="#B" n="7"/>sinuat ex hoc quod dicit quod ipsa est memoria sui: quod nullam speciem habet in memoria, quae est species 
       <lb ed="#B" n="8"/>impressiua: siue etiam quae est notitia &amp; species expressiua, differens a sua essentia: sicut contin- 
       <lb ed="#B" n="9"/>git cum intelligit ea quae sibi sunt absentia per essentiam. &amp; similiter contingit ex parte intelligen 
       <lb ed="#B" n="10"/>tiae, vt patebit in quaestione sequenti.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>