<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="224-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e138">
       <head xml:id="n3av8a-d1e138-Hd1e96">Quaestio 7</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e138-d1e99">
       <!--489.xml-->
        <pb ed="#B" n="224-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>CIrca secundum arguitur quod plures personae diuinae possint vnam naturam humanam assume 
       <lb ed="#B" n="2"/>re. quoniam pluralitas suppositorum relatiuorum non repugnat vnitati essentiae. oppositae enim 
       <lb ed="#B" n="3"/>relationes sunt in vna diuina essentia. sed ob aliud non potest negari quin vna natura pos 
       <lb ed="#B" n="4"/>sit simul assumi a pluribus personis cum possit sigillatim assumi a qualibet illarum. er 
       <lb ed="#B" n="5"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e138-d1e117">
       IN contrarium est quod tunc natura vna numero limitata esset simul 
        subsi<lb ed="#B" n="6" break="no"/>stens in pluribus, quid est ipossibile: quia hoc est proprium diuinae naturae: eo quod ipsa illi 
       <lb ed="#B" n="7"/>mitata est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e138-d1e124">
       VTputo, aliquando mihi visum est propter secundam rationem quod vna natura humana a pluri 
       <lb ed="#B" n="8"/>bus personis diuinis assumi non possit: sed exquisitius inspiciendo ad naturam rei assumptae &amp; modum persona 
       <lb ed="#B" n="9"/>litatis ad quam assumitur, plane apparet quod ratio illa nihil cogit. defscit enim ex vtroque latere: quia duplex 
       <lb ed="#B" n="10"/>est modus limitationis in rebus, &amp; duobus modis habet res esse in personalitate aliqua: &amp; secundum vtramque  
       <lb ed="#B" n="11"/>distinctionem illa propositio, limitatum non potest esse simul in diuersis personis, in vno membro habet verita 
       <lb ed="#B" n="12"/>tem, in alio vero non. Est igitur sciendum quod est quaedam limitatio qua res limitatur ad idem numero in se 
       <lb ed="#B" n="13"/>formaliter ex eo quod pertinet ad naturam &amp; essentiam: nullo alio secundum rem addito. Alia vero est 
        limi<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tatio qua res limitatur in alio in quo est: quod est extra naturam &amp; essentiam suam. Primo modo limitatae sunt 
       <lb ed="#B" n="15"/>naturae &amp; essentiae substantiarum creaturarum quae natae sunt in se existere. Secundo modo limitata sunt ac 
       <lb ed="#B" n="16"/>cidentia per sua subiecta. Limitatione dico tali: qua res habet esse vna numero &amp; singularis sub sua specie. 
       <lb ed="#B" n="17"/>De eo autem quod limitatum est secundo mod scilicet per illud in quo est, verum est quod non potest esse in alio quam in illo: &amp; ita 
       <lb ed="#B" n="18"/>non in pluribus. vt haec albedo non potest esse nisi in hoc corpore a quo sumit limitationem in sua singula 
       <lb ed="#B" n="19"/>ritate. Non sic autem est limitata natura humana a persona in qua assumitur: sed ex sua natura &amp; essentia: ita 
       <lb ed="#B" n="20"/>quod ex se est ens &amp; hoc aliquid: sed rationem suppositi &amp; personalitatis habet ab alio: quemadmodum si lapis vnus  
       <lb ed="#B" n="21"/>numero existens in se assumeretur, suam numerationem retineret &amp; nouam personalitatem assumeret. 
        Diffe<lb ed="#B" n="22" break="no"/>runt enim in vna &amp; eadem re esse hoc aliquid: &amp; esse suppositum vel persona. Aima enim perfecte est hoc aliquid ex se, si 
       <lb ed="#B" n="23"/>ue sit in corpore, siue extra corpus: sed perfectam personalitatem non habet nisi in corpore. Propter huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="24"/>ergo causam natura assumpta ex ratione suae limitationis non determinatur illi personae: sicut haec albedo  
       <lb ed="#B" n="25"/>huic corpori: &amp; ideo limitatio sua qua est hoc aliquid: non impedit quin simul possit esse in pluribus 
       <lb ed="#B" n="26"/>suppositis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e138-d1e168">
       VEruntamen hic subdistinguendum est de supposito. Est enim quoddam suppositum absolutum a for i 
       <lb ed="#B" n="27"/>ma absoluta: &amp; est quoddam respectiuum a forma relatiua. In pluribus suppositis absolutis simpliciter ve 
       <lb ed="#B" n="28"/>rum est quod nulla natura limitata posset esse simul: quia talia supposita sic sunt diuersa quod quodlibet eo 
       <lb ed="#B" n="29"/>rum est illud quod est vnum in se &amp; non aliud: nec aliquid eorum quae sunt in se, est aliquid eorum quae sunt in alio. Si 
       <lb ed="#B" n="30"/>igitur eadem esset natura in talibus diuersis suppositis: ipsa esset ipsa &amp; non esset ipsa: &amp; essent 
        contradi<lb ed="#B" n="31" break="no"/>ctoria simul in eodem. De pluribus vero suppositis secundo modo, iterum subdistinguendum: quia 
       <lb ed="#B" n="32"/>proprietas relatiua distinctiua personae aut per se fundatur in essentia: quae ponitur esse in pluribus supe 
       <lb ed="#B" n="33"/>positis: &amp; quasi oritur ex illa: &amp; sic per se subsistit in supposito constituto per illam proprietatem relatiuam: aut 
       <lb ed="#B" n="34"/>nullo modo fundatur in illa essentia neque oritur ex illa: quia non per se sed per accidens conuenit ei subsistere sub 
       <lb ed="#B" n="35"/>illa proprietate in illa persona. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e138-d1e191">
       PRImo modo non potest esse natura in pluribus nisi sit illimitata: cuiusmodi est 
       <lb ed="#B" n="36"/>natura diuina, quae ex se singularitas quaedam est non suppositi sed naturae. Et propter foecunditatem suam 
       <lb ed="#B" n="37"/>vt existit in vna persona: necessario procedit per communicationem sub, proprietatibus relatiuis in plura sup 
       <lb ed="#B" n="38"/>posita: secundum quod in parte expositum est supra in prima quaestione. Quae quidem foecunditas non potest esse nisi 
       <lb ed="#B" n="39"/>in natura illimitata. Propter quod natura limitata non potest pluribus suppositis communicari distinctis rela 
       <lb ed="#B" n="40"/>tiue relatione originis quae ex illa natura oriatur: quia nec super eandem formam numero possunt plures 
       <lb ed="#B" n="41"/>respectus numero fundari: vt supra vnam albedinem numero non fundatur nisi vna similitudo numero: licet per 
        il<lb ed="#B" n="42" break="no"/>lam possit pluribus dici similis. quemadmodum aliquis pater plurium filiorum vna paternitate existente &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>fundata super vnam vim generatiuam in se existentem refertur ad omnes filios habentes plures filiationes secundum 
       <lb ed="#B" n="44"/>numerum eorum in se. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e138-d1e213">
       SEcundo autem modo nihil, vt videtur, impedit vnam limitatam naturam esse in pluri 
       <lb ed="#B" n="45"/>bus suppositis relatiuis: quemadmodum vnum suppositum existens sub pluribus accidentibus super quae fun 
       <lb ed="#B" n="46"/>dantur singuli respectus specie differentes, bene potest esse sub illis pluribus respectibus: vt cum idem est album 
       <lb ed="#B" n="47"/>&amp; cubitum: idem potest esse simile &amp; aequale. Vnde etsi istae diuersae relationes specie possunt fundari supe idem nu 
       <lb ed="#B" n="48"/>mero in re aliqua: quemadmodum paternitas &amp; filiatio fundatur super eandem essentiam in deo: eadem res secundum 
       <lb ed="#B" n="49"/>illa duo, quia ei accidit fieri vnum cum illo super quod fundatur: posset dici album &amp; aequale. Quia 
        igiturna<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tura humana assumpta ab vna persona ab illa non habet suam limitationem singularitatis in sua natura &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>essentia: neque supe ipsam per se fundatur relatio personae illius constitutiua: sed super naturam aliam cui accidit ei 
       <lb ed="#B" n="52"/>vniri: neque ex eo quod assumitur ad personalitatem vnius, limitatur quin possit assumi ad personalitatem supposi 
       <lb ed="#B" n="53"/>ti alterius: eo quod personalitatem illam habet ab alio non ex se: sicut habet suam singularitatem: quia vt 
        di<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ctum est, respectus ille qui constituit personalitatem non fundatur super naturam assumptam, sed super illam ad quam assu  
       <!--490.xml-->
       <pb ed="#B" n="225-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>mitur: nulla repugnantia omnino apparet in natura humana assumpta ab vna persona quin possit assumi ab alia 
       <lb ed="#B" n="2"/>vel simul vel successiue. Quare cum impossibile non attribuitur deo actiue respectu creaturae, nisi ratione im 
       <lb ed="#B" n="3"/>possibilis in ipsa passiue, vt habitum est supra: postquam igitur nuilum est repugnans aut impossibile ex parte 
       <lb ed="#B" n="4"/>vnius naturae creatae: quin possit quantum est ex se &amp; secundum se assumi a pluribus suppositis: 
        nul<lb ed="#B" n="5" break="no"/>lum est simpliciter impossibile ex parte diuinarum personarum quin plures eandem naturam possint 
        assu<lb ed="#B" n="6" break="no"/>mere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e138-d1e255">
       PER iam dicta patent vtriusque partis obiecta.
       </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>