<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 23</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 23</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="475-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4550">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4550-Hd1e96">Quaestio 23</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4550-d1e99">
        <lb ed="#B" n="35"/>Equuntur pertinentia ad diuini officii executionem, quorum quaedam pertinent ad  
       <lb ed="#B" n="36"/>diuini officii executionem circa sacramentorum administrationem: quaedam vero 
       <lb ed="#B" n="37"/>circa praedicationis instructionem: &amp; quaedam circa horarum obseruationem &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>missarum celebrationem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4550-d1e110">
       DE primo quaerebatur vnum de administratione plurium 
       <lb ed="#B" n="39"/>sacramentorum communiter: Vtrum obligatus ad audiendam subditorum 
        suo<lb ed="#B" n="40" break="no"/>rum confessionem &amp; aliorum sacramentorum ministrationem si relaxetur ab 
        obli<lb ed="#B" n="41" break="no"/>gatione prima aequaliter remaneat obligatus ad secundam. Deinde quaerebantur 
       <lb ed="#B" n="42"/>quaedam pertinentia ad administrationem sacramenti poenitentiae specialiter. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4550-d1e121">
       ET circa primum 
        argue<lb ed="#B" n="43" break="no"/>batur quod non: quia sicut se habet confessio ad absolutionem cum satisfactionis iniunctione: sic se habet 
       <lb ed="#B" n="44"/>ad aliorum sacramentorum administrationem: quia sicut est ordo essentialis absolutionis ad confessionem quod si 
       <lb ed="#B" n="45"/>ne illa praecedente nullus potest salubriter absoluere, &amp; salubriter satisfactionem iniungere: sic est ordo admini 
       <lb ed="#B" n="46"/>strationis aliorum sacramentorum ad eandem quod scilicet sine illa praecedente nullus salubriter potest alia 
        admini<lb ed="#B" n="47" break="no"/>strare sacramenta. Sed absolutus a confessione subditi audienda non potest aequaliter manere obli 
       <lb ed="#B" n="48"/>gatus ad ei salubriter absolutionem cum satisfactione iniungendam: quia hoc esset impossibile fieri. se 
       <lb ed="#B" n="49"/>cundum enim qualitatem &amp; quantitatem peccatorum quae confessa sunt debet iniugi satisfactio: 
        er<lb ed="#B" n="50" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4550-d1e141">
       CONtra. essentialiter ordinantur diaconicatus ordo &amp; sacerdotii: sed tamen non praecedente 
       <lb ed="#B" n="51"/>ordine diaconicatus aequaliter potest recipere ordinem sacerdotii sicut si praecessisset. vt extra de cleri. 
       <lb ed="#B" n="52"/>ordi, per saltum. Veniens. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4550-d1e149">
       DIcendum quod si aliquis sit obligatus ad duo: si secundum non potest 
       <lb ed="#B" n="53"/>exequi sine primo, impossibile est eum postquam est relaxatus a primo aequaliter manere obligatum ad 
        se<lb ed="#B" n="54" break="no"/>cundum: aut esset obligatus ad impossibile sibi quod est inconveniens. Vnde vt procedit primum argumentum 
       <!--992.xml-->
       <pb ed="#B" n="476-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; bene, obligatus ad audiendum subditi confessionem: &amp; ad iniungendum ei salutarem satisfactionem 
        im<lb ed="#B" n="2" break="no"/>possibile est quod aequaliter maneat obligatus ad secundum vt prius. Sed in proposito circa administratio 
       <lb ed="#B" n="3"/>nem aliorum sacramentorum post sacramentum poenitentiae, puta eucharistiae vice aliorum, est consi 
       <lb ed="#B" n="4"/>derare due scilicet administrationemeius regularem secundum statutum ecclesiae: quod scilicet quilibet communicetur 
      <lb ed="#B" n="5"/>ad minus semel in anne scilicet in paschate, vt dicitur <ref xml:id="n3av8a-c1e4550-Rd1e170" target="http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286">extra de poe. &amp; remis. Omnis vtriusque sexus.</ref> &amp; ad  
       <lb ed="#B" n="6"/>ministrationem eius peculiarem siue priuatam pluries in anno. Primo modo dico quod aequaliter ma 
       <lb ed="#B" n="7"/>net obligatus ad eucharistiae administrationis: dum certificatus fuerit quod subditus suus confessus 
       <lb ed="#B" n="8"/>fuerit ei qui habet priuilegium per quod relaxatur ei obligatio de confessione subditi audienda. 
        Secun<lb ed="#B" n="9" break="no"/>do modo dico quod nequaquam: quia non debet alicui priuatae personae pluries sacramentum eucharistiae ministra 
       <lb ed="#B" n="10"/>re nisi constet ei de munditia cordis &amp; deuotione speciali: quae non possunt cognosci fine confessionis audi  
       <lb ed="#B" n="11"/>tione. imma debet omnino denegare: &amp; exponeret se discrimini si pluries ministraret nesciens an sanctum 
       <lb ed="#B" n="12"/>daret canibus: quia in tali administratione non excusaretur sicut excusatur in prima per statutum 
        eccle<lb ed="#B" n="13" break="no"/>siae &amp; dictum priuilegium. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4550-d1e188">
       AD rationem in oppositum: dicendum quod non est simile: quia licet diaconatus 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; sacerdotii ordo habent ordinem essentialem secundum gradum dignitatis: non tamen condependentiam in esse: 
       <lb ed="#B" n="15"/>quoniam vtrumque illorum potest esse fine altero. Talem autem connexionem habent confessionis auditio &amp; salubris 
       <lb ed="#B" n="16"/>eucharistiae administratio pluries in anno, vt patet ex dictis. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>