<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 17</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 17</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="386-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3814">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3814-Hd1e96">Quaestio 17</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3814-d1e99">
        <lb ed="#B" n="28"/>CIrca secundum arguitur: quod homo habet generari ab homine in infinitum ex parte ante se 
       <lb ed="#B" n="29"/>cundum fundamenta Aristote. quia dicit in. vii. metaphysi. Omne quod generatur generatur asi 
       <lb ed="#B" n="30"/>bi simili nomine &amp; definitione. Si ergo iste homo generatus est: ergo ab alio homine generatus 
       <lb ed="#B" n="31"/>est: &amp; ille eadem ratione ab alio: &amp; sic in infinitum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3814-d1e110">
       CONtra. xii metaphysicae vult quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>omnis forma in potentia in prima materia est in actu in primo motore, quid vero est in  
       <lb ed="#B" n="33"/>actu in primo motore, in potentia autem in materia, motor ex se sine aliopontex materia  
       <lb ed="#B" n="34"/>producere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3814-d1e119">
       DIcendum quod sententia philosophi fuit: quod sicut species rerum non habent esse extra intellectus 
       <lb ed="#B" n="35"/>notitiam nisi in singulari vnico aut pluribus: sic nec habent causari nisi in eisdem Et bene dixit in hoc  
       <lb ed="#B" n="36"/>sed species illas quae subsistunt in vnico indiuiduo tantum nec generabili nec corruptibili, posuit aeternas, non  
       <lb ed="#B" n="37"/>causatas ab alio vt a principio pro luctiuo. secundum enim quod dicit. xii. metaphysicae Caelum non habet causai 
       <lb ed="#B" n="38"/>in esse: sed in motu. Species vero generabilium &amp; corruptibilium secundum rationem speciei aliter non posuit pro 
       <lb ed="#B" n="39"/>ductas nisi prout habent esse in suis indiuiduis per generationem: quorum causam pro ximam praeter generans parti- 
       <lb ed="#B" n="40"/>culare in propagatis posuit caelum: ita quod species ipsa a deo nullo modo habeat quod sit causata ab ipso nisi pro quam  
       <lb ed="#B" n="41"/>to generatur in suis indiuiduis: &amp; hoc non nisi mediante caelo ex materia indiuiduali deteminata: per  
       <lb ed="#B" n="42"/>quam species in indiuiduis indiuiduari habet &amp; plurificari. Sed a caelo secundum conmunem cursum aliter 
       <lb ed="#B" n="43"/>posuit species perfectorum generari in suis indiuiduis: aliter vero imperfectorum. Quia imperfectorum ex solo caelo agente 
       <lb ed="#B" n="44"/>in materia vim seminalem absque particulari agente simili in specie posuit posse ex materia exire de potentia 
       <lb ed="#B" n="45"/>in actum postquam desierat esse in omnibus suis indiuiduis. Vnde loquendo de tali vi generata in putrefactis A 
       <lb ed="#B" n="46"/>caelo dicit in iiii. meteoro. Calor disgregans naturalis cum sit, constare facit disgregata. In caelo enim contigitur 
       <lb ed="#B" n="47"/>aliquando fieri aliquem aspectum &amp; circulationem quae prius non erat: quorum effectus, proprius est aliqualpe 
       <lb ed="#B" n="48"/>cies generabilis &amp; corruptibilis. Species vero perfectorum non a solo caelo absque particulari agente similiispe 
       <lb ed="#B" n="49"/>cie posuit exire in suis indiuiduis de potentia ad actum. Sol enim &amp; homo generant hominem: vt dicit. iiphili. 
       <lb ed="#B" n="50"/>Tales autem species posuit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> sempiternas: &amp; nunquam defuisse: sed causatas tamen non abstractas absque indi-  
       <lb ed="#B" n="51"/>uiduis: &amp; extra intellectum existentes. non sic quod singula species subsistat in aliquo indiuiduo sempiter 
       <lb ed="#B" n="52"/>no causata, sicut subsistunt species caeli &amp; intelligentiae: sed quia semper vnum indiuiduorum generatum est ab alte. 
       <lb ed="#B" n="53"/>ro semper in praeterito: &amp; similiter generabitur in futuro: &amp; similiter species ipsa in quolibet eorumlta quod  
       <lb ed="#B" n="54"/>numquam materia sic coeperit esse quod non praefuit: nec desinit esse quod non erit in posterum. &amp; quolibet indiuiduormin  
       <!--812.xml-->
       <pb ed="#B" n="386-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cipiente esse in ipso, incipit species esse: &amp; desinente esse in ipso, desinit species esse. Et secundum ipsum hoc modo non 
       <lb ed="#B" n="2"/>sic species incipit esse quin semper praefuit: nec sic desinet esse quin semper postmodum erit. Equus enim 
       <lb ed="#B" n="3"/>simpliciter etsi incipit esse per generationem huius equi, praefuit tamen in alio generante ipsum: &amp; si desi- 
       <lb ed="#B" n="4"/>nit esse in vno per mortem eius, manet tamen semper in alio generato vel ab ipso vel ab alio. Et sic licet quid  
       <lb ed="#B" n="5"/>libet indiuiduum sub tali specie sic sit causatum quod non praefuit: sed penitus esse incepit: &amp; similiter spe 
       <lb ed="#B" n="6"/>cies in illo: non tamen sequitur quod ipsa species sic esse coeperit: quod penitus non praefuit. Falsa est enim illa propo- 
       <lb ed="#B" n="7"/>sitio quae dicit quod species illa est noua &amp; esse inceperit cum penitus non praefuisset, cuius quodlibet indiui 
       <lb ed="#B" n="8"/>duum in praeterito nouum erat: &amp; sic coepit esse quod non praefuit penitus. Licet enim quodlibet indiuiduum  
       <lb ed="#B" n="9"/>sic esse coeperit quod penitus non praefuit: nullum tamen eorum secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> sic incepit esse quind aliud a quo esse coe 
       <lb ed="#B" n="10"/>pit praefuit. Species autem non habet esse, fuisse, vel fore solummo per esse aut fuisse aut fore vnius indiuidui:  
       <lb ed="#B" n="11"/>sed cuiuslibet indifferenter. est enim propositio illa similis quae dicit, omne praeteritum siue propinquum siue remo 
       <lb ed="#B" n="12"/>tum determinatam distantiam habet ad praesens: quia est aliquod tunc: ergo totum tempus praeteri- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tum est finitum. Cui respondet Aristo. in iiii. physi. dicens: quod licet quodlibet tunc siue tempus prae 
       <lb ed="#B" n="14"/>teritum sit finitum: quia tamen in tempore est accipere tunc ante tunc: &amp; praeteritum ante praeteritum 
       <lb ed="#B" n="15"/>in infinitum: ideo non est totum tempus praeteritum finitum. componitur enim ex finitis quantitate: numero autem in  
       <lb ed="#B" n="16"/>finitis: &amp; ideo in infinitum habuit esse praeteritum and praeteritum. Sic etiam licet nullum sit hominis indiuiduum quin  
       <lb ed="#B" n="17"/>esse coeperit cum prius non fuisset: quia tamen indiuiduum hominis est ante indiuiduum in infinitum secundum phi 
       <lb ed="#B" n="18"/>losophum: ideo secundum eum, homo non incepit esse cum penitus non praefuisset, sicut nec tempus. Et 
       <lb ed="#B" n="19"/>est simile de partibus temporis &amp; indiuiduorum hominis: quia sicut tempus praeteritum simpliciter ha-  
       <lb ed="#B" n="20"/>buit esse per quodlibet nunc &amp; tunc: sic &amp; homo &amp; similiter species quaelibet per quodlibet indiuiduum  
       <lb ed="#B" n="21"/>suum. Et ideo secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> species equi non sic incepit esse quin semper praefuit: quia nunquam in  
       <lb ed="#B" n="22"/>cepit esse vnum indiuiduum eius quin aliud praefuit in infinitum. quoniam speciei inceptio simpliciter non potest 
       <lb ed="#B" n="23"/>argui ex inceptione vnius aut cuiuslibet indiuidui sui secundum se, cum non praefuisset: sed solummodo  
       <lb ed="#B" n="24"/>ex alicuius indiuidui eius inceptione: cum nec ipsum nec aliud indiuiduum illius speciei praefuisset. cum 
       <lb ed="#B" n="25"/>praecedenti ei speciei inceptione bene stat speciei aeternitas: licet non cum ista vt patet exdictis. Et sic secundum 
       <lb ed="#B" n="26"/>philosophum caelo &amp; elementis existentibus sempiternis, equus potuit generari ab equo praeceden 
       <lb ed="#B" n="27"/>te &amp; homo ab homine in infinitum absque omni repugnantia naturae rei: vt non sit omnino ponere pri 
       <lb ed="#B" n="28"/>mum hominem aut primum equum. Immo quod plus est, secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> impossibile est in quacum  
       <lb ed="#B" n="29"/>que specie aliquod indiuiduum ponere quod non praecessisset aliud eiusdem speciei. &amp; hoc siue in propagatis 
       <lb ed="#B" n="30"/>in quibus non potest vnum procedere de potentia ad actum nisi per aliud praecedens suae speciei: siue etiam 
       <lb ed="#B" n="31"/>in aliis quorum indiuidua produci possunt virtute caeli solius. Cuius ratio est secundum philosophum, quod pri 
       <lb ed="#B" n="32"/>mum agens &amp; mouens semper est &amp; semper fuit agens &amp; mouens. Ex quo ergo egit &amp; mouit tempore 
       <lb ed="#B" n="33"/>infinito: impossibile est quod habeat nunc aliquam virtutem aut dispositionem siue aspectum producendi 
       <lb ed="#B" n="34"/>aliquod indiuiduum, quin prius habuerit consimilem virtutem producendi simile: quid &amp; eadem ratione pro  
       <lb ed="#B" n="35"/>duxit. &amp; hoc infinities in infinito tempore quid praecessit. Vt ideo secundum ipsum, quaecumque species, quaecumque opi- 
       <lb ed="#B" n="36"/>niones aut leges: religiones: sectae aut haereses sunt modo: infinities praecesserint: &amp; circulariter eadem 
       <lb ed="#B" n="37"/>specie reuertentur in futuro: &amp; qualiacumque nunc sunt, talia infinities futura sunt, &amp; similiter praecesserunt 
       <lb ed="#B" n="38"/>quamuis eorum propter antiquitatem non restat memoria. Et sic si omnes species quarum indiuidua generan 
       <lb ed="#B" n="39"/>tur per propagationem, possent generari a solo caelo: &amp; species reparari omnibus indiuiduis suis ali- 
       <lb ed="#B" n="40"/>quando corruptis: adhuc eadem ratione non contingeret ponere primum indiuiduum: quia infi 
       <lb ed="#B" n="41"/>nities secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> quaelibet species talium fuisset corrupta omnino &amp; iterum reparata. Omnia 
       <lb ed="#B" n="42"/>ista ex falsa suppositione procedunt scilicet quod species rerum sunt aeternae, &amp; nulla noua nisi quatenus de-  
       <lb ed="#B" n="43"/>pendet in esse ab indiuiduis generabilibus &amp; corruptibilibus, quid nec rerum naturae, nec rectae rationi concor- 
       <lb ed="#B" n="44"/>dat. de creatura enim alias saepius declarauimus quod non potest fuisse aeterna. Si enim potuisset fuisse aeterna, absque  
       <lb ed="#B" n="45"/>inconueniente ex natura rei poni posset ab aeterno fuisse: &amp; si fuisset ab aeterno, cum secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in aeternis 
       <lb ed="#B" n="46"/>non differunt esse &amp; posse, impossibile fuisset ab aeterno actum distantem fuisse a potentia: &amp; sic impossi 
       <lb ed="#B" n="47"/>bile fuisset ipsam incepisse de nouo: quia per infinitum tempus praecedens actus fuisset distans a po 
       <lb ed="#B" n="48"/>tentia. Et sic ex alibi determinatis supponimus impossibile quod ponantur caelum, elementa, &amp; caetera 
       <lb ed="#B" n="49"/>quorum species subsistit in vnico indiuiduo, fuisse semper &amp; ab aeterno. de quo non quaerit ista quaestio: sed  
       <lb ed="#B" n="50"/>supposito quod illa fuerint ab aeterno: vtrum secundum fundamenta Aristote. necesse sit ponere quod homo 
       <lb ed="#B" n="51"/>generauit hominem semper ex parte ante in infinitum. Vbi duo sunt consideranda. Primum: si omni ho- 
       <lb ed="#B" n="52"/>mine aut equo corrupto incendio vel diluuio: virtute caeli possent reparari de terra. Secundum: si 
       <lb ed="#B" n="53"/>secundum naturam rei possit poni caelo existente aeterno hominem semper fuisse ab homine, equum  
       <lb ed="#B" n="54"/>ab equo, absque aliquibus primis equis &amp; primis hominibus ante quos nulli. De primo istorum dat 
       <!--813.xml-->
       <pb ed="#B" n="386-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Aristoteles dubiam sniam: vbi dicit secundo politic. in fine. Verisimile primos siue terrigenae erant, si 
       <lb ed="#B" n="2"/>ue ex corruptione quadam saluati sunt: similiter esse &amp; contingentes &amp; insensatos. Et probat per hoc 
       <lb ed="#B" n="3"/>antiquas leges esse mutandas: eo videlicet quod homines illi per quos primo ciuitates sunt constructae 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; leges institutae post vniuersalem destructionem viuentium viversal diluuio ignis aut aquae: erant qua  
       <lb ed="#B" n="5"/>lescumque in moribus &amp; fatui sensibus. Propter quod leges irrationabiles instituerunt: &amp; hoc siue post illam vni  
       <lb ed="#B" n="6"/>uersalem destructionem fuerint illi homines terrigenae: id est geniti de terra a sole: quod quaerit quaestio nostra 
       <lb ed="#B" n="7"/>siue ex corruptione vli in qua totum genus humanum perierat, saluati sunt: sicut Noe saluatus est per 
       <lb ed="#B" n="8"/>arcam tempore vniuersalis diluuii aquae: &amp; Deucalion per ascensum montis tempore diluuii ignis 
       <lb ed="#B" n="9"/>quod fuit in Graecia. Dicunt autem aliqui tenentes vnam partem: videlicet quod virtutes caeli &amp; stellarum 
       <lb ed="#B" n="10"/>commixtae viribus elementorum omnia formant &amp; perficiunt: quod non indigetur propagantibus nisi pro  
       <lb ed="#B" n="11"/>pter conmodius &amp; frequentius generari: quemadmodum expertum est de muribus primo genera- 
       <lb ed="#B" n="12"/>tis de terra: qui postmodum generant propagando. Sed quicquid sit de aliis, hoc nullo modo potest po 
       <lb ed="#B" n="13"/>ni de hominibus. quoniam non minus perfecti generantur homines propagatione quam generarentur a stellis, quia 
       <lb ed="#B" n="14"/>meliora fomenta interiora dant propagantes quam darent stellae. Sed videmus tantam imbecillitatem in sta 
       <lb ed="#B" n="15"/>tim generatis a propagantibus, quod nisi foueantur exterius arte &amp; ingenio propagantium, inedia &amp; fa- 
       <lb ed="#B" n="16"/>me eos mori necesse est: &amp; sic etiam si generarentur a stellis: quia in consimili imbecillitate aut maiore 
       <lb ed="#B" n="17"/>ab illis generari necesse esset: cum non haberent fouentes, mori eos necesse esset prius quam ad perfectio 
       <lb ed="#B" n="18"/>nem peruenirent: &amp; sic per generatos a stellis genus humanum reparari non posset: &amp; quod amplius 
       <lb ed="#B" n="19"/>cum natura secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> non deficit in necessariis, si stellis esset indita a natura vis hominum generati- 
       <lb ed="#B" n="20"/>ua: prouidisset eis de fouentibus eos post generationem. Quare cum in hoc non prouidit eis: non est po 
       <lb ed="#B" n="21"/>nendum quod habeant naturam generatiuam hominum: &amp; hoc consimili ratione qua probat <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="22"/>in fine de anima, quod a vi vegetatiua non habet esse principium motus secundum locum, quia tunc natura pro- 
       <lb ed="#B" n="23"/>uidisset plantis in quibus est vis vegetatiua, instrumenta quibus mouerentur localiter. Et eadem 
       <lb ed="#B" n="24"/>ratione probatur quod nec animalia perfecta plurima, quorum foetus indigent nutritione parentum, a stellis 
       <lb ed="#B" n="25"/>generari possent. Propter quod quamuis stellae sufficienter mouent ad species mixtorum inanimatorum &amp; ter 
       <lb ed="#B" n="26"/>raenascentium &amp; plantarum: &amp; similiter animalium in corpore consimilium: vt sunt serpentes &amp; vermes:  
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; similiter animalium imperfectorum non multum dissimilium: sicut sunt mures &amp; vespertilio nes: ta- 
       <lb ed="#B" n="28"/>men non sufficienter mouent ad species animalium perfectorum: nec in homine ad tam nobilem for mam 
       <lb ed="#B" n="29"/>mixti: qualem requirit sibi subiectam in corpore quod debet informare anima rationalis. Propter quod po 
       <lb ed="#B" n="30"/>nendum est: quod quantuncumque fuerit diluuium aquae aut ignis: semper deus aliquibus hominibus prouidit saluatio 
       <lb ed="#B" n="31"/>nis remedium: vnde alii propagarentur: &amp; quamuis ponamus nunquam diluuium generale fuisse nisi aquae tem- 
       <lb ed="#B" n="32"/>pore Noe: nec futurum esse nisi ignis in die iudicii: &amp; hoc non naturaliter sed potius miraculose. De se- 
       <lb ed="#B" n="33"/>cundo ergo praemissorum restat perscrutandum: Dicendo quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quamuis secundum praedictum modum  
       <lb ed="#B" n="34"/>ponat hominem ab homine procedere in infinitum ex parte ante: tamen cum hoc ponit quod naturaliter 
       <lb ed="#B" n="35"/>simpliciter &amp; essentialiter semen potius procedit ab homine quam homo ex semine. dicit enim. xii. meta. 
       <lb ed="#B" n="36"/>in reprehendendo illos qui dixerunt quod principia rerum non sunt bonum aut nobile: quia sunt imper- 
       <lb ed="#B" n="37"/>fecta vt rerum semina: sed bonum &amp; perfectum est in illis quae sunt ex eis: quia sunt entia perfecta, vt plan 
       <lb ed="#B" n="38"/>tae &amp; animalia. contra quos dicit sic. Non est verum quod aestimant: quia imperfecta vt semina non  
       <lb ed="#B" n="39"/>sunt absolute principia perfectorum sed econuerso. Semina enim ex quibus sunt entia perfecta, sunt 
       <lb ed="#B" n="40"/>ex aliis praecedentibus perfectis. Primum enim vt dicit non est semen factum sed aliquid perfectum. 
       <lb ed="#B" n="41"/>Verbi gratia: hominem oportet esse ante sperma, non illud quod fit ex hoc sed aliud ex quo sit semen 
       <lb ed="#B" n="42"/>vt secundum hoc oporteat hominem esse ante sperma: non illum qui fit ex spermate: sed alium ex quo sit 
       <lb ed="#B" n="43"/>sperma. Ex quo patet quod quamuis <name ref="#Aristotle">philosophus</name> iste ex fundamentis suis quibus principaliter innitebatur  
       <lb ed="#B" n="44"/>non posuit hominem ante quem nullus: sed semper fuisse hominem ante hominem: &amp; hominem ex spermate &amp; sper 
       <lb ed="#B" n="45"/>ma ex homine in infinitum: hic tamen ipsa veritate coactus aperte ponit quod secundum veritatem &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>naturam rei simpliciter &amp; naturaliter homo prius factus est semine: &amp; hoc essentiali non acciden- 
       <lb ed="#B" n="47"/>tali ordine: vt licet hoc semen praecedat hunc hominem factum ab illo: hoc non est nisi quia hoc se 
       <lb ed="#B" n="48"/>men praecedit alius homo ex quo habet esse illud semen: vt secundum hoc quemadmodum iste homo 
       <lb ed="#B" n="49"/>praecedit illum accidentaliter: &amp; similiter accidentaliter hoc semen praecedit hunc hominem qui fa- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ctus est ab illo: quamquam homo simpliciter praecedat semen simpliciter essentiali ordine. Quare cum ita sit 
       <lb ed="#B" n="51"/>in rerum natura: &amp; quod primum ordine essentiali non habet fieri naturaliter ex posteriore: sed econverso: id  
       <lb ed="#B" n="52"/>enim ex quo fit alterum, inquantum huiusmodi, est principium illius quod fit ex eo: species ergo hominis aut 
       <lb ed="#B" n="53"/>equi simpliciter non habet fieri ex semine simpliciter hominis aut equi: licet non nisi in indiuiduis eorum: sed econ 
       <lb ed="#B" n="54"/>uerso, exigente hoc ordine essentiali. Quare cum licet in ordinatis accidentaliter processus potest ire 
       <!--814.xml-->
       <pb ed="#B" n="387-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>in infinitum: in essentialiter tamen ordinatis vt probatur secundo metaphysicae necesse est ponere sta- 
       <lb ed="#B" n="2"/>tum. Quantum est ergo de ratione specierum hominis &amp; seminis &amp; indiuiduorum ipsorum simpliciter status 
       <lb ed="#B" n="3"/>est: vt non semper procedat homo ex semine &amp; semen ex homine: sed simpliciter semen ex homine: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="4"/>in aliquo indiuiduo, hoc semine procedente ex isto homine qui non processit ex semine. Simpliciter ergo pro  
       <lb ed="#B" n="5"/>ductionem hominis facti ex semine sicut &amp; productionem seminis reducere oportet ad productionem 
       <lb ed="#B" n="6"/>hominis facti non ex semine: &amp; ideo ex aliqua alia sua causa efficiente immediate aut caelesti corpo 
       <lb ed="#B" n="7"/>re aut aliqua alia non caelesti corpore, vt iam habitum est, ergo a deo: &amp; hoc non secundum speciem se- 
       <lb ed="#B" n="8"/>paratam: sed in aliquo eius indiuiduo vno vel pluribus. Sic ergo etsi caelum &amp; elementa essent aeterna, quae in  
       <lb ed="#B" n="9"/>singulis indiuiduis facta fuissent a deo: tamen necesse est ponere aliquem vnum hominem aut plures 
       <lb ed="#B" n="10"/>immediate factos a deo: ante quos nulli &amp; a quibus caeteri. Quare cum vnus homo vel plures idem nu 
       <lb ed="#B" n="11"/>mero non potuerunt facti fuisse ab aeterno: quia certa est periodus totius vitae generabilis &amp; corrupti 
       <lb ed="#B" n="12"/>bilis: necesse est ergo huiusmodi indiuidua a deo incepisse: cum nec ipsa nec alia indiuidua hominis prae 
       <lb ed="#B" n="13"/>cessissent. Et eadem ratio est de omnibus perfectis quae immediate a caelo produci non possunt: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="14"/>necesse est species omnium talium incepisse cum prius non fuissent. Non est ergo verum quid dictum est su- 
       <lb ed="#B" n="15"/>pra secundum philosophum: species generabilium &amp; corruptibilium non esse causatas nisi per gene- 
       <lb ed="#B" n="16"/>rationem vnius ab alio &amp; a caelo ex potentia materiae. immo necesse est ipsas immediate causari a deo in ali 
       <lb ed="#B" n="17"/>quibus suis indiuiduis: &amp; tunc primo ex semine illorum cum virtute caeli produci indiuidua consi- 
       <lb ed="#B" n="18"/>milia in specie ex materia: &amp; aliter non. Et per hunc modum cum in diuersis actus simpliciter praecedat po- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tentiam: licet potentia in hoc, praecedat actum in illo: vt licet potentia in hoc ouo praecedit tempore 
       <lb ed="#B" n="20"/>actum in gallina ex illo generata: &amp; sic tempore praecedit potentia actum: &amp; actus in hac gallina poten- 
       <lb ed="#B" n="21"/>tiam in ouo ex quo alia gallina est generanda: hoc tamen non procedit in infinitum. immo necesse est stare 
       <lb ed="#B" n="22"/>in gallina quae non habet esse ex ouo: sed quae praecedit omne ouum &amp; omnem gallinam generatam ex ouo 
       <lb ed="#B" n="23"/>&amp; sic actus simpliciter necessario praecedit potentiam tempore. Quid etiam ipse Aristoteles testatur esse ne 
       <lb ed="#B" n="24"/>cessarium. ix, metaphysicae vbi dicit quod licet in eodem secundum numerum quod de potentia procedit ad actum 
       <lb ed="#B" n="25"/>potentia tempore praecedit actum: idem tamen secundum speciem in aliquo indiuiduo existit in actu prius 
       <lb ed="#B" n="26"/>quam aliquod aliorum existit in potentia. dico materiae: vt ex qua aliquid procedit de potentia in actum. 
       <lb ed="#B" n="27"/>Quia ergo arguitur primo: quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> homo semper generatur ab homine: Dicendum 
       <lb ed="#B" n="28"/>quod reuera hoc erat de mente sua: sed non est verum vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3814-d1e507">
       AD secundum: quod formae in potentia in ma 
       <lb ed="#B" n="29"/>teria, sunt actu in motore primo &amp;c. Dicendum quod verum est appellando motorem primum deum. Omnia 
       <lb ed="#B" n="30"/>enim antequam fiant sunt in actu in eius notitia: &amp; in eius substantia secundum rationes ideales &amp; per 
       <lb ed="#B" n="31"/>fectionales vt habitum est supra: &amp; bene potest ex materia omnia producere immediate: secundum, quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>produxit, vt habetur Gen. primo. Sed haec non est intentio philosophi: qui intendit quod non potest produ-  
       <lb ed="#B" n="33"/>cere aliquid qualitercumque existat in ipso, nisi mediante motu caelesti: secundum quod dicit Commentator viii. phy. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Voluntas antiqua nihil nouum facit nisi mediante alio antique scilicet motu caelesti. Et sic argumentum in  
       <lb ed="#B" n="35"/>tendit concludere quod motor primus naturali cursu mediante caelo posset omnia ex materia produ- 
       <lb ed="#B" n="36"/>cere: vt non sit opus hominem semper generari ab homine. Et est dicendum: quod licet omnia sint actu in primo 
       <lb ed="#B" n="37"/>motore quae sunt in potentia in materia: non tamen sic quin oportet vt perfecta sint primo ab ipso produ- 
       <lb ed="#B" n="38"/>cta immediate sicut &amp; caelum. &amp; tunc mediante caelo &amp; mediantibus perfectis ex materia producit in 
       <lb ed="#B" n="39"/>diuidua consimilia in specie vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>