<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="160-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1852">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1852-Hd1e96">Quaestio 6</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e99">
        <lb ed="#B" n="49"/>Equuntur quaestiones pertinentes ad diuinam relationem: &amp; erant quatuor. Prima: Vtrum 
       <lb ed="#B" n="50"/>relatio realis in deo secundum intentionem differat ab essentia. Secunda: Vtrum 
       <lb ed="#B" n="51"/>relatio realis in deo sit insistens diuinae essentiae vel assistens. Tertia: Vtrum 
        so<lb ed="#B" n="52" break="no"/>lum suppositum relatiuum sit in deo &amp; nullum absolutum. Quarta: Vtrum 
       <lb ed="#B" n="53"/>spiritus sanctus aliqua relatione distingueretur a filio si non procederet ab ipso. ClR 
       <lb ed="#B" n="54"/>ca primum arguitur: quod relatio realis in deo per intentionem differat ab essentia sic. Si relatio 
       <!--362.xml-->
       <pb ed="#B" n="161-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>in deo non differt ab essentia secundum intentionem, hoc non est nisi quia in ipso non dicit nisi respectum 
       <lb ed="#B" n="2"/>purum ad aliud. Sed hoc non repugnat differentiae secundum intentionem: quia hoc in creaturis ponit 
       <lb ed="#B" n="3"/>differentiam secundum intentionem ab essentia: quia in eis esse secundum intentionem differt ab essentia: &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>tamen non ponit super ipsam nisi respectum quendam ad efficientem. Ex hoc enim solo dicitur creatura 
       <lb ed="#B" n="5"/>esse in effectum, quia secundum actum est dei effectus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e130">
       CONtra est. quoniam ea quorum vnum mutuo 
        prae<lb ed="#B" n="6" break="no"/>dictatur de altero, maxime in abstractione: vnum non differt ab alio secundum intentionem, 
        quemadmo<lb ed="#B" n="7" break="no"/>dum differunt homo &amp; humanitas: licet idipsum secundum rem significant. Deitas autem &amp; relatio rea 
       <lb ed="#B" n="8"/>lis, vt paternitas in deo, mutuo praedicantur in abstractione dicendo paternitas est deitas, &amp; deitas est 
       <lb ed="#B" n="9"/>paternitas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e141">
       HIC oportet ad propositae quaestionis declarationem &amp; quarundam sequentium R 
       <lb ed="#B" n="10"/>videre quae &amp; qualis sit differentia secundum intentionem: &amp; quia hoc dependet a notitia aliorum 
        modo<lb ed="#B" n="11" break="no"/>rum differentiae: qui quidem sunt secundum rem &amp; secundum rationem, ideo altius inchoando 
        opor<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tet videre quid hic appelletur res, &amp; quid intentio: vt ex hoc pateat quae sint differentia re, &amp; quae  
       <lb ed="#B" n="13"/>intentione, &amp; quae tantum ratione. Res hic appellatur non figmentum &amp; ens secundum animam tantum, 
       <lb ed="#B" n="14"/>quod dicitur a reor reris, neque respectus aliquis: licet quoquo modo res appellari possit maxime in  
       <lb ed="#B" n="15"/>deo: vt aliquantulum patebit in tertia quaestione sequente: sed quicquid est natura &amp; essentia ali 
       <lb ed="#B" n="16"/>qua absoluta habens rationem exemplarem in deo, nata existere in existentia operatione diuina si 
       <lb ed="#B" n="17"/>ue sit compositum, vt homo asinus, siue principium compositi, vt materia forma: siue fuerit vni 
       <lb ed="#B" n="18"/>uersale: siue particulare. Vnde re differunt quaecunque diuersas naturas &amp; essentias im portant 
       <lb ed="#B" n="19"/>secundum ris: siue fuerint simplicia, vt materia &amp; forma: siue composita, vt homo &amp; asinus. Re 
       <lb ed="#B" n="20"/>vero sunt eadem, quaecunque eandem rem siue simplicem siue compositam important: nec vnum eorum aliquid  
       <lb ed="#B" n="21"/>rei super alterum ponit: vt sunt vniuersaliter definitio &amp; definitum, &amp; partes definitionis inter se, 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; cum definito, &amp; similiter res absoluta &amp; respectus fundatus super ipsam. Nullus enim respectus 
       <lb ed="#B" n="23"/>aliquid rei ponit praeter rem eius super quod fundatur. Res autem iam dicto modo intellecta est fun 
       <lb ed="#B" n="24"/>damentum intentionum &amp; rationum. Super idem enim re fundantur intentiones &amp; rationes diuersae. Inten 
       <lb ed="#B" n="25"/>tio autem hic appellatur, non id quod dicitur intentio secunda: qualia sunt ista, indiuiduum, genus 
       <lb ed="#B" n="26"/>species, proprium, accidens, definitio, definitum, et talia quae dicuntur intentiones non nisi quia 
       <lb ed="#B" n="27"/>opus intellectus sunt. Et ideo etiam nomina quae imponuntur ad significandum eas, dicuntur nomi 
       <lb ed="#B" n="28"/>na secundarum intentionum: &amp; similiter secundae impositionis: quia imponuntur illis quae primo sunt im 
       <lb ed="#B" n="29"/>posita ad significandum res: de quibus statim dicetur. Vnde &amp; dicuntur nomina nominum. Dicuntur 
       <lb ed="#B" n="30"/>autem intentiones secundae, &amp; nomina secundarum intentionum, &amp; secundae impositionis, &amp; nomina nominum  
       <lb ed="#B" n="31"/>respectu primarum intentionum &amp; impositionis nominum ipsorum: de quibus adhuc non est hic sermo. cu 
       <lb ed="#B" n="32"/>iusmodi sunt homo, asinus, rationale, irrationale &amp;c. quae significant id quod vniuersale est. quod quia  
       <lb ed="#B" n="33"/>res est &amp; forma naturalis respectu secundarum intentionum, dicuntur res: &amp; nomina eorum, nomina rerum 
       <lb ed="#B" n="34"/>respectu vero indiuiduorum quae verae res sunt, &amp; dicuntur, quia sunt opus naturae, vt Sortes, brunellus 
       <lb ed="#B" n="35"/>dicuntur intentiones, quia quodammodo sunt ab opere intellectus: &amp; nomina eorum dicuntur nomina 
        inten<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tionum. Et dicuntur primae intentiones propter alias intentiones secundas. De quibus simul consideratis 
        di<lb ed="#B" n="37" break="no"/>cit Auicenna: quod logica est de secundis intentionibus adiunctis primis. Nomina autem tam vniuersalium 
       <lb ed="#B" n="38"/>quae sunt primae intentiones, quam singularium quae proprie sunt res, communiter dicuntur primae 
        impo<lb ed="#B" n="39" break="no"/>sitionis: quia immediate imponuntur rebus. propter quid etiam dicuntur nomina rerum: &amp; hoc respectu 
       <lb ed="#B" n="40"/>nominum secundarum intentionum quae imposita sunt nominibus quae primo imposita sunt rebus. 
        Ho<lb ed="#B" n="41" break="no"/>mo enim &amp; Sortes primo immediate rebus sunt imposita. Genus vero species, indiuiduum, nomen, 
        ver<lb ed="#B" n="42" break="no"/>bum &amp; caetera nominia secundarum intentionum tam ad logicam quam ad grammaticam pertinentia, imposita sunt 
       <lb ed="#B" n="43"/>illis nominibus rerum vniuersalium &amp; singularium, quae sunt animal, homo, fortes, currit, disputat. Ani 
       <lb ed="#B" n="44"/>mal enim genus dicitur, homo species, fortes indiuiduum secundum logicum. Et omnia haec secundum gramma 
       <lb ed="#B" n="45"/>ticum dicuntur nomina: currit vero &amp; disputat verba. Sed appellatur hic intentio aliquid pertinens 
       <lb ed="#B" n="46"/>realiter ad simplicitatem essentiae alicuius: natum praecise concipi absque aliquo alio a quo non differt 
        re<lb ed="#B" n="47" break="no"/>absoluta, quod similiter pertinet ad eandem. Vnde dicitur intentio quasi intus tentio: eo quod mens 
       <lb ed="#B" n="48"/>conceptu suo in aliquid quod est in re aliqua determinate tendit, &amp; non in aliquid aliud quod est 
        ali<lb ed="#B" n="49" break="no"/>quid eiusdem rei: vt sic super idem in re per intellectum, cuius est diuidere ea quae sunt idem in re, 
        for<lb ed="#B" n="50" break="no"/>mentur diuersi conceptus, vt de diuersis penes conceptum mentis, eisdem autem in re. Sed in eis quae  
       <lb ed="#B" n="51"/>intentione differunt sunt gradus secundum differentiam maiorem &amp; minorem. De eis enim quae sunt 
       <lb ed="#B" n="52"/>idem re in eodem, aliquando sic formantur conceptus diuersi, vt neutrum eorum in suo conceptu 
        al<lb ed="#B" n="53" break="no"/>terum includat: vt sunt conceptus diuersarum differentiarum quae concurrunt in eodem: sicut sunt 
       <lb ed="#B" n="54"/>in homine rationale, sensibile, vegetabile, inquantum differentiae sunt. Et similiter conceptus generis 
       <!--363.xml-->
       <pb ed="#B" n="161-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; differentiae: quae constituunt simplicem speciem: sicut sunt animal &amp; rationale. Et in istis duobus modis est 
       <lb ed="#B" n="2"/>maxime differentia intentionum. Sunt &amp; alii quatuor modi: in quibus minor est differentia: quia con 
       <lb ed="#B" n="3"/>ceptus vnius intentionis includit alterum: sed non econuerso, vt conceptus speciei conceptum generis 
       <lb ed="#B" n="4"/>et differentiae, non autem econuerso. Similiter conceptus viuere in creaturis, conceptum esse: non econuer 
       <lb ed="#B" n="5"/>so. Similiter conceptus suppositi sicut hominis, conceptum naturae, vt humanitatis, non autem econuerso. Et 
        si<lb ed="#B" n="6" break="no"/>militer conceptus respectus sicut entis conceptum essentiae, non econuerso. Et est hic aduertendum: quod in  
       <lb ed="#B" n="7"/>istis quatuor modis id quid alterum continet non differt intentione ab illo quod ab eo continetur, nisi ratione  
       <lb ed="#B" n="8"/>alterius partis contentae in significato eiusdem. Ita quod ista duo proprie dicuntur differre intentione sicut 
       <lb ed="#B" n="9"/>contingit in praedictis duobus modis. In istis autem quatuor vltimis modis ipsum totum quod alterum continet 
       <lb ed="#B" n="10"/>non proprie dicitur intentio, neque proprie dicitur differre intentione ab eo quod est sicut pars eius, nisi qua  
       <lb ed="#B" n="11"/>tenus includit in se aliquid aliud cum quo in toto illo ponit aliquam rationem compositionis. Quia si 
       <lb ed="#B" n="12"/>secundum se concipiatur, proprie debet dici intentio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e271">
       RAtio autem hic non appellatur vis quaedam cognitiua sub 
       <lb ed="#B" n="13"/>stantiae intellectualis a qua anima nostra dicitur rationalis, neque etiam opus ipsius rationis: secundum quod argumen 
       <lb ed="#B" n="14"/>tum dicitur ratio rei dubiae faciens fidem. i. certitudinem. Sed ratio hic appellatur generali nomine modus aliquis circa 
       <lb ed="#B" n="15"/>rem, sub quo nata est concipi determinate absque eo quod concipiatur sub alio: sub quo similiter nata est com 
       <lb ed="#B" n="16"/>cipi. &amp; hoc sine omni eius differentia re vel intentione: ita quod idem re &amp; intentione conceptum diuersis mo 
       <lb ed="#B" n="17"/>dis concipiendi dicitur differre secundum rationem inquantum concipitur vno illorum modorum &amp; non alio, sicut 
        pa<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tet in conceptione definitionis &amp; definiti, &amp; in diuersitate diuinorum attributorum, vt habitum est 
        su<lb ed="#B" n="19" break="no"/>pra. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e290">
       AD quaestionem ergo propositam ex iam dictis patet quid sit dicendum. Cum enim, vt dictum est, 
        diuer<lb ed="#B" n="20" break="no"/>sitas intentionum non potest esse nisi inter illa quae vniuntur in eodem secundum rem: ita quod conceptus vnius 
       <lb ed="#B" n="21"/>penitus excludit conceptum alterius, &amp; econuerso: vt patet in primis duobus modis: vel ita quod aliquid  
       <lb ed="#B" n="22"/>quod est in conceptu vnius excluditur extra illud quod est in conceptu alterius, vt patet in aliis quatuor  
       <lb ed="#B" n="23"/>modis: &amp; quaecumque sunt talia necessario ponunt aliquam compositionem in eo in quo sunt vnum: relatio 
       <lb ed="#B" n="24"/>autem &amp; essentia in deo nullam penitus compositionem facere possunt: neque cadit aliquid in conceptu 
       <lb ed="#B" n="25"/>vnius eorum: quid non cadit in conceptu alterius: idcirco in deo essentia, &amp; relatio nullo modo 
        dif<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ferunt secundum intentionem: sed solum secundum rationem, hoc est secundum diuersum modum concipiendi 
       <lb ed="#B" n="27"/>aliqui.d scilicet secundum rationes diuersas praedicamenti substantiae, &amp; ad aliquid: quae circa idem cadunt absque  
       <lb ed="#B" n="28"/>omni compositione &amp; diuersitate rei, sine qua non potest esse diuersitas intentionum, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e312">
       AD 
       <lb ed="#B" n="29"/>cuius intellectum sciendum est: quod in tota vniuersitate creaturae non sunt nisi tria genera rerum, vide 
       <lb ed="#B" n="30"/>licet substantia, qualitas, quantitas, quae vt dictum est supra, in hoc inter se conueniunt quod significant 
       <lb ed="#B" n="31"/>rem quae est natura &amp; essentia aliqua cui conuenit esse, &amp; differunt a re increata quod illa est natura &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>essentia quae est ipsum esse. Et similiter in toto esse creaturae non sunt nisi duo modi essendi princi 
       <lb ed="#B" n="33"/>pales &amp; primi, scilicet per se, &amp; in alic. qui subdistinguunt praedicamentum rei substantiae quid dicitur 
       <lb ed="#B" n="34"/>substantia, a praedicamentis rei quantitatis &amp; qualitatis: quae dicuntur praedicamenta accidentis: ita quod hoc 
       <lb ed="#B" n="35"/>nomen accidens sit nomen intentionis secundae impositum a modo essendi, scilicet in alio, &amp; non a re cui 
       <lb ed="#B" n="36"/>conuenit esse secundum illum modum a qua imponuntur illa nomina quantitas &amp; qualitas. Vnde &amp; no 
       <lb ed="#B" n="37"/>men substantiae inquantum distinguitur contra nomen accidentis: &amp; imponitur a modo essendi per se 
       <lb ed="#B" n="38"/>sicut accidens a modo essendi in alio: est nomen secundae intentionis, sicut est nomen accidentis: licet 
       <lb ed="#B" n="39"/>sit nomen rei inquantum significat id cui conuenit esse: quod magis proprie nominatur essentia quam sub  
       <lb ed="#B" n="40"/>stantia, a nomine enim essentiae intellectus accipit esse quod praedicatur de ipsa secundum rationem informantis. 
       <lb ed="#B" n="41"/>Modus essendi per se non distinguitur: &amp; ideo non multiplicat praedicamenta. Sed modus essendi in alio 
       <lb ed="#B" n="42"/>distinguitur penes modum essendi in alio absolute &amp; penes modum essendi in alio in respectu &amp; in compara 
       <lb ed="#B" n="43"/>tione ad aliud. Qui non ex aequo distinguunt modum essendi in alio sicut per se &amp; in alio, distinguunt esse 
       <lb ed="#B" n="44"/>simpliciter: immo quia semper comparatum necessario praesupponit absolutum, modus essendi in alio in comperatione 
       <lb ed="#B" n="45"/>ad aliud, necessario praesupponit modum essendi in alio absolute. Ex quo contingit quod illis modis per se &amp; in se 
       <lb ed="#B" n="46"/>respondent diuersae res subiectaioru. Istis autem modis qui sunt in alio absolute &amp; in alio ad aliud: non respondent 
       <lb ed="#B" n="47"/>diuersae res: immo res quae subsunt modo essendi in alio absolute, vt sunt qualitas, quantitas: quae continentur 
       <lb ed="#B" n="48"/>sub duobus praedicamentis, quae distinguuntur penes duos modos essendi in alio absolute: &amp; subsunt 
       <lb ed="#B" n="49"/>modo essendi in alio in comparatione ad aliud. Nihil enim realiter comparatur ad aliud nisi per id quid in ipso 
       <lb ed="#B" n="50"/>est absolute. Vnde septem praedicamenta alia quae ad vnum praedicamentum relationis habent reduci, vt alibi art. 
       <lb ed="#B" n="51"/>xxxv, quaestu. v exposuimus, non habent in se aliam rem significatam quam sit res praedicamenti absoluti: supra 
       <lb ed="#B" n="52"/>quam fundantur in subiecto. Vnde propriam rem non habent, nec addunt supra essentiam rei, supra quam 
        fun<lb ed="#B" n="53" break="no"/>dantur. Dicente Boetio cap. xii. de trinitate. Patet quae sit differentia praedicationum: quod aliae quidem quasi rem 
       <lb ed="#B" n="54"/>monstrant: aliae vero quasi circunstantias rei: quod si illa praedicantur vt esse aliquid rem ostendant: illa 
       <!--364.xml-->
       <pb ed="#B" n="162-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vero vt non esse: sed potius extrinsecus aliquid quodammodo affigant. Et infra cap. xiii. Non igitur 
       <lb ed="#B" n="2"/>dici potest praedicatione relatiua quicquam rei de qua dicitur secundum se vel addere vel minuere vel mutare: quae  
       <lb ed="#B" n="3"/>tota non in eo quid est esse. consistit: sed in eo quod est in comperatione aliquo modo se habere. Et infra. Relatio ve 
       <lb ed="#B" n="4"/>ro non praedicatur ad id de quo praedicatur quia ipsa res sit: &amp; secundum rem de qua dicitur non faciet alteritatem rei. 
       <lb ed="#B" n="5"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e386">
       VNde etsi rem aliquam in suo significato includit praedicamentum relationis: tamen propria ratione sui 
       <lb ed="#B" n="6"/>praedicamenti illa non est nisi res praedicamenti absoluti super quam fundatur: quae conmuniter significatur 
       <lb ed="#B" n="7"/>&amp; nomine sui praedicamenti absoluti, &amp; nomine relationis: sed secundum aliam rationem tantum in deo: secundum aliam ve 
       <lb ed="#B" n="8"/>ro intentionem in creaturis. Quod oportet sic intelligere: quoniam circa ens quid ponit rem &amp; naturam aliquam in  
       <lb ed="#B" n="9"/>creaturis, cuiusmodi sunt substantia, quantitas, quaelitas, duo genera generalium proprietatum considerantur: quae  
       <lb ed="#B" n="10"/>sunt vnum, multum, actus, potentia: quae sunt origines &amp; principia relationum circa entia absoluta, &amp; 
       <lb ed="#B" n="11"/>fundandi relationes in illis. Vnde secundum illa duo genera philosophus. v. Metaphysicae, distinguit solummo duo ge 
       <lb ed="#B" n="12"/>nera relationum: ad quas omnes aliae habent reduci. scilicet quod quaedam sunt relatiua modo numeri siue 
       <lb ed="#B" n="13"/>secundum numerum: quaedam vero modo potentiae actiuae &amp; passiuae, siue per potentiam actiuam &amp; passiuam 
       <lb ed="#B" n="14"/>licet non eodem modo: sed diuersimode secundum diuersos modos relationum in vtroque genere 
        rela<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tionum. Secundum numerum dicuntur relationes siue relatiua non quia consistit eorum relatio in 
        pro<lb ed="#B" n="16" break="no"/>portionibus numerorum, vt sunt duplum, triplum, &amp; huiusmodi, vt aliqui credunt: sed quia 
        funda<lb ed="#B" n="17" break="no"/>tur in rebus absolutis per naturam vnius &amp; multi quod est in eis, quod quidem multum est numerus respe 
       <lb ed="#B" n="18"/>ctu vnitatis. de quibus dicit. iiii. Metaphysicae: quod vnum &amp; multum opponuntur sicut diuisio &amp; non 
        di<lb ed="#B" n="19" break="no"/>uisio. Vnde relationes modo numeri non solum fundantur in numeris secundum vnam speciem: sed communi 
       <lb ed="#B" n="20"/>ter &amp; in substantia, &amp; quantitate, &amp; qualitate: secundum quod secundum tria praedicamenta diuidit modos relatio 
       <lb ed="#B" n="21"/>num quae fundantur in vno, &amp; quae fundantur in multo: cum dicit ibidem. Vnum habet idem simile &amp; 
       <lb ed="#B" n="22"/>aequale: &amp; multum habet diuersum dissimile &amp; inaequale. Ab vno enim &amp; multo in substantia causantur 
       <lb ed="#B" n="23"/>idem &amp; diuersum: ab vno &amp; multo in quantitate aequale &amp; inaequale: ab vno &amp; multo in qualitate 
       <lb ed="#B" n="24"/>simile &amp; dissimile. Et in quinto dicit. Aequale simile &amp; idem omnia dicuntur secundum vnum modum. Sunt igitur ea 
       <lb ed="#B" n="25"/>dem quorum substantia est vna: &amp; similia, quorum quaelitas est vna: &amp; aequalia quorum quantitas est vna. Sed intelligendum  
       <lb ed="#B" n="26"/>quod ibi sumitur substantia large pro substantia, proprie dicta &amp; essentia quantitatis aut quaelitatis: in quibus 
        conside<lb ed="#B" n="27" break="no"/>rantur idem &amp; diuersum sicut in substantiis, quoniam in abstractione sit in eis comparatio: siue penes idem nu 
       <lb ed="#B" n="28"/>mero, specie, &amp; genere, siue penes diuersum. Simile etiam &amp; dissimile considerantur in eisdem tribus gene 
       <lb ed="#B" n="29"/>ribus loquendo de similitudine essentiali quam habent indiuidua in specie: aut species in genere. Et 
       <lb ed="#B" n="30"/>similiter de similitudine ei contraria, quoniam simile &amp; dissimile huiusmodi concurrunt in idem cum 
        eo<lb ed="#B" n="31" break="no"/>dem &amp; diuerso genere &amp; specie: quae sunt relationes essentiales quia fundantur super essentiis rerum in  
       <lb ed="#B" n="32"/>quantum essentiae sunt: &amp; secundum rem quia fundantur extrema in diuersis essentiis secundum rem. ldem autem nu 
       <lb ed="#B" n="33"/>mero quia fundatur non nisi super idem re, ideo relatio est secundum rationem tantum. Simile autem &amp; dissimile aequa  
       <lb ed="#B" n="34"/>le &amp; inaequale secundum quod sunt relationes accidentales, fundantur in qualitate &amp; quantitate: non quo ad  
       <lb ed="#B" n="35"/>essentias earum, vt in abstractione considerantur: sed quo ad ipsarum inhaerentias &amp; concretionem in subiecto 
       <lb ed="#B" n="36"/>tali enim similitudine dicitur simile quale non qualitas. &amp; quomodo hoc, videndum est in vno eorum, scilicet in 
       <lb ed="#B" n="37"/>similitudine, &amp; per hoc patebit in aliis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e458">
       DE similitudine autem clarum est quod non fundatur nisi in qualita 
       <lb ed="#B" n="38"/>te simpliciter inquantum qualitas est. Vnde &amp; potest consequi quamlibet speciem qualitatis, vt super eam 
        pos<lb ed="#B" n="39" break="no"/>sit fundari similitudo. Sed planum est hoc quod non fundatur in qualitate ratione suae existentiae, vt est 
        sub<lb ed="#B" n="40" break="no"/>stantia concreta &amp; vna numero, vt in hoc albo: quia nihil simile dicitur sibiipsi. Neque vt est idem 
        gene<lb ed="#B" n="41" break="no"/>re diuersum specie, nisi large sumendo similitudinem: quia super eandem qualitatem genere diuersam ve 
       <lb ed="#B" n="42"/>ro specie proprie fundatur dissimilitudo. Fundatur ergo similitudo super qualitatesm concretam in 
        di<lb ed="#B" n="43" break="no"/>uersis subiectis specie eandem, numero autem diuersam: vt super albedines secundum quod sunt in hoc albo &amp; in illo. 
       <lb ed="#B" n="44"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e476">
       EX quo patet recolligendo membra: quod similitudo accidentalis non fundatur super qualitatem, vt 
        quali<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tas est: scilicet ratione essentiae suae, vt secundum se essentia quaedam est: sed solum vt concreta est 
        subie<lb ed="#B" n="46" break="no"/>cto, scilicet ratione suae inhaerentiae. Nec adhuc vt est vna numero concreta in vno secundum nume 
       <lb ed="#B" n="47"/>rum, sed solum vt est in diuersis: &amp; ratione ea qua est numero diuersa. Et sic in summa 
        similitu<lb ed="#B" n="48" break="no"/>do fundatur super qualitatem, vt est inhaerens diuersis subiectis numero diuersa. Nunc autem 
        cla<lb ed="#B" n="49" break="no"/>rum est: quod extra conceptum qualitatis, vt qualitas est, ratione scilicet suae essentiae, est quod sit inhaerens 
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; concreta subiecto: &amp; quid amplius est quod sit determinata ad hanc albedinem: &amp; ad illam in hoc sub  
       <lb ed="#B" n="51"/>iecto &amp; in illo: quoniam istae rationes accidentales sunt essentiae inquantum essentia est. Quare cum 
        simili<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tudo accidentalis, vt dictum est, fundatur super qualitatem non ratione essentiae suae vt essentia est 
        sim<lb ed="#B" n="53" break="no"/>pliciter, sed ratione sui esse &amp; inhaerentiae in subiecto, &amp; vt determinata est per hanc albedinem in hoc  
       <lb ed="#B" n="54"/>subiecto, &amp; per illam in illo, aut per aliquam huiusmodi qualitatem numero diuisam in diuersis sub 
       <!--365.xml-->
       <pb ed="#B" n="162-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>eadem specie. ratio ergo esse super quam fundatur similitudo accidentalis est extra conceptum esse 
       <lb ed="#B" n="2"/>quo concipitur secundum rationem suae essentiae quae est qualitas simpliciter. Sed quod fundatur super re 
       <lb ed="#B" n="3"/>secundum aliquam rationem sequitur ipsam secundum modum illius rationis. Similitudo ergo sic supra esse 
       <lb ed="#B" n="4"/>qualitatis fundatur: vt sit omnino extra conceptum esse qualitatis secundum rationem essentiae suae, vt 
       <lb ed="#B" n="5"/>qualitas est simpliciter. talia autem, vt dictum est supra, necesse est saltem secundum intentionem differre in  
       <lb ed="#B" n="6"/>ter se. Relatio ergo accidentalis quae est similitudo, quamquam fundatur in qualitate secundum quod qualitas est: 
       <lb ed="#B" n="7"/>&amp; eam capit in sua significatione cum modo proprio essendi, videlicet in comparatione ad aliud:  
       <lb ed="#B" n="8"/>quia tamen non fundatur in ea ratione suae essentiae, &amp; esse eius simpliciter, sed ratione suae 
        acciden<lb ed="#B" n="9" break="no"/>talitatis &amp; eius esse in alio: necesse est vt intentione differat a qualitate, puta albedine super quam  
       <lb ed="#B" n="10"/>fundatur, &amp; faciat compositionem cum ea, sed per accidens: scilicet per rationem compositionis: quam  
       <lb ed="#B" n="11"/>addit ratio secundum quod super illam rem fundatur. Et non solum similitudo accidentalis: immo patet 
       <lb ed="#B" n="12"/>etiam quod &amp; similitudo essentialis: quoniam ipsa non fundatur super qualitatem vel quantitatem vel 
       <lb ed="#B" n="13"/>etiam substantiam ratione essentiae suae vt in se simplex est &amp; indiuisa, sed ratione esse quod habet in 
        di<lb ed="#B" n="14" break="no"/>uersis indiuiduis: secundum quod in humanitate Socrates dicitur similis Platoni similitudine fundata super 
        hu<lb ed="#B" n="15" break="no"/>manitatem, vt est in hoc &amp; in illo. Nunc autem omnino extra rationem &amp; intentionem formae speciei est quod sit  
       <lb ed="#B" n="16"/>in hoc indiuiduo &amp; in illo. propter quod in substantiae indiuiduis dicitur esse compositio ex natura &amp; suppo 
       <lb ed="#B" n="17"/>sito. Et sicut est in similitudine, sic est in dissimilitudine, similiter in aequalitate &amp; inaequalitate. Et similiter in  
       <lb ed="#B" n="18"/>identitate genere &amp; specie, &amp; in diuersitate. Et similiter in alio genere relationum quod fundatur super po  
       <lb ed="#B" n="19"/>tentias actiuas ex vno latere, &amp; super potentias passiuas ex altero latere: vt sunt pater filius, 
        do<lb ed="#B" n="20" break="no"/>minus seruus. Et similiter in relationibus quae fundantur in quantitate super rationem numeri, vt 
       <lb ed="#B" n="21"/>duplum, subduplum, triplum, &amp; huiusmodi. Quae licet non fundentur super essentiam 
        quanti<lb ed="#B" n="22" break="no"/>tatis vt habet esse in substantia: fundantur tamen super eam ratione alicuius accidentalitatis com 
       <lb ed="#B" n="23"/>tingentis ei: inquantum scilicet praeter hoc quod quantitas quaelibet mensura est in se mensurans 
        sub<lb ed="#B" n="24" break="no"/>iectum in quo est: accidit ei mensurari minimo sui generis tamquam mensura extrinseca. Cui est acciditquod  
       <lb ed="#B" n="25"/>illa mensuret, vt dualitati quod mensuretur vnitate bis replicata: &amp; vnitati quod sic replicetur: &amp; in hoc 
       <lb ed="#B" n="26"/>excedatur a dualitate: vt ex hoc dualitas dicatur dupla, &amp; vnitas subdupla. Similiter accidit qua  
       <lb ed="#B" n="27"/>ternitati quod mensuretur vnitate quater replicata: &amp; per hoc sit duplum ad dualitatem quae 
        mensura<lb ed="#B" n="28" break="no"/>tur vnitate bis replicata: &amp; per hoc dicitur subduplum ad quaternarium. In deo autem relatio 
        rea<lb ed="#B" n="29" break="no"/>lis fundatur in diuina essentia ratione qua secundum se essentia est singularitas quaedam: quia non  
       <lb ed="#B" n="30"/>ratione qua huius suppositi vel illius. Hoc enim non conuenit ei nisi per relationem in se fundatam 
       <lb ed="#B" n="31"/>quoniam per id quid relatio habet esse, &amp; fundatur in essentia, simul constituit rationem suppositi, sicut visum 
       <lb ed="#B" n="32"/>est in quadam quaestione in alio Quolibet, &amp; nunc statim videbitur in tertia quaestione sequenti. Nec 
       <lb ed="#B" n="33"/>etiam secundum aliquam aliam rationem: quia nihil potest addi super rationem diuinae essentiae, vt 
       <lb ed="#B" n="34"/>est essentia, nisi ratio respectus: aliter enim in ipsa esset compositio. Propter quid extra conceptum 
        essen<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tiae eius non potest esse conceptus relationis: Ita quod de ratione diuinae essentiae est quod sit fundamen 
       <lb ed="#B" n="36"/>tum relationum. Propter quid dicit Boetius de trinitate. cap. vltimo. Neque accessisse potest dici aliquid deo,  
       <lb ed="#B" n="37"/>vt pater fieret. Non enim coepit vnquam esse pater: eo quod substantialis est ei productio filii. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e585">
       EVNdamentum 
       <lb ed="#B" n="38"/>autem relationum est tota realitas earum, vt dicetur in quaestione sequenti. Et in eo quod est realitas re 
       <lb ed="#B" n="39"/>lationum, est tota essentia earum, vt dictum est in quadam praecedenti quaestione. Inquantum autem  
       <lb ed="#B" n="40"/>sic est essentia earum, necessario subintrat earum rationem &amp; induit. quia nihil est realitatis &amp; essen 
       <lb ed="#B" n="41"/>tialitatis alicuius nisi sit in eo. In omni ergo relatione res super quam fundatur relatio, subintrat inten 
       <lb ed="#B" n="42"/>tionem siue rationem quo ad illam rationem secundum quam super eam fundatur: vt secundum hoc in  
       <lb ed="#B" n="43"/>deo deitas secundum quod est deitas intret paternitatem &amp; filiationem: &amp; in creaturis qualitas, vt albedo  
       <lb ed="#B" n="44"/>secundum quod inhaerens subiecto, subintrat similitudinem, &amp; secundum rationem qua secundum se est essentia, &amp; natura  
       <lb ed="#B" n="45"/>qualitatis differt a similitudine intentione, &amp; a seipsa vt cadit in significato similitudinis. Ita quod si omnino 
       <lb ed="#B" n="46"/>velint aliqui quod respectus ille dicatur res propria relationi: tunc dicimus rem istam fundari super illam rem ab  
       <lb ed="#B" n="47"/>solutam, &amp; ab ea suam trahere realitatem: ita quod in deo propter hoc sola ratione differat essentia vt 
       <lb ed="#B" n="48"/>est essentia, &amp; vt induit rationem relationis, scilicet paternitatis &amp; filiationis, vt essentia dicat 
        dei<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tatem, vt est secundum se existens, quod est propria ratio essentiae secundum quod essentia est &amp; substantia: 
        re<lb ed="#B" n="50" break="no"/>latio vero, vt paternitas dicat eandem deitatem vt induit rationem respectus. Relatio enim quae est 
        prae<lb ed="#B" n="51" break="no"/>dicamentum, vt dictum est supra, non solum dicit ad aliud esse sed rem cui convenit esse ad aliud. Ita quod in  
       <lb ed="#B" n="52"/>creaturis relatio nominat rem quae est in alio secundum quod habet esse ad aliud: quia fundatur super accidens 
       <lb ed="#B" n="53"/>absolutum. In deo vero relatio nominat ad aliud esse: quod est ratio praedicamenti secundum rem secundum se 
        exi<lb ed="#B" n="54" break="no"/>stentem secundum quod habet ad aliud esse: quia fundatur super substantiam: vt sic eadem res cadat semper in significato 
       <!--366.xml-->
       <pb ed="#B" n="163-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>relationis quae est significata per absolutum: &amp; hoc secundum illam rationem qua est eius fundamentum. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Licet enim alia &amp; alia ratione in deo concipiuntur essentia &amp; relatio: tamen in vtraque ratione non 
        for<lb ed="#B" n="3" break="no"/>matur realiter nisi idem conceptus. Ita quod concipi non potest diuina essentia non concipiendo 
        relatio<lb ed="#B" n="4" break="no"/>nem siue relatiuum respectum: licet non necessario simul concipiatur secundum vtramque rationem: sicut non po 
       <lb ed="#B" n="5"/>test concipi definitio fine definito, licet non necessario semper secundum vtriusque rationem: sed alterius 
       <lb ed="#B" n="6"/>tantum. Et sic in deo essentia non differt a relatione nisi ratione tantum. Et sunt illae rationes eorum diuersae ra 
       <lb ed="#B" n="7"/>tiones praedicamentorum suorum, substantiae scilicet &amp; relationis. In creaturis vero praeter rationes praedi 
       <lb ed="#B" n="8"/>camentorum differunt essentia super quam fundatur relatio: &amp; ipsa relatio, non secundum rem vt ponant 
       <lb ed="#B" n="9"/>diuersas essentias sicut ponunt praedicamenta absoluta: neque secundum rationem tantum: quia non funda 
       <lb ed="#B" n="10"/>tur relatio in essentiis absolutorum secundum rationem essentiae, sed secundum intentionem: &amp; hoc pro  
       <lb ed="#B" n="11"/>pter rationem super quam fundatur relatio in illa re, aliam a ratione qua ipsa in se essentia quaedam 
       <lb ed="#B" n="12"/>est, vt patet ex iam dictis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e656">
       PER iam dicta patet responsio ad obiectum in oppositum: quod respectus ad 
       <lb ed="#B" n="13"/>aliud differt intentione a re super quam fundatur: Dicendum quod verum est in creaturis: non autem in  
       <lb ed="#B" n="14"/>deo. Quoniam, vt dictum est, aliter fundatur relatio siue respectus in deo super diuinam essentiam: aliter 
       <lb ed="#B" n="15"/>in creaturis super essentiam creaturae. In deo enim fundatur respectus super ipsam diuinam essentiam 
       <lb ed="#B" n="16"/>non secundum aliam rationem esse quam illam quae est essentiae vt est essentia. Et ideo secundum illam 
        ca<lb ed="#B" n="17" break="no"/>dit in significatione relationis, vt paternitatis &amp; filiationis, licet secundum aliam proprietatem 
        imposi<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tionis nominis, absque omni diuersitate intentionum. Sed est solum inter essentiam, vt est essentia, &amp; vt 
        in<lb ed="#B" n="19" break="no"/>duit rationem relationis, diuersitas secundum rationes praedicamentales secundum quas nomina imponuntur: quae  
       <lb ed="#B" n="20"/>sunt secundum se existere &amp; ad aliud referri, vt dictum est. Et ex hoc contingit quod non per rationem 
        ali<lb ed="#B" n="21" break="no"/>quam informationis: sed realis identitatis, scilicet eo quod essentia secundum rationem essentiae cadit in signi 
       <lb ed="#B" n="22"/>ficato relationis, praedicatur de relatione &amp; econuerso: licet non secundum proprietatem nominis: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="23"/>superius in linea praedicamentali praedicatur de suo inferiori. Dico de relatione quae significat rem pri 
       <lb ed="#B" n="24"/>mae impositionis sub ratione respectus, cuiusmodi est paternitas aut filiatio, dicendo paternitas est 
       <lb ed="#B" n="25"/>deitas, &amp; econuerso deitas est paternitas: non autem de relatione quae significat solum modum essendi 
       <lb ed="#B" n="26"/>ad aliud: vt est hoc nomen secundae intentionis quod est relatio: quod non imponitur ab aliqua re: ita quod  
       <lb ed="#B" n="27"/>deitas non cadit in significato illius. propter quod non praedictatur de ipsa: licet praedicetur de paternitate 
       <lb ed="#B" n="28"/>&amp; filiatione: quae imponuntur non solum respectui: sed rei sub ratione respectus. Non enim dicitur quod  
       <lb ed="#B" n="29"/>deitas est relatio nec econuerso: eo quod de se respectum non notat: neque includitur praecise in ratione respe 
       <lb ed="#B" n="30"/>ctus: vt respectus est. Quia si sic significaret, scilicet non solum respectum: sed etiam rem sub ratione 
        re<lb ed="#B" n="31" break="no"/>spectus, &amp; esset nomen primae intentionis, &amp; primae impositionis, non secundae solum: consimiliter praedica 
       <lb ed="#B" n="32"/>retur de deitate sicut paternitas &amp; filiatio. sic tamen non est vsitatum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1852-d1e702">
       IN creaturis autem 
        respe<lb ed="#B" n="33" break="no"/>ctus realis numquam fundatur super essentiam rei vt est essentia simpliciter: sed solum secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="34"/>alicuius accidentalitatis ei contingentis: quae est extra conceptum esse essentiae, vt essentia est, quem 
       <lb ed="#B" n="35"/>admodum dictum est de similitudine, &amp; per illam patet in omnibus aliis respectibus. Similiter 
        pa<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tet in essentia cuiuslibet creaturae &amp; respectus importati nomine esse in actu qui fundatur super ipsam.  
       <lb ed="#B" n="37"/>esse enim non conuenit essentiae ratione qua essentia est: quia tunc non posset non esse sicut non  
       <lb ed="#B" n="38"/>potest non esse essentia. Et ita haberet esse absque factore: sicut habet quod sit essentia absque factore: ex so 
       <lb ed="#B" n="39"/>la ratione respectus ad exemplar in deo. Sed esse conuenit essentiae ratione qua est effectus dei, quae 
        ra<lb ed="#B" n="40" break="no"/>tio est extra intentionem essentiae, vt est essentia. Propter quod secundum praedicta necessario differunt intentione  
       <lb ed="#B" n="41"/>in qualibet creatura essentia, &amp; respectus in ipsa fundatus sub nomine esse. propter quod per identitatem non  
       <lb ed="#B" n="42"/>potest istud esse praedicari in abstractione de essentia: dicendo quod essentia est ipsum esse aut entitas:  
       <lb ed="#B" n="43"/>sicut in deo dicitur quod deitas est paternitas. Quia tamen ipsa essentia non solum se habet vt fundamen 
       <lb ed="#B" n="44"/>tum respectu illius respectus: sed etiam vt subiectum: idem enim respectus est in creatura secundum re scilicet esse effe 
       <lb ed="#B" n="45"/>ctus dei, &amp; habere esse existentiae ab ipso: ideo secundum rationem denominantis bene praedicatur de ipsa respectus 
       <lb ed="#B" n="46"/>ille dicendo quod essentia est ens: quod non potest fieri in respectibus aliis post esse fundatis in essentia rei secundum  
       <lb ed="#B" n="47"/>aliam intentionem esse quam sit esse ipsius essentiae secundum se, vt patet in similitudine &amp; albedine. Neque  
       <lb ed="#B" n="48"/>enim per identitatem in abstractione, neque per denominationem in concretione possumus dicere quod albe 
       <lb ed="#B" n="49"/>do est similitudo aut similis. Ratio quare non potest dici similitudo patet ex iam dictis: qua. scilicet imilitudo 
        fun<lb ed="#B" n="50" break="no"/>datur super albedinem secundum rationem quae est extra conceptum esse essentiae albedinis. Ratio vero quaere non potest dici 
       <lb ed="#B" n="51"/>similis est, quia similitudo fundatur super esse albedinis: vt est inhaerens subiecto: &amp; ita non vt habens rationem 
       <lb ed="#B" n="52"/>subiecti. propter quid solummodo album quod est compositum ex albedine &amp; subiecto di simile, &amp; hatrere in se similitudi 
       <lb ed="#B" n="53"/>nem, vt eius subiectum, proprium, &amp; non lignum aut lapis nisi quia album. Et tamen similitudo non significat nisi albedinem 
       <lb ed="#B" n="54"/>vt habet esse in subiecto sub quodam respectu ad aliud: ita quod si similitudo non fundaretur super albedi- 
       <!--367.xml-->
       <pb ed="#B" n="163-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nem secundum rationem essentiae suae: secundum se scilicet, neque secundum rationem qua habet esse in subiecto in hac  
       <lb ed="#B" n="2"/>albedine singulari, bene praedicaretur de ea similitudo in abstractione, sicut simile praedicatur de albo in con 
       <lb ed="#B" n="3"/>cretione. &amp; hoc secundum illum modum quo in deo dicitur quod essentia est paternitas, vt supra dictum est. &amp; tunc 
       <lb ed="#B" n="4"/>supra essentiam albedinis sub ratione esse sui in subiecto, nihil remaneret significatum in nomine 
        similitu<lb ed="#B" n="5" break="no"/>dinis: nisi respectus qui est ad aliud esse: quo remoto non manet similitudo: sed tantum ratio albedinis inhae 
       <lb ed="#B" n="6"/>rentis absoluta: quae iterato adueniente respectu cadit in significato similitudinis. Quod nullo modo posset 
       <lb ed="#B" n="7"/>esse: si relatio aliquid rei propriae haberet praeter rationem ad aliud circa esse inhaerens. Res enim talis 
        inhae<lb ed="#B" n="8" break="no"/>rens subiecto non potest ei adesse &amp; abesse praeter sui mutationem: sicut potest fieri in aliquo trasmutatio 
       <lb ed="#B" n="9"/>secundum denominationem relatiuam absque omni transmutatione reali in ipso. Secundum quod Boetius de dominio 
       <lb ed="#B" n="10"/>in domino, libro de trinitate. cap. xiii. dicit. Constat non eum per se dominio accidere: sed per seruorum quodammodo  
       <lb ed="#B" n="11"/>extrinsecus accessum. Non igitur potest dici praedicatione relatiua &amp;c. vt supra. Praeterea, si ad aliud esse 
       <lb ed="#B" n="12"/>res esset vel essentia in relatione: cum illud simpliciter manet relatione transsata in deum, aliqua res quae est in  
       <lb ed="#B" n="13"/>creaturis, aut essentia, maneret translatione facta in deo. &amp; hoc non nisi alia a diuina essentia. Esset ergo  
       <lb ed="#B" n="14"/>in deo essentia alia a diuina natura. Quid quam sit absurdum, qui poterit videat. Sic ergo per hunc modum 
        in<lb ed="#B" n="15" break="no"/>telligimus quod relatio habet realitatem &amp; essentiam a fundamento: quod scilicet ipsa res &amp; essentia fundamenti 
       <lb ed="#B" n="16"/>cadit in significatione relationis sub ratione respectus qui manet in deo: cum relatio a creaturis trans 
       <lb ed="#B" n="17"/>fertur in deum, &amp; mutatur res creaturae in rem diuinae essentiae.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>