<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="468-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4418">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4418-Hd1e96">Quaestio 13</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4418-d1e99">
        <lb ed="#B" n="27"/>CIrca quartum arguitur quod in daemonibus cadat obliuio, sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit sexto 
        Musi<lb ed="#B" n="28" break="no"/>cae. Species quae est in memoria quam cito inest incipit labi: &amp; hoc causat obliuionem: 
       <lb ed="#B" n="29"/>quare quia daemon cognoscit per speciem siue quae est habitus siue aliquid aliud  
       <lb ed="#B" n="30"/>(in hoc enim nulla est differentia) potest obliuisci. Contra, in ipso nulla euenit 
       <lb ed="#B" n="31"/>deletio: nec per se naturaliter, quia in ipso nihil naturaliter productum est: nec par  
       <lb ed="#B" n="32"/>accidens: quia nec per subiecti corruptionem: quia ipse incorruptibilis est: nec per 
       <lb ed="#B" n="33"/>actus cessationem quia per actus nihil in ipso generatum est. ergo &amp;c. Dicendum quod in  
       <lb ed="#B" n="34"/>diabolo sicut &amp; in angelis bonis duplex habetur scientia. Vna ab aeterno suo siue ab initio suae crea 
       <lb ed="#B" n="35"/>tionis, pure speculatiua circa aeterna &amp; rerum omnium vels essentias: quae ei naturaliter est indita a producente ipsum  
       <lb ed="#B" n="36"/>in esse. Altera ex tempore practica siue experimentalis, acquisita ex factis &amp; contingentibus particularibus. 
       <lb ed="#B" n="37"/>De prima dico quod circa eam in daemonibus nulla omnino cadit obliuio: quia sicut integra ipsis manent natu  
       <lb ed="#B" n="38"/>ralia vt dicit Dionysius. iiii. cap. de Di. no sic integra manet &amp; talis notitia. De secunda dico quod haec tria 
       <lb ed="#B" n="39"/>differunt, nescientia, ignorantia, &amp; obliuio: quoniam omnis ignorantia &amp; obliuio est nescientia. sed non conuertitur: qui  
       <lb ed="#B" n="40"/>enim ignorat aliquid aut oblitus est eius nescit illud: quod enim aliquis numquam sciuit, nescit: non tamen ignorat aut obli 
       <lb ed="#B" n="41"/>tus est: quia nunquam illud sciuit. Ignorantia autem &amp; obliuio proprie loquendo praesupponunt habitum fuisse vel ad  
       <lb ed="#B" n="42"/>minus quae ad ignorantiam potuisse fuisse. De nescientia verum est quod est in daemone: quia multa potuisset sciuisse 
       <lb ed="#B" n="43"/>si stetisset quae nunquam postea sciuit. Multa etiam sunt scibilia deo de se ipso quae non possunt sciri modo quo deus  
       <lb ed="#B" n="44"/>illa scit a creatura. Et sic quo ad illa diabolus habet nescientiam. Quae si largo modo possit dici obliuio 
       <lb ed="#B" n="45"/>talis obliuio cadit in daemone ex merito peccati sui. dicente Grego. iiii. libro Moralis super illud lob. iii. 
       <lb ed="#B" n="46"/>Obscurent eum tenebrae &amp; vmbra mortis. Per vmbram mortis obliuio debet intelligi: quia ergo apo 
       <lb ed="#B" n="47"/>stata angelus aeternae obliuioni traditur, vmbra mortis obscuratur. Obliuio autem proprie dicta est. 
       <lb ed="#B" n="48"/>carentia notitiae prius habitae per deletionem interius illius quo eam habuit, siue ponatur fuisse speci 
       <lb ed="#B" n="49"/>es siue habitus. &amp; quia in ipso interius nulla potest fieri deletio eorum quae a creatura &amp; ex 
        creatio<lb ed="#B" n="50" break="no"/>ne naturaliter habuit, idcirco in ipso nulla, proprie loquendo cadit obliuio. Ignorantia autem tripliciter 
       <lb ed="#B" n="51"/>causatur. Vno modo, quia aliquis nescit aliquid quod potuit scire &amp; addiscere: sed noluit, faciendo quod eum  
       <lb ed="#B" n="52"/>ab addiscendo impediuit, vel impossibilem ad addiscendum reddidit. Alio modo quia per deletionem 
       <lb ed="#B" n="53"/>alicuius quo sciuit interius est oblitus simpliciter. Tertio modo quia propter passionem superuenien 
       <lb ed="#B" n="54"/>tem non aduertit ad tempus. Primo modo dico quod multa ignorat quae modo sciunt beati angeli. Se 
       <!--977.xml-->
       <pb ed="#B" n="468-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cundo modo nihil ignorat sicut nec proprie est oblitus. vt enim alibi dixi: angelus per habitus innatos, 
        co<lb ed="#B" n="2" break="no"/>gnoscit rerum vniuersalia: per quae absque omni sua immutatione cognoscit eorum singularia secundum quod succedunt si 
       <lb ed="#B" n="3"/>bi &amp; secundum quod contingunt in tempore. Sed ex illis Tertio modo aliquando cognoscit aliqua certa experiem 
       <lb ed="#B" n="4"/>tia coniecturali quibus opinanter adhaeret. puta de Christo quod erat filius dei: supueniente tamen motu irae 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; inuidiae opinatus est contrarium: &amp; sic ad horam ignorauit quid prius sciuit. Aut forte quid aliquando ve 
       <lb ed="#B" n="6"/>re sciuit ex habitu interiore: vt quod deus iustus esset: per passiones obnubilatus ad horam sine variato 
       <lb ed="#B" n="7"/>tione facta in habitu: sed solum in actu mentis potuit aliquando ad horam ignorare quid prius sciuit. Quia enim 
       <lb ed="#B" n="8"/>ad actus mentis &amp; voluntatis in ipso ponatur mutatio, nullum est inconueniens. Et hoc modo ignorando 
        lar<lb ed="#B" n="9" break="no"/>ge loquendo appellando ignorantiam hanc ad tempus obliuionem, in ipso cadit obliuio: alias autem non quae  
       <lb ed="#B" n="10"/>in bonis angelis nequaquam cadit: quia in ipsis non prouenit aliqua passio obnubilans. Vnde Ioannes IDa 
       <lb ed="#B" n="11"/>mascenus. iiii. cap. Cael. Hierarchca. loquens de daemonibus &amp; de obliuione ipsorum proprie dicta, 
        di<lb ed="#B" n="12" break="no"/>cit sic. Angeli semper discere possunt sed nunquam obliuisci, &amp; sequitur. Malitiam omnem superat &amp; 
        obli<lb ed="#B" n="13" break="no"/>uionem. Per iam dicta circa corpus quaestionis patent argumenta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>