<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 20</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 20</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="496-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4912">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4912-Hd1e96">Quaestio 20</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e99">
        <lb ed="#B" n="27"/>CIrca Sextum arguitur: quod debens facere aliquid ex vna causa, non liberet se a debito si fa- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ciat illud ex alia causa: quia si quis debet alteri decem ex mutuo, &amp; dat ei decem ex 
       <lb ed="#B" n="29"/>mera liberalitate &amp; gratuito non liberat se a debito aliorum decem. Item si aliquis 
       <lb ed="#B" n="30"/>promittit aliquid voto vel iuramento ex vno proposito, puta religionem intrare ex 
       <lb ed="#B" n="31"/>deuotione siue proposito experiendi illam, non se liberat a debito voti vel iuramenti in-  
       <lb ed="#B" n="32"/>trando sub proposito non experiendi: sed statim exeundi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e115">
       PRObatio anecedem 
       <lb ed="#B" n="33"/>tis est: quia qui soluit votum deo, satisfacit: sic intrans non satisfacit deo: cum sic intrare 
       <lb ed="#B" n="34"/>deus non acceptet: quia sic intrans peccat mortaliter: tum quia mentitur cum ab eo inquiritur si habeat proposi- 
       <lb ed="#B" n="35"/>tum experiendi: dicendo quod sic: aliter enim non admitteretur: tum quia proponit se aliquid facturum vnde scandali- 
       <lb ed="#B" n="36"/>cabitur &amp; religio, &amp; ipsemet. Item vouens intrare religionem, aut vouendo habet intentionem determina 
       <lb ed="#B" n="37"/>tam de experiendo &amp; permanendo: &amp; tunc clarum est quod est obligatus ad experiendum, non solum ad itrandum: aut ha-  
       <lb ed="#B" n="38"/>bet intentionem de non experiendo: sed statim post ingressum recedendo: tunc non fuit votum: quia non est de 
       <lb ed="#B" n="39"/>bono nec de meliori: immo de malo vt dictum est, &amp; votum debet esse de bono aut meliori: aut habet in 
       <lb ed="#B" n="40"/>tentionem indeuminatam, nec de experiendo, nec de non expriendo: &amp; tunc recurrendum est ad ius commune. se- 
       <lb ed="#B" n="41"/>cundum autem illius interpretationem debuit habere intentionem de expiendo: ergo aut non est votum seu iura- 
       <lb ed="#B" n="42"/>mentum omnino licitum, aut obligatus est ad expiendum. Item si aliquis vouet aut iurat se intraturum religio 
       <lb ed="#B" n="43"/>nem sub proposito non expiendi illam, illicitum esset votum illud aut iuramentum, quia non est votum nisi conceptus 
       <lb ed="#B" n="44"/>melioris propositi: quale non est istud, sed potius deterioris. Melius enim esset non vouere sub proposito statim 
       <lb ed="#B" n="45"/>exeundi quam vouere &amp; intrare sub tali proposito. Illud autem non est ita nisi quia propositum intrandi cadit sub il 
       <lb ed="#B" n="46"/>lo voto aut iuramento. Illud enim cadit sub voto aut iuramento, sine quo non est licitum. Illud autem oportet 
       <lb ed="#B" n="47"/>seruare in soluendo votum vel iuramentum quod cadit sub illo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e150">
       CONtra. qui honorat parentes ex 
       <lb ed="#B" n="48"/>naturali pietate liberat se a debito quo tenetur eos honorare ex praecepto diuino. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e155">
       DIco quod de 
       <lb ed="#B" n="49"/>bens facere aliquid ex vna cauam potest facere illud ex alia dupliciter. Vno modo excludendo illam causam propter quam de 
       <lb ed="#B" n="50"/>bet illud facere, faciend scilicet id solummo ex illa alia cauam, &amp; nullo modo cum hoc ex prima nec implicite nec expli- 
       <lb ed="#B" n="51"/>cite. Alio modo faciendo illud ex alia causam, &amp; cum hoc simul ex prima. Qui facit aliquid ex alia causam primo modo 
       <lb ed="#B" n="52"/>non intendit se liberare a debito ex prima causa. Et ideo dico quod adhuc manet obligatus debito ex illa 
       <lb ed="#B" n="53"/>cam: vt processit prima ratio. Qui vero facit aliquid ex alia causa secundo modo, intendit se liberare ex debito 
       <lb ed="#B" n="54"/>primae causae. Et ideo dico quod liberat se a debito, vt processit vltima ratio: immo perfectius quoquo mo- 
       <!--1033.xml-->
       <pb ed="#B" n="496-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>do liberat se a debito: quia perfectiori voluntate facit illud simul ex alia causa quam ex sola prima causa. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Vnde &amp; honorans parentes ex naturali pietate: si cum hoc non honoraret eos propter debitum diui- 
       <lb ed="#B" n="3"/>ni praecepti nihil reputans illud, nec curans liberari a debito illius, non liberaret se a debito &amp; esset trans- 
       <lb ed="#B" n="4"/>gressor diuini praecepti: &amp; factum suum pro non facto apud deum reputaretur. Ad secundum: quod promittens ali 
       <lb ed="#B" n="5"/>quid sub voto vel iuramento &amp;c. Dico quod etsi faciens aliquid ex vna causa non se liberaret a debito al 
       <lb ed="#B" n="6"/>terius causae si nullo modo faceret illud ex illa alia causa: bene tamen obligans se sub vno proposito li- 
       <lb ed="#B" n="7"/>berat se soluens sub alio: sic etiam quod nullo modo soluat sub primo proposito: immo sub omnino contrario pro  
       <lb ed="#B" n="8"/>posito, secundum quod alias determinaui: si tamen soluat ex causa obligationis seu quia obligauit se. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="9"/>ideo quia ipsum propositum siue deuotio sub quo vel ex qua iurauit vel vouit, non est causa debiti aut 
       <lb ed="#B" n="10"/>obligationis: quia tunc habens propositum aut deuotionem intrandi ad experiendum, esset obligatus ad in-  
       <lb ed="#B" n="11"/>trandum vt experiretur: quid falsum est: quoniam nudum propositum neminem obligat: sed ipsa voluntas vouen- 
       <lb ed="#B" n="12"/>tis vel iurantis ex eo quod vouet vel iurat: ipsum obligat &amp; facit debitorem de intrando. Et quia potest se inten- 
       <lb ed="#B" n="13"/>dere solummo obligare ad intrandum sic quod non intendat obligare se ad experiendum post introitum, sicut nec 
       <lb ed="#B" n="14"/>ad profitendum: immo expresse intendat se non obligare ad experiendum nec ad profitendum: idcirco di-  
       <lb ed="#B" n="15"/>co quod implendo illud quod cadit sub vote. scilicet introitum, qualitercumque mutetur propositum de experiendo post 
       <lb ed="#B" n="16"/>introitum, vel non experiendo, nihilominus absoluitur omnino a debito voti vel iuramenti. Quid autem  
       <lb ed="#B" n="17"/>arguitur contra hoc: quod propositum de experiendo cadat sub voto &amp; iuramento: Dico quod non est verum: immo 
       <lb ed="#B" n="18"/>non cadit sub voto. Votum etiam sub contrario proposito non esset illicitum vt forte videri posset alicui: quid  
       <lb ed="#B" n="19"/>tamen non assero: etsi propositum huiusmodi contrarium exprimeretur, dicendo: ego iuro vel voueo me intra- 
       <lb ed="#B" n="20"/>turum religionem: propono tamen non experiri eam: eo quod tale propositum est de omnino extraneo &amp; impertinente 
       <lb ed="#B" n="21"/>ad actum intrandi qui cadit sub voto siue iuramento. Nunc autem actus super quem cadit propositum numquam  
       <lb ed="#B" n="22"/>facit votum vel iuramentum illicitum nisi pertineat ad actum qui per se cadit sub voto aut iuramento 
       <lb ed="#B" n="23"/>sic vt aliquo modo illi deroget aut contrarietur eidem. Talis autem vt forte diceret aliquis, non est actus 
       <lb ed="#B" n="24"/>propositi de non experiendo respectu actus ingrediendi. Ad cuius intellectum sciendum: quod actus cadens 
       <lb ed="#B" n="25"/>sub proposito qui solummodo ad praesens locum habet: aut est contrarius actui qui sub iuramento promit 
       <lb ed="#B" n="26"/>titur, aut non est ei contrarius. Si primo modo, dico quod actui cadenti sub iuramento vel voto potest esse 
       <lb ed="#B" n="27"/>contrarius actus cadens sub proposito siue affirmatus siue negatus: vno modo ratione ipsius actus 
       <lb ed="#B" n="28"/>cadentis sub iuramento: alio modo ratione obiecti circa quod est. Si primo modo, tale propositum fa- 
       <lb ed="#B" n="29"/>cit iuramentum omnino illicitum, siue sit contrarius ei in toto siue in parte. In toto, puta si aliquis pro- 
       <lb ed="#B" n="30"/>mittat sub iuramento aliquam se accepturum in vxorem &amp; proponat quod numquam eam accipiet. lste enim omnino 
       <lb ed="#B" n="31"/>proponit non implere iuramentum. In parte, puta si sic, promittens proponat se non consentire corde quan 
       <lb ed="#B" n="32"/>do ipsam accipiet per verba de praesenti: qui similiter proponit non implere iuramentum. Quia ad impletio 
       <lb ed="#B" n="33"/>nem talis iuramenti duo sunt necessaria: &amp; actus exterior in signo, &amp; actus interior in consensu. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Si secundo mode. scilicet ratione obiecti: puta cum aliquis dicto modo promittens proponit statim cum illam 
       <lb ed="#B" n="35"/>acceperit in vxorem ab ea recedere &amp; omnino eam dimittere: &amp; hoc similiter facit iuramentum omnino 
       <lb ed="#B" n="36"/>illicitum: quia contra naturam vxoris est &amp; rationem quod dimittatur sine causa fornicationis. Sed hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>potest contingere dupliciter. Vno modo sine causa rationabili proponendo eam dimittere, &amp; est iu 
       <lb ed="#B" n="38"/>ramentum omnino illicitum: quia talis proponit non implere illud quod sub iuramento promittit impli- 
       <lb ed="#B" n="39"/>cite scilicet cum ipsa morari postquam eam receperit: quia hoc pertinet ad seruitutem coniugii essentialiter. Alio 
       <lb ed="#B" n="40"/>modo ex causa rationabili quantum est ex se: licet non sit rationabilis ad propositum: puta si aliquis pro-  
       <lb ed="#B" n="41"/>mittens dicto modo proponit statim cum illam acceperit in vxorem eam dimittere propter ingressum re 
       <lb ed="#B" n="42"/>ligionis: &amp; est iuramentum illicitum, quia vanum. In hoc enim iuramento cum tali proposito nihil boni consistit 
       <lb ed="#B" n="43"/>immo multum mali: quia illudit illam. Et ideo melius esset quod statim intraret religionem sine taliiurammento 
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; impletione eius. Si autem actus cadens sub proposito neutro modo est contrarius actui qui cadit sub iuramen 
       <lb ed="#B" n="45"/>to: Dico quod ille omnino impertinens est ad actum alium: qui scilicet cadit principaliter sub iuramento vel voto. Et ideo  
       <lb ed="#B" n="46"/>propositum circa talem actum non facit iuramentum circa priorem esse illicitum: nec etiam circa actum contrarium: puta 
       <lb ed="#B" n="47"/>si quis sub iuramento promittit alicui dare. x. &amp; proponit quod cum illis decem dabit ei liberaliter alia. x. licitum 
       <lb ed="#B" n="48"/>est iuramentum cum tali proposito. Licitum etiam esset cum proposito contrarie scilicet de non dando ei alia. x, omnino. 
       <lb ed="#B" n="49"/>propter quod &amp; promittens sub tali proposito ante impletionem bene potest mutare propositum &amp; implere par  
       <lb ed="#B" n="50"/>fecte suum iura mentum cum contrario proposito. Sic autem omnino (vt forte posset videri alicui) contingit in  
       <lb ed="#B" n="51"/>proposito: quoniam actus non experiendi in nullo dictorum modorum contrariatur actui ingrediendi religio 
       <lb ed="#B" n="52"/>nem, qui vouetur siue promittitur: quia non contrariatur ei, nec ratione ingressus: quia nihil de-  
       <lb ed="#B" n="53"/>rogat actui ingrediendi: nec ratione termini scilicet religionis: quia natura &amp; ratio religionis non requirit 
       <lb ed="#B" n="54"/>circa nouitium experientiam aut permanentiam: &amp; sicut non per totum annum, sic nec per vnum diem. 
       <!--1034.xml-->
       <pb ed="#B" n="497-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Quid ergo arguitur quod intrans religionem sub proposito statim exeundi non liberat se a debito voti vel iu 
       <lb ed="#B" n="2"/>ramenti quo promisit se intraturum religionem: Dico quod falsum est secundum praedicta. Quia autem arguitur Primo 
       <lb ed="#B" n="3"/>ad illius probationem, quod iste non liberat se sic intrando: quia non satisfacit deo eo quod factum illud non acceptat: 
       <lb ed="#B" n="4"/>quia sic intrans peccat mortaliter: quia mentitur dicendo se habere propositum experiendi: Dico quod hic aliud  
       <lb ed="#B" n="5"/>est ingressus quem prius vouit, &amp; aliud est mendacium superueniens: quid omnino est accidentale ingressui. Et 
       <lb ed="#B" n="6"/>bene verum est quod actum mendacii non acceptat deus: bene tamen acceptat actum ingressus. Et patet per simile, licet 
       <lb ed="#B" n="7"/>magis disparatum: si enim ab ingrediente etiam intentione experiendi quaeratur an diligenter audierit logicam: &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>mentiatur, dicendo quod sic: cum tamen valde negligenter eam audierit, licet deus mendacium hoc non acceptet: bene 
       <lb ed="#B" n="9"/>tamen acceptat ingressum. Quia autem contra hoc statim arguitur secundo medio: quod ingressus ipse est peccatum 
       <lb ed="#B" n="10"/>quia in ipso scandalizat: Dico quod ex actu intrandi nullo modo scandalizat: et si forte scandalicat: hoc est 
       <lb ed="#B" n="11"/>ex actu exeundi: sed hoc non est ex natura actus: sed potest esse ex circunstantiis si nimis publice pluribus 
       <lb ed="#B" n="12"/>praesentibus intrauit &amp; illis praesentibus statim exiuit: aut tale factum fuerit in religionis diffamiam &amp; 
       <lb ed="#B" n="13"/>postmodum diuulgauit, quae circunstantiae si non fuissent, &amp; sic non scandalizasset: ex actu exeundi non scan- 
       <lb ed="#B" n="14"/>dalizasset sicut nec ex actu intrandi. Sicut enim ex natura sua non scandalizat actus exeundi post expien 
       <lb ed="#B" n="15"/>tiam: sic nec actus exeundi statim: immo actus exeundi post exprientiam plus natus est religionem scandali 
       <lb ed="#B" n="16"/>zare quam statim, quia per illum insinuatur quod aliqua est expartus in religione inconvenientia propter quae exit: quae non  
       <lb ed="#B" n="17"/>insinuantur per istum, quia imputatur scandalum istud si forte contingat, potius, propriae inconstantiae &amp; improuisioni  
       <lb ed="#B" n="18"/>istius. In quo tamen non proprie dicendus est seipsum scandalizare: quia per hoc quantum est ex natura actus exeum 
       <lb ed="#B" n="19"/>di nec sibi nec aliis praebet occasionem vlterioris ruinae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e338">
       AD tertium principale cum dicitur quod vouens se intra 
       <lb ed="#B" n="20"/>turum religionem, aut habet intentionem determinatam &amp;c. Dico quod intentio in actu vouendi potest esse circa 
       <lb ed="#B" n="21"/>actum eundem qui vouetur, vel circa alium. Si primo modo: dico quod obligatur ad actus expletionem &amp; permanentiam 
       <lb ed="#B" n="22"/>suam quousque impleatur. Qui enim vouit intrare debet intendere ingressum vel vere explicite &amp; deter  
       <lb ed="#B" n="23"/>minate, vel si interpretatiue implicite &amp; indeterminate. Aliter enim votum vel iuramentum esset: illicitum: pu- 
       <lb ed="#B" n="24"/>ta si iuraret intrare &amp; non intenderetintrare aliquo modo. Si secundo modo, aut ille actus pertinens est ad  
       <lb ed="#B" n="25"/>actum qui cadit sub iuramento, vt sine quo non esset licitum, aut est impertinens. Si primo modo, dico secundum prae 
       <lb ed="#B" n="26"/>dicta quod iuramentum est omnino illicitum siue votum. Si secundo modo vt contingit in casu nostro, in quo idem est in 
       <lb ed="#B" n="27"/>tendere exire &amp; proponere exire: Dico quod neo intentio nec propositum quod in vouendo habet de experiendo obli 
       <lb ed="#B" n="28"/>gat: quin possit illam mutare vt dictum est iam supra: &amp; vt dicunt aliqui (quid tamen non assero) quin possit hatrene in vo 
       <lb ed="#B" n="29"/>uendo propositum &amp; intentionem de stati exeundo post ingressum: quid tamen est votum simpliciter &amp; licitum de in-  
       <lb ed="#B" n="30"/>trando vt dictum est: ita etiam quod si propositum sit de praesenti iuramento vallatum, bene posset illud ante ingres- 
       <lb ed="#B" n="31"/>sum mutare: vt siquis simul duo iuraret in hunc modum: ego iuro me intraturum religionem: &amp; similiter ego  
       <lb ed="#B" n="32"/>iuro quod habeo propositum de expriendo: bene enim potest esse quod in iurando se intraturum religionem habet in praesen 
       <lb ed="#B" n="33"/>ti propositum de perseuerando, &amp; ita verum iurat in hoc iurando, quia tamen non iurat se in tali proposito perseueratu- 
       <lb ed="#B" n="34"/>rum vsque post ingressum: nec similiter iurat quod in ingressu proponet experiri: ideo non obstante illo iuramen 
       <lb ed="#B" n="35"/>to circa propositum de praesenti: bene posset illud mutare ante ingressum aut in ingressu. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e375">
       AD illud  
       <lb ed="#B" n="36"/>autem quod obiicitur contra hoc membrum: Si habet intentionem de non experiendo sed de recedendo statim 
       <lb ed="#B" n="37"/>post ingressum: tunc non fuit votum, quia non fuit de bono nec de ineliori: Dico quod votum non ex hoc ne- 
       <lb ed="#B" n="38"/>gatur esse de bono aut meliori quod post factum apparet melius non fuisse vouenti: in quemadmodum non fuit 
       <lb ed="#B" n="39"/>melius intrare religionem illi qui post votum apostatauit, &amp; permansit in apostasia: sed ex hoc dicitur de bono  
       <lb ed="#B" n="40"/>aut meliori quod probabiliter posset praesumi quod cum hoc quod ex se est melius simpliciter, aliquo modo potest 
       <lb ed="#B" n="41"/>esse melius vouenti. Nunc autem in proposito sic est quod religiosus inducens alium ad ingressum quandoque po 
       <lb ed="#B" n="42"/>test praesumere quod licet ille pro tempore illo non habet propositum de experiendo post ingressum sed potius de 
       <lb ed="#B" n="43"/>statim exeundo, postmodum mutet propositum &amp; proponat experiri: quemadmodum etiam ille qui aliquando in-  
       <lb ed="#B" n="44"/>trauit religionem eo proposito &amp; intentione, vt amicum suum qui iam intrauerat secum educat: post suum 
       <lb ed="#B" n="45"/>ingressum mutauit propositum &amp; perseuerauit in religione cum amico suo. &amp; sic non obstante quod ille in  
       <lb ed="#B" n="46"/>vouendo ingressum simul habeat propositum de non experiendo: tamen actus ingrediendi quem vouit 
       <lb ed="#B" n="47"/>qui in se simpliciter bonus &amp; melior est quam non intrare, etiam bonus &amp; melior potest iudicari fore il 
       <lb ed="#B" n="48"/>li, vt sic votum illud sit de bono &amp; meliori. Si autem est propositum de tali quod faceret iuramentum non esse 
       <lb ed="#B" n="49"/>de bono omnino aut meliori, esset omnino illicitum: puta si aliquis sub iuramento promittit aliquam  
       <lb ed="#B" n="50"/>ducere ii vxorem cum proposito quod postquam eam duxerit recedet ab ea ingrediendo religionem. hoc 
       <lb ed="#B" n="51"/>enim iuramentum illicitum est: quia sumit nomen dei in vanum: quia nullo modo potest esse melior 
       <lb ed="#B" n="52"/>aut bonus simpliciter actus ducendi de futuro, nec illi: nec potest esse melius ex se iurare illud quam non 
       <lb ed="#B" n="53"/>iurare: quia melius esset simpliciter &amp; illi non iurare se ducturum illam cum tali proposito quam iurare: sicut melius 
       <lb ed="#B" n="54"/>essent intrare religionen simpliciter &amp; illi absque iuramento de ducendo &amp; absque ductione quam primo iurare &amp; postea 
       <!--1035.xml-->
       <pb ed="#B" n="497-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ducere: &amp; tunc demum dimissa illa religionem intrare: quia per hoc multum posset vilificari, &amp; magnum  
       <lb ed="#B" n="2"/>damnum habere illa quae esset ducta: et ille nullum emolumentum nec temporale nec spirituale. Sed si postquam 
       <lb ed="#B" n="3"/>eam iurauit se ducturum cum proposito commorandi cum illa, mutet propositum de conmorando propter propositum de re 
       <lb ed="#B" n="4"/>ligionem intrando: melius est ei in tali casu primo ducere ad iplendum iuramentum, &amp; postmodum intrare, vt di 
       <lb ed="#B" n="5"/>cit decre, quaedam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e434">
       PER iam dicta patet ad tertium. Et quod adiungitur in argumento, quod non est tale votum licitum: quodscilicet 
       <lb ed="#B" n="6"/>est cum proposito non expgriendi: sed stati recedendi: nisi quia propositum de experiendo quod habuit tempore voti, cade 
       <lb ed="#B" n="7"/>ret sub voto: patet ex dictis quod falsum supponitur in antecedente. Si tamen esset verum, bene verum esset quod sequatretur: quem 
       <lb ed="#B" n="8"/>admodum quia illicitum est iuramentum quo aliquis alicui promittit ducere eam in vxorem cum proposito statim dimit 
       <lb ed="#B" n="9"/>tendi eam ductam: ideo sub illo iuramento cadit propositum de ducendo illam: ita quod per illud iuramentum obligatur ad  
       <lb ed="#B" n="10"/>ducendum illam, &amp; ad continuandum propositum de conmorando cum illa: nisi prius quam illam cognouerit mutare volue 
       <lb ed="#B" n="11"/>rit propositum illud in propositum de intrando religionem. Quid tamen locum non habet in proposito, etiam supponendo  
       <lb ed="#B" n="12"/>quod votum sit illicitum quo quis vouet se intraturum religionem cum proposito non experiendi illam: quid tamen ad prae- 
       <lb ed="#B" n="13"/>sens non asserimus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e454">
       DIco enim quod non obstante quod tale propositum facit votum illud illicitum, propositum contrarium 
       <lb ed="#B" n="14"/>tamen non cadit sub voto. Quid autem assumitur ad illius probationem: quod illud cadit sub voto aut iuramento si- 
       <lb ed="#B" n="15"/>ne quo votum aut iuramentum non est licitum: Dico quod hoc non velt verum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e461">
       AD cuius intellectum sciendum  
       <lb ed="#B" n="16"/>est: quod votum siue iuramentum non est licitum sine aliquo, duplici de causa. Vna quia illud est circunstantia 
       <lb ed="#B" n="17"/>&amp; conditio qua sit licitum quod vouetur aut iuratur: vt causa propter quam sic. Alia vero decausa, quia illud est 
       <lb ed="#B" n="18"/>conditio siue circunstantia, non qua sit licitum, vt causa propter quam sic, sed vt sine qua non tantummodo. De ge 
       <lb ed="#B" n="19"/>nere circunstantiae primo modo est omnis circunstantia quae secundum praedictum modum est contraria actui qui promittitur 
       <lb ed="#B" n="20"/>sub voto siue iuramento: &amp; hoc siue sit actui contraria ratione sui, siue ratione obiecti circa quod est. Et ideo 
       <lb ed="#B" n="21"/>omnis circunstantia sic contraria etiam cadit sub voto &amp; iuramento, vt patet ex declaratis. De genere vero 
       <lb ed="#B" n="22"/>circunstantiae secundo modo est omnis circunstantia cuius contrarium non contrariatur actui qui promittitur sub voto 
       <lb ed="#B" n="23"/>aut iuramen to: qualis circunstantia in proposito est propositum de experiendo vt patet ex dictis. Et ideo ta- 
       <lb ed="#B" n="24"/>lis circunstantia non cadit sub voto aut iuramento: sic quod sub tali circunstantia aut conditione oporteat ad  
       <lb ed="#B" n="25"/>implere votum vel iuramentum. Et sic vouens intrare religionem cum proposito experiendi, non oportet quod intram 
       <lb ed="#B" n="26"/>do habeat propositum experiendi nisi voueat hoc per intentionem specialiter. et sic propositum experiendi non est 
       <lb ed="#B" n="27"/>necesse quod cadat sub voto: licet fine ipso non sit licitum votum: si tamen sine illo non sit licitum: vt si fieret sub pro  
       <lb ed="#B" n="28"/>posito contrario. Sufficit enim vt tale propositum sit solummodo annexum illi quod cadit sub voto: &amp; ideo non 
       <lb ed="#B" n="29"/>oportet illud propositum saluari in implendo votum vt liberetur a debito: licet oportet quod existat cum emitritur 
       <lb ed="#B" n="30"/>votum. Quemadmodum in emittendo votum oportet quod adsit propositum de profitendo tempore congruo, &amp; perseue- 
       <lb ed="#B" n="31"/>rando vlterius: quia fine tali proposito non valeret votum de intrando, sicut nec fine proposito de experiendo:  
       <lb ed="#B" n="32"/>quia propositum profitendi &amp; perseuerandi in religione est finis intrandi religionem. Et istud primum debet esse 
       <lb ed="#B" n="33"/>in intentione: licet vltimum in executione: vt ad quod ordinatur propositum experiendi. et tamen nullus diceret quod  
       <lb ed="#B" n="34"/>propositum de profitendo semper oportet conseruare: similiter &amp; de perseuerando: quia similiter nec propositum de 
       <lb ed="#B" n="35"/>experiendo: etiam si essent necessaria ad hoc quod votum esset licitum. Quod manifeste patet per hoc quod si aliquis pro  
       <lb ed="#B" n="36"/>mittat sub fide et iuramento aliquam ducere in vxorem non valet promissio nisi habeat propositum conmorandi 
       <lb ed="#B" n="37"/>cum ea, &amp; eam carnaliter cognoscendi. Et hoc, quia nisi aliud superueniat conditio vxoris requirit quod vir con 
       <lb ed="#B" n="38"/>moretur cum ea. Tnde si interim velit intrare religionem: consulit quaedam decretauls quod prius contrahat cum illa: &amp; 
       <lb ed="#B" n="39"/>tunc demum intret religionem: &amp; constat quod iste non contrahit cum illa cum proposito commorandi cum illa, &amp; co 
       <lb ed="#B" n="40"/>gnoscendi illam carnaliter, quale tamen propositum ab initio habuit: &amp; habere debuit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4912-d1e518">
       SED dicet aliquis quod non 
       <lb ed="#B" n="41"/>est simile: quia iste iurans ducere vxorem sub proposito commorandi cumilla, non soluit iuramentum nisi mu- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tando illud in melius: ille autem non mutat in melius sed potius in peius. Dico quod licet non sit simile in  
       <lb ed="#B" n="43"/>speciali quo ad hoc quod illud non potest mutari nisi mutetur in melius: est tamen simile in generali quo ad  
       <lb ed="#B" n="44"/>hoc quod promissum sub aliquo proposito non oporter semper soluere sub eodem: secundum quod in proposito potest 
       <lb ed="#B" n="45"/>solui votum non mutando propositum in melius, sed in contrarium vel in deterius: ibi autem non hoc contin- 
       <lb ed="#B" n="46"/>git: quia illud propositum est causa propter quam licitum est iuramentum illud: hic autem solummodo est 
       <lb ed="#B" n="47"/>causa sine qua non est licitum, vt patet ex dictis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>