<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 32</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 32</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="147-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1701">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1701-Hd1e96">Quaestio 32</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1701-d1e99">
        <lb ed="#B" n="9"/>Equuntur quaestiones de illis quae sunt vt operatio egrediens a substantia vel na 
       <lb ed="#B" n="10"/>tura. Et erant duo. Vnum pertinens ad electionem. Aliud vero ad fugam. Primum 
       <lb ed="#B" n="11"/>erat: Vtrum in aequali facilitate exequendi vtrumque homo semper tenetur ad me- 
       <lb ed="#B" n="12"/>lius faciendum. Secundum: vtrum doctoribus contrariantibus circa aliquod agi 
       <lb ed="#B" n="13"/>bilium: &amp; agere secundum vnam opinionem est sine omni periculo peccati, agere 
       <lb ed="#B" n="14"/>vero secundum aliam est in dubio peccati mortalis: mortaliter peccet ille qui agit. 
       <lb ed="#B" n="15"/>illud de quo est dubium an sit peccatum mortale. puta in emendo redditus ad vi 
       <lb ed="#B" n="16"/>tam vel accipiendo vltra fortem. In non emendo enim certum est non esse peccatum. Sed de emendo  
       <lb ed="#B" n="17"/>intentione accipiendi vltra fortem, quidam dicunt esse vsuram: &amp; ita mortale peccatum: quidam ve 
       <lb ed="#B" n="18"/>ro non. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1701-d1e123">
       CIRCAprimum arguitur, quod homo caeteris paribus tenetur ad melius: quia aliter poneret 
       <lb ed="#B" n="19"/>modum in amore: quid non licet. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1701-d1e128">
       CONTRAtunc quilibet teneretur ad consilia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1701-d1e131">
       DICENdum ad  
       <lb ed="#B" n="20"/>hoc, quod licet peccata tanquam defectus &amp; priuationes distinguantur penes conuersionem: quia conuersio 
       <lb ed="#B" n="21"/>fit ad aliquid positiuum subtractum: circa quod contingit defectus vel priuatio quae est in peccato:  
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; defectus siue priuationes non habent distingui nisi penes subiecta circa quae sunt: quia ratione sui 
       <lb ed="#B" n="23"/>nihil ponunt: &amp; in nihilo nulla cadit differentia seu distinctio: quemadmodum caecitas &amp; surditas 
       <lb ed="#B" n="24"/>non distinguuntur ex hoc quod defectus sunt siue priuationes: sed ex hoc quod hoc contingit circa visum, 
       <lb ed="#B" n="25"/>illud vero circa auditum: tamen ratio formalis in quolibet peccato qua peccatum est. consistit in auer 
       <lb ed="#B" n="26"/>sione: quae sit descendendo a summe positiuo: a quo quanto quis amplius recedit, tanto magis ad  
       <lb ed="#B" n="27"/>non esse accedit &amp; ad defectum siue priuationem. Nunc autem ita est quod auersio a bono secundum quod 
       <lb ed="#B" n="28"/>bonum non est fine contemptu illius. Radix ergo &amp; causa peccati ex parte peccantis non est nisi con 
       <lb ed="#B" n="29"/>temptus boni secundum quod bonum. vbicunque ergo est contemptus in electione boni secundum quod 
       <lb ed="#B" n="30"/>bonum est: necesse est ponere peccatum. Hoc autem contingit in casu propositae quaestionis: si duo-  
       <lb ed="#B" n="31"/>bus propositis quorum vnum est melius altero caeteris paribus, eligat quis minus bonum. hoc enim 
       <lb ed="#B" n="32"/>non potest contingere nisi per contemptum boni secundum quod bonum. peccat igitur non eligens me 
       <lb ed="#B" n="33"/>lius. Quare cum quilibet tenetur tale &amp; sic agere quod non peccet: &amp; sic non potest facere in proposito 
       <lb ed="#B" n="34"/>casu nisi faciendo quod melius est: idcirco dico absolute quod quilibet caeteris paribus semper tenetur 
       <lb ed="#B" n="35"/>agere &amp; eligere melius. Quia autem non possit agere seu eligere minus bonum fine contemptu boni 
       <lb ed="#B" n="36"/>secundum quod bonum: patet ex hoc: quod cum praeeligit minuus &amp; dimittit maius: dimittendo maius 
       <lb ed="#B" n="37"/>ipsum contemnit praeferendo ei minus facto, plus reputando minus. Nunc autem caeteris paribus 
       <lb ed="#B" n="38"/>cum comparantur maius bonum &amp; minus, nulla est differentia in ipso nisi quod plus de bono est in vno  
       <lb ed="#B" n="39"/>quam in altero. quod enim est in minori, est in maiori &amp; amplius. Quia ergo contemnit maius bonum, 
       <lb ed="#B" n="40"/>hoc non est nisi ratione boni quod est citra illud amplius, aut ratione eius quod est amplius. Non ra- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tione eius quod est citra: quia illud etiam est in minori bono: &amp; secundum eandem rationem, secun- 
       <lb ed="#B" n="42"/>dum hypothesim. Et quia omnino sunt eiusdem rationis non est quo vnum eligatur: &amp; alterum  
       <lb ed="#B" n="43"/>contemnatur. immo talibus duobus propositis, si vtrunque non potest homo aggredi, sed alterum  
       <lb ed="#B" n="44"/>tantum: si vno dimisso alterum capiat, hoc non sit per electionem consiliatiuam: quia nulla potest huius 
       <lb ed="#B" n="45"/>assignari ratio: sed per electionem casualem. Quod tamen aliquibus visum est absurdum: quia 
       <lb ed="#B" n="46"/>ponunt quod voluntas semper sequitur iudicium rationis: &amp; quia ratio hic neutrum praefert alteri, 
       <lb ed="#B" n="47"/>dixerunt quod neutrum eligeret: &amp; quod in casu proposito non posset omnino minus bonum praeeligere: 
       <lb ed="#B" n="48"/>quorum contraria declarauimus esse vera in quaestionibus de voluntate &amp; ratione in quadam alia 
       <lb ed="#B" n="49"/>disputatione de Quolibet. Si ergo in casu proposito contra iudicium rationis &amp; non casu, eligen- 
       <lb ed="#B" n="50"/>do praefert quis minus bonum maiori hoc non est nisi ratione boni quod amplius est in maiori &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>non est in minori. Ita quod licet nihil agit aspiciendo ad malum purum: &amp; sic non eligeret minus bo- 
       <lb ed="#B" n="52"/>num nisi sub ratione boni: tamen eligendo ipsum in minori &amp; non in maiori, in quo aequali facilitate  
       <!--335.xml-->
       <pb ed="#B" n="147-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>eligi posset, eligit in illo in quo ipsum eligere non deberet: sicut eligit bonum omnis peccator: &amp; ideo ele 
       <lb ed="#B" n="2"/>ctio illa est mala: quia eligit bonum vbi habet rationem defectus contemnendo ipsum vbi habet ratio- 
       <lb ed="#B" n="3"/>nem perfecti. &amp; secundum hoc id quod est minus bonum, bonum est absolute: quasi malum tamen: quia 
       <lb ed="#B" n="4"/>defectiuum respectu boni maioris: &amp; sic praefert in sua electione defectum boni ipsi bono. Propter 
       <lb ed="#B" n="5"/>quod sequuntur duo. Vnum quod statuit sibi in illo bono minori finem boni in eo quod excludit maius seu 
       <lb ed="#B" n="6"/>quod amplius est in maiori. dicente glos. super illud ad Phil. Non quod iam acceperim aut iam perfectus 
       <lb ed="#B" n="7"/>sim. Nemo fidelium etsi multum profecerit dicat, sufficit mihi. Qui enim hoc dicit, haesit in via ante fi 
       <lb ed="#B" n="8"/>nem. Alterum est: quod contemnendo illud bonum quod amplius est in maiori, cum non sit in eo nisi ratio 
       <lb ed="#B" n="9"/>boni, contemnit in eo bonum quia bonum. Quare cum ratio boni contemni non potest nisi contemnem 
       <lb ed="#B" n="10"/>do primum &amp; summum bonum in illo: quia omne bonum est aliqua ratio primi boni: eligendo ergo  
       <lb ed="#B" n="11"/>minus bonum contemnit primum bonum, non solum indirecte sicut ipsum contemnit quilibet pecca 
       <lb ed="#B" n="12"/>tor appetendo bonum delectabile vt nunc in alio a primo bono: in quo simul sibi si possibile esset vellet 
       <lb ed="#B" n="13"/>adesse primum bonum &amp; delectabile quod est in ipso: sed quia hoc est impossibile nisi hoc bonum omit- 
       <lb ed="#B" n="14"/>tat &amp; delectationem quam habet in illo, contemnit primum &amp; summum. lste vero non sic: immo absolu- 
       <lb ed="#B" n="15"/>te non vult sibi illud bonum adesse: &amp; ita neque bonum simpliciter quia bonum: sed quia hoc: &amp; sic sim 
       <lb ed="#B" n="16"/>pliciter contemnit absolute bonum simpliciter nolens in bono proficere: quid secundum <name ref="#Bernard">Bernardum</name> est 
       <lb ed="#B" n="17"/>a bono deficere. &amp; secundum quod super illud Phil. Ad ea vero quae sunt priora extendens. dicit glossa. ad  
       <lb ed="#B" n="18"/>futura merita, a quibus si cessaret, etiam perderet praeterita. Quin ergo non agens melius in proposito ca 
       <lb ed="#B" n="19"/>su non peccet ex pura malitia &amp; magno contemptu: &amp; ita mortaliter, non video. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1701-d1e255">
       VOlunt tamen ali 
       <lb ed="#B" n="20"/>qui distinguere tam in eis quae fiunt ad alium, siue in agendo negotium proprium, &amp; agendo nego- 
       <lb ed="#B" n="21"/>tium alterius: dicendo quod refert in minimis &amp; magnis operibus: &amp; quod in magnis operibus quae ad ma-  
       <lb ed="#B" n="22"/>gnum bonum ordinantur, eligens minus bonum mortaliter peccet. verbi gratia, in eis quae sunt ad al  
       <lb ed="#B" n="23"/>terum, puta in electione pontificis, qui aliis eisdem retentis minus bonum &amp; idoneum ad pontificale 
       <lb ed="#B" n="24"/>officium exercendum, &amp; licet simpliciter bonum praeferret meliori &amp; magis idoneo. Hoc enim non  
       <lb ed="#B" n="25"/>posset fieri nisi ex summa malitia quia non diligeret honorem &amp; promotionem ecclesiae: aut ex aliqua  
       <lb ed="#B" n="26"/>carnali affectione circa minus bonum: et ideo necessario esset acceptor personarum. In hoc tamen non  
       <lb ed="#B" n="27"/>habet locum casus propositae quaestionis: quia propter affectionem trahentem non aeque faciliter pos 
       <lb ed="#B" n="28"/>set maius bonum praeferre minus bono sicut econuerso. Similiter in eis quae sunt ad ipsum: vt in col- 
       <lb ed="#B" n="29"/>latione eleemosynae propriae: qui duobus pauperibus egentibus propositis: sed vno multo magis: cui 
       <lb ed="#B" n="30"/>offerendo multo plus mereretur quam offerendo alteri qui minus indiget: si dimisso magis indigenti 
       <lb ed="#B" n="31"/>conferret eam minus indigenti aut valde modicum: hoc non posset fieri nisi aut ex malitia qua si 
       <lb ed="#B" n="32"/>bi non vult meritum maius, aut ex carnali affectione qua personam accipit. In minimis vero dicunt 
       <lb ed="#B" n="33"/>quod bene potest illud contingere ex veniali contemptu. verbi gratia in eis quae fiunt ad alterum: si do-  
       <lb ed="#B" n="34"/>minus det denarium ministro: vt det vni ex duobus pauperibus propositis: &amp; videt quod vnus modi-  
       <lb ed="#B" n="35"/>cum quid plus indiget quam alter: &amp; dat minus indigenti. Et consimile exemplum est in eis quae fiunt 
       <lb ed="#B" n="36"/>ad seipsum si denarium det de proprio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1701-d1e294">
       SED planum est ex iam dictis quod hoc non facit talis nisi aut 
       <lb ed="#B" n="37"/>motus passione &amp; carnali aliqua affectione plus ad minus indigentem quam ad magis indigentem: aut 
       <lb ed="#B" n="38"/>ex sola malitia electionis siue eligentis. Quia si primo modo: bene verum est quod tunc secundum exigen- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tiam affectionis &amp; libidinis in ea bene potest esse contemptus ille venialis. sed hoc nihil ad casum pro- 
       <lb ed="#B" n="40"/>positum: qui debet esse caeteris paribus: &amp; quod cum aequali facilitate potest attribui vni &amp; alteri. Si er- 
       <lb ed="#B" n="41"/>go in proposito casu praeferat minus indigentem quantumcunque modicum: alter autem plus indiget 
       <lb ed="#B" n="42"/>hoc non facit nisi quia non vult alteri aut sibi maius bonum: quid non potest esse nisi ex magna malitia 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; ex magno contemptu. vt patet ex iam dictis. Sed dices: quomodo ergo carnalis affectio ad minus 
       <lb ed="#B" n="44"/>indigentem potest facere veniale quod alias esset mortale: Et patet hoc etiam ex praedictis: quoniam mu 
       <lb ed="#B" n="45"/>tat genus contemptus: quoniam iste qui praefert minus indigentem sine affectione, non contemnit 
       <lb ed="#B" n="46"/>bonum nisi quia bonum quod non vult sibi aut alteri adesse: &amp; ita directe ipsum contemnit: quod  
       <lb ed="#B" n="47"/>non potest esse nisi ex certa malitia. Ille vero qui praefert illum ex affectione, non contemnit bonum 
       <lb ed="#B" n="48"/>ratione qua bonum: quia bene vellet habere tantum meritum in conferendo huic quantum habuis- 
       <lb ed="#B" n="49"/>set in conferendo alteri. propter tamen affectionem praeeligit minus bonum &amp; confert huic: &amp; contem 
       <lb ed="#B" n="50"/>nit indirecte maius meritum non conferendo illi. Non video ergo quod quantum ad genus peccati mortalis dif- 
       <lb ed="#B" n="51"/>ferunt in maiori &amp; minori: licet maius peccatum sit in maiori quam in minori. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1701-d1e329">
       PER haec patet quomodo  
       <lb ed="#B" n="52"/>concedenda est prima ratio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1701-d1e334">
       AD rationem secundam quod tunc homo tenetur ad consilia: quia sunt maio 
       <lb ed="#B" n="53"/>iora bona quam praecepta: Dicendum quod hic deficit conditio quae est caeteris paribus &amp; aequali facilitate.  
       <!--336.xml-->
       <pb ed="#B" n="148-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Non enim est paritas: quia possunt impleri praecepta fine consiliis, &amp; non econuerso. &amp; per hoc neque est 
       <lb ed="#B" n="2"/>aequalis facilitas implendi praecepta &amp; consilia.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>