<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="65-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1077">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1077-Hd1e96">Quaestio 13</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1077-d1e99">
       <lb ed="#B" n="49"/>SEquuntur pertinentia ad procedentia in esse a primo principio absoluta &amp; perma- 
       <lb ed="#B" n="50"/>nentia: &amp; hoc specialiter ad creaturam. Et quaerebatur vnum pertinens ad daemones 
       <lb ed="#B" n="51"/>plurima vero alia pertinentia ad homines. Pertinens ad daemones erat: Vtrum  
       <lb ed="#B" n="52"/>cognoscant nostras cogitationes occultas.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1077-d1e110">
       ET arguitur quod sic. quoniam in cognitione no 
       <lb ed="#B" n="53"/>stra non sunt nisi species, &amp; habitus, &amp; passiones, &amp; actus, &amp; omnia ista sunt quaedam  
       <lb ed="#B" n="54"/>intelligibilia: Sed omnia intelligibilia in nobis subsunt intellectui daemonum: quia 
       <!--171.xml-->
       <pb ed="#B" n="65-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ipse est superioris naturae quam sunt ea quae in nobis sunt: &amp; inferiora subsunt intelligentiae superiorum. 
       <lb ed="#B" n="2"/>ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1077-d1e126">
       CONtra. Hieremiae. xvii. Prauum est cor hominis &amp; inscrutabile, &amp; quis cognoscet illud:  
       <lb ed="#B" n="3"/>Et sequitur. Ego dominus scrutans corda, quasi dicat: &amp; non alius. non ergo daemones. Quia cogita- 
       <lb ed="#B" n="4"/>tiones hominum daemones aliquando cognoscant, aperte dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in retractatione libri de 
       <lb ed="#B" n="5"/>diuinatione daemonum. Peruenire, inquit, hominum dispositiones: non solum voce prolatas, verum etiam 
       <lb ed="#B" n="6"/>cogitatione conceptas ad notitiam daemonum per nonnulla etiam experimenta compertum est. Sed quo  
       <lb ed="#B" n="7"/>modo hoc fiat, aut difficile, vt dicit, aut nullo modo potest ab hominibus inueniri. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1077-d1e143">
       VTtamen aliquid cir 
       <lb ed="#B" n="8"/>ca hoc inuestigando possimus quiescere: sciendum: quod circa cogitationes nostras duo est considera 
       <lb ed="#B" n="9"/>re, &amp; ipsius actus cogitandi naturam, quod pertinet ad intellectus cognitionem, &amp; ipsius actus in finem 
       <lb ed="#B" n="10"/>suum directionem: quid pertinet ad voluntatis intentionem. Ad substantiam actus cogitandi &amp; naturam 
       <lb ed="#B" n="11"/>eius non concurrunt nisi potentiae animae &amp; species rei cogitatae &amp; habitus secundum quem cogitat 
       <lb ed="#B" n="12"/>si artificiosa sit cogitatio, &amp; verbum conceptus, qui est effectus actus cogitandi, &amp; ipse actus, qui est 
       <lb ed="#B" n="13"/>motus quidam spiritualis in ipso intellectum. Omnia ista cum res creatae sint, aliquae intelligibiles se 
       <lb ed="#B" n="14"/>cundum naturam suam: &amp; daemones habeant ingenia naturalia perspicacissima ad intelligendum  
       <lb ed="#B" n="15"/>omnia creata: quia omnia subsunt eis naturalia: non video quomodo substantia actionis in cogita 
       <lb ed="#B" n="16"/>tione cuiusquam daemones possit latere si conuertant se ad illam conspiciendam, secundum quod processit 
       <lb ed="#B" n="17"/>prima ratio. Quantum vero ad ipsius actus directionem in finem siue bonum siue malum, de hoc 
       <lb ed="#B" n="18"/>maior est dubitatio. Forte enim etsi videat daemon clare cogitationes nostras quo ad rem cogitatam 
       <lb ed="#B" n="19"/>non oportet quod propter hoc perspiciat ad quem finem dirigimus bonum vel malum. Cogitare enim 
       <lb ed="#B" n="20"/>potest aliquis de pulchritudine mulieris: ita quod diabolus statim actum cogitandi percipiat: sed cum 
       <lb ed="#B" n="21"/>homo potest cogitationem illam dirigere ad finem illiciti concubitus vel consulendi ipsi ne pulchritu- 
       <lb ed="#B" n="22"/>do eius ipsi sit damnosa, non oportet quod hoc statim cognoscat. Hoc enim pertinet ad internam &amp; li 
       <lb ed="#B" n="23"/>beram virtutem in voluntate humana quae soli deo subest: et ideo in ipsam perscrutandam ipse so 
       <lb ed="#B" n="24"/>lus potest. Multorum enim forsan daemon cogitationes videt &amp; tentat: quorum si virtutem inter 
       <lb ed="#B" n="25"/>nam voluntatis qua actionem in finem dirigunt conspiceret, eos tentare desisteret, ne deuictus com 
       <lb ed="#B" n="26"/>fusus abiret. Vnde dicit Augustinus. xii. super Gen. Certissimis indiciis apud nos compertum con 
       <lb ed="#B" n="27"/>sistit, enunciatas a daemonibus cogitationes hominum: qui tamen si virtutum internam speciem pos- 
       <lb ed="#B" n="28"/>sent in hominibus cernere, non tentarent. Sicut illam lob nobilem ac mirabilem patientiam pro- 
       <lb ed="#B" n="29"/>culdubio si posset diabolus cernere, nollet a tentato vtique superari. De virtute autem patientiae &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>aliis inquantum sunt habitus accidentales in anima, &amp; res quaedam intelligibiles in qualitate &amp; quam 
       <lb ed="#B" n="31"/>titate virtutis suae, quod latere possunt diabolum plusquam actus puri cognitionis: non video. Contrarium 
       <lb ed="#B" n="32"/>tamen non assero: sed virtutem internam patientiae, &amp; aliarum virtutum inquantum in suis acti 
       <lb ed="#B" n="33"/>bus dependet ab aeterna virtute liberi arbitrii, qua dirigit actiones virtutum in suos fines inten- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tius vel remissius, possibile est quod non possit attingere: quia nec ipsam vim liberi arbitrii. Et credo quod  
       <lb ed="#B" n="35"/>sic dictum <name ref="#Augustine">Augustini</name> debet intelligi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1077-d1e210">
       VEruntamen hic distinguendum: quod intentio voluntatis diri 
       <lb ed="#B" n="36"/>gentis potest considerari dupliciter. Vno modo in se: inquantum omnino latitat in intimis volun 
       <lb ed="#B" n="37"/>tatis. Alio modo in suo effectum: inquantum ex feruore intentionis actus alicuius affectionis in ipsa 
       <lb ed="#B" n="38"/>voluntate concipitur, &amp; a voluntate rationali in virtute sensitiua, &amp; etiam forte vlterius in cor- 
       <lb ed="#B" n="39"/>pore. Primo modo, vt dictum est, intentionem voluntatis circa actionem cogitationis non potest 
       <lb ed="#B" n="40"/>naturaliter cognoscere. Secundo modo, non video quomodo eum plus posset latere actus affectio 
       <lb ed="#B" n="41"/>nis conceptus in voluntate quam actus cogitationis conceptus in intellectum: cum vterque res intelligibi 
       <lb ed="#B" n="42"/>lis sit extra substantiam animae. Sed nunquid intentio voluntatis similiter aliquid est intelligibile 
       <lb ed="#B" n="43"/>super substantiam voluntatis: Reuera dicendum quod non: quoniam respectus solus est voluntatis ad  
       <lb ed="#B" n="44"/>finem qui fundatur in essentia potentiae volendi: quo quidem respectu cogitationes diriguntur &amp; 
       <lb ed="#B" n="45"/>tendunt in finem. Vnde super illud Heb. iiii. Discretor cogitationum &amp; intentionum cordis. Glossa. i. dis- 
       <lb ed="#B" n="46"/>cernit cogitationes: quae scilicet diuersa diuersi cogitent: &amp; discernit etiam intentiones cogitatio- 
       <lb ed="#B" n="47"/>num: scilicet quo singulae tendunt: quo se vertat intentio earum, an ad bonum an ad malum. &amp; sic in  
       <lb ed="#B" n="48"/>tentio voluntatis non est res aliqua in se distincta ab illa. Et quia in se non est intelligibile naturali 
       <lb ed="#B" n="49"/>ter nisi in se determinatum, idcirco etsi totam substantiam &amp; quaecunque aliquid rei sunt in ea, natu-  
       <lb ed="#B" n="50"/>raliter potest conspicere: non tamen illam voluntatis intentionem. Haec est enim natura respectuum: 
       <lb ed="#B" n="51"/>quod ex perfecta notitia subiectorum, in quibus non de necessitate insunt, cognosci non possunt. Non  
       <lb ed="#B" n="52"/>enim cognoscens persecte hominem in eo quod homo, ex hoc cognoscit vtrum sit filius alicuius nec ne. 
       <lb ed="#B" n="53"/>Et si daemon per indicium affectionis alicuius in voluntate possit coniicere voluntatis intentionem 
       <lb ed="#B" n="54"/>multo fortius per indicium affectionis in sensualitate &amp; in corpore. Cum enim homines subtiles par  
       <!--172.xml-->
       <pb ed="#B" n="66-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>indicia visa in corpore aliquando hominum affectiones, cogitationes, &amp; intentiones perscrutantur: 
       <lb ed="#B" n="2"/>quos daemones in sensus acrimonia &amp; experientia multum excedunt, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de diui 
       <lb ed="#B" n="3"/>natione daemonum. Vnde &amp; dicit in eodem. Aliquando naturalibus signis futura praenoscunt. quae si 
       <lb ed="#B" n="4"/>gna in hominum sensus venire non possunt, quia praeuidet medicus, quid non praeuidet artis ignarus. 
       <lb ed="#B" n="5"/>Aliquando etiam hominum dispositiones non solum voce prolatas, verunetiam cogitatione conceptas 
       <lb ed="#B" n="6"/>consignant. Quae dum ex animo exprimuntur in corpore, tota facilitate perdiscunt. Sicut enim appa 
       <lb ed="#B" n="7"/>ret concitatior animae motus in vultum: vt ab hominibus quidem aliquid forinsecus agnoscatur quid  
       <lb ed="#B" n="8"/>intus agitur: ita non debet esse incredibile si etiam leuiores cogitationes dant aliqua signa per cor 
       <lb ed="#B" n="9"/>pus, quae vel obtuso sensu hominum cognosci possunt: atque huiusmodi facultate daemones multa 
       <lb ed="#B" n="10"/>praenunciant. Quod non retractat tamquam se in hoc errasse sentiat: sed quia in dubio audacius sententiam 
       <lb ed="#B" n="11"/>suam protulit dicens sic. Rem dixi occultissimam audaciore asseueratione quam debui. &amp; addit. Sed  
       <lb ed="#B" n="12"/>vtrum signa quaedam dantur ex corpore, vel sensibilia, nobis autem latentia, an alia &amp; ea spiri- 
       <lb ed="#B" n="13"/>talia, aut difficillime potest ab hominibus, aut omnino non potest inueniri. Quod ergo Augusti 
       <lb ed="#B" n="14"/>nus sub dubio dimisit: ampliori fiducia asserere non audemus. Per iam dicta patent obiecta vtri- 
       <lb ed="#B" n="15"/>usque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>