<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 17</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 17</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="495-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4873">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4873-Hd1e96">Quaestio 17</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4873-d1e99">
        <lb ed="#B" n="20"/>CIrca Tertium arguitur: quod monachus scholaris non possit petere pecuniam per literas ab  
       <lb ed="#B" n="21"/>aliquo officiali monasterii sui: nec ille mittere sine peccato: quia scribitur in regula 
       <lb ed="#B" n="22"/>beati Benedicti: quod nulli liceat literas vel aliqua munuscula a quoquam recipere fine 
       <lb ed="#B" n="23"/>icentia abbatis. ldem habetur. xii. quaestione. i. Non dicatis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4873-d1e110">
       CONtra est consuetudo.  
       <lb ed="#B" n="24"/>Dico quod si officialis ille tam amplam habet administrationem sibi commissam ab abbate  
       <lb ed="#B" n="25"/>vel specialiter vel generaliter quo ad omnes huiusmodi officium exercentes: vel de 
        consuetu<lb ed="#B" n="26" break="no"/>die ex conscientia abbatum conseruata quod possit eleemosynas facere de bonis pertinentibus 
       <lb ed="#B" n="27"/>ad suum officium: &amp; hoc nouit ille scholaris: Dico quod ille officialis sine peccato potest illi pecuniam ad vsus 
       <lb ed="#B" n="28"/>necessarios sui studii mittere: quia potius tenetur de administratione sibi commissa subuenire fratri suo 
       <lb ed="#B" n="29"/>monacho quam extraneo. Et similiter ille scholaris potest eam sine peccato petere per literas. Quamquam enim in regula sit 
       <lb ed="#B" n="30"/>ordinatum quod nullus lras cuiquam mitteret sine licentia abbatis, in hoc tamen quod eum ad scholas mittit concedit 
       <lb ed="#B" n="31"/>ei licentiam exercendi illa quae requirit status scholasticus: quorum vnum est, vt puto, lras mittere pro indigentiis su 
       <lb ed="#B" n="32"/>is implendis. Si vero officialis ille non habet aliquo dictorum modorum tam amplam administrationem sibi com 
       <lb ed="#B" n="33"/>missam quod possit eleemosynas facere aut donaria de bonis pertinentibus ad officium suum, tunc peccat in  
       <lb ed="#B" n="34"/>mittendo pecuniam: et similiter ille scholaris in petendo eam si illud nouit, quod non licet ab aliquo petere quid non 
       <lb ed="#B" n="35"/>licet illum dare. Si vero de tali potestate illius officialis dubitat, potest sine peccato ei scribere quod sibi 
        mit<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tat pecuniam sub conditione tamen si potestatem super hoc habeat. Per haec patent obiecta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>