<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 27</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 27</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2128">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2128-Hd1e96">Quaestio 27</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2128-d1e99">
        <lb ed="#B" n="7"/>SEquuntur pertinentia ad actiones voluntatis. Quorum primum &amp; vnicum erat de actio 
       <lb ed="#B" n="8"/>ne eius in conmuni: vtrum voluntas per operationem suam sit alicubi vbi corpus non sit 
       <lb ed="#B" n="9"/>animatum cuius est illa voluntas. Quaedam vero alia de actibus voluntatis in specia 
       <lb ed="#B" n="10"/>li. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2128-d1e110">
       CIRca primum arguitur quod sic. quia dicit Ber. de dispen. &amp; praecepto. Voluntas 
       <lb ed="#B" n="11"/>non minus est vbi amatquam vbi animat. sed amat vbi corpus non est. ergo &amp;c. Item 
       <lb ed="#B" n="12"/>Augustinus ix. de trinitate dicit quod voluntas extenditur extra suum subiectum. quod non est ni 
       <lb ed="#B" n="13"/>si agendo vbi corpus suum non est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2128-d1e119">
       CONtra, potentia non separatur a sub  
       <lb ed="#B" n="14"/>stantia neque operatio a potentia. cum ergo substantia non est nisi vbi corpus est, ipso existente anima-  
       <lb ed="#B" n="15"/>to: quare neque voluntas per eius operationem. Quia vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> oquens de raptu Pauli. xii. super  
       <lb ed="#B" n="16"/>Gen. cap iii. neque spiritus sine corpore ad loca corporalia rapi potest. Et si non ipse spiritus, multo minus 
       <lb ed="#B" n="17"/>nec potentia spiritus, cuiusmodi est voluntas: agere autem nihil potest seipso vbi non est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2128-d1e133">
       DIco igi 
       <lb ed="#B" n="18"/>tur quod voluntas spiritus existentis in corpore, per operationem suam nullo modo potest esse vbi corpus 
       <lb ed="#B" n="19"/>non sit. Et hoc maxime quia non habet operationem nisi intellectus &amp; voluntatis. Operatio autem vo 
       <lb ed="#B" n="20"/>luntatis dependet ab operatione intellectus: operatio autem intellectus dependet ab organo corpora- 
       <lb ed="#B" n="21"/>li. propter quid operari non potest nisi vbi habet organum corporale. hoc autem non habet nisi vbi ani  
       <lb ed="#B" n="22"/>mat: &amp; non est nisi vbi animat. Propter hoc igitur non operatur nisi vbi est: quia suum operari alicu- 
       <lb ed="#B" n="23"/>bi praesupponit suum esse ibidem, maxime cum est coniuncta anima. Quia si esset separata vt angelus, tunc 
       <lb ed="#B" n="24"/>secundum opinionem dicentem quod angelus non est alicubi nisi per suam operationeims: contingeret econ- 
       <lb ed="#B" n="25"/>trario quod non esset alicubi nisi quia ibi operaretur. Item quod si posset in pluribus locis operari simul, po 
       <lb ed="#B" n="26"/>neretur in pluribus locis esse simul. Quomodo autem in extasi vel in somno apparet ei quod sit vbi tamen cor- 
       <lb ed="#B" n="27"/>pus suum non est. &amp; quod voluntate sua aliquid ibi operetur: cum tamen totum quod apparet interius in vi 
       <lb ed="#B" n="28"/>sione intellectuali aut imaginaria perficitur: secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> determinat in consequentibus capitu 
       <lb ed="#B" n="29"/>lis: de hoc nihil ad praesens. Ratio autem illius est, quod spiritus creatus limitatus est, vt vbicumque sit, totus ibiesn: 
       <lb ed="#B" n="30"/>ita quod nihil eius possit alibi esse. &amp; ideo cum secundum substantiam suam est actus alicuius corporis, extra 
       <lb ed="#B" n="31"/>ipsum nihil eius esse potest: quare neque operari: quia non operatur nisi vbi est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2128-d1e170">
       AD primum in opposi- 
       <lb ed="#B" n="32"/>tum de Bernar. dicendum quod cum esse vbi dicatur esse in loco, &amp; esse in aliquo, licet multis modis dicatur: maxi- 
       <lb ed="#B" n="33"/>me tamen proprius modus essendi in aliquo est sicut esse in vase &amp; omnino vt in loco esse. sicut dicitur. iiii. 
       <lb ed="#B" n="34"/>physico. Nunc autem ita est: quod cum aliquid multipliciter dicitur, modus ille secundum quem dicitur principaliter ad  
       <lb ed="#B" n="35"/>alios significandos frequenter transfertur propter aliquam similitudinem ad illum: sicut quia currere dicitur de 
       <lb ed="#B" n="36"/>motu veloci animalis &amp; de fluxu veloci aquae: &amp; principaliter dicitur cursus qui sit pedibus in animali: ideo trans 
       <lb ed="#B" n="37"/>latiue aqua dicitur currere. Nunc autem proprietas loci est quod terminat motum eius quod habet esse in ipso na 
       <lb ed="#B" n="38"/>turaliter: &amp; res habet in ipso quiescere. Inter alios autem modos essendi enumeratos. iiii. physico. vnus 
       <lb ed="#B" n="39"/>eorum est sicut in optimo, &amp; omnino sicut in fine. lllud autem quod motu suo mouetur in finem, in fine habet mo 
       <lb ed="#B" n="40"/>tum suum terminare &amp; quiescere. Motus autem voluntatis est in amatum vt in finem. Et ideo cum compla- 
       <lb ed="#B" n="41"/>cet ei in illo, in ipso sistit motus voluntatis &amp; quiescit, non aliud extra quaerendo: sed circa illud af- 
       <lb ed="#B" n="42"/>ficiendo. Propter quod cum hoc voluntati contingit circa amatum, dicitur suum vbi siue locus esse amatum:  
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; per hoc ipse dicitur esse vbi amat. Non quia per substantiam vere localiter sit vbi localiter est amatum:  
       <lb ed="#B" n="44"/>sed quia per affectionem requiescit in ipso, per substantiam enim suam &amp; suae actionis non amat ni 
       <lb ed="#B" n="45"/>si in suo corpore vt in suo locali quod propriissime habere potest. &amp; sic non minus est vt in fine in quo  
       <lb ed="#B" n="46"/>finaliter motus affectionis quiescit vbi amat: quam vbi animat. In illo enim sicut in suo situ &amp; loco quie- 
       <lb ed="#B" n="47"/>scit: vel potius sicut forma in materia. Et sic aequiuoce sumit esse vbi Ber. &amp; argumentum procedit ac si 
       <lb ed="#B" n="48"/>eodem modo scilicet localiter existendo alicubi acciperetur vtrobique. Ad secundum dicendum quod 
       <lb ed="#B" n="49"/>voluntas extra subiectum extenditur non quo ad potentiae essentiam: sed quo ad obiecta volibilia 
       <lb ed="#B" n="50"/>in quae tendit. quemadmodum dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de trinitate cap. xii. Secundum quod mente aliquid aeternum  
       <lb ed="#B" n="51"/>secundum quod possumus capimus, non in hoc mundo sumus: &amp; omnium iustorum spiritus. etiam 
       <lb ed="#B" n="52"/>adhuc in carne viuentium, inquantum diuina sapiunt, non sunt in hoc mundo.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>