<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 15</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 15</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="71-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1103">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1103-Hd1e96">Quaestio 15</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e99">
       <lb ed="#B" n="44"/>CIrca secundum arguebatur, quod per se subsistens potest esse vnibile alteri. quoniam 
       <lb ed="#B" n="45"/>anima rationalis est per se subsistens: quia habet actum separatum. &amp; habens actum separatum in  
       <lb ed="#B" n="46"/>substantia potest esse separatum. Per hoc enim ostendit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> intellectum separabilem a 
       <lb ed="#B" n="47"/>corpore, in secundo de anima. &amp; ipsa est vnibilis corpori, vt forma &amp; actus: quia 
        ali<lb ed="#B" n="48" break="no"/>ter homo non esset homo per intellectum: quia res non habet esse id quod est nisi 
       <lb ed="#B" n="49"/>per suam formam substantialem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e118">
       CONtra est. quoniam per se subsistere l 
       <lb ed="#B" n="50"/>ll&amp; alteri vniri siue inhaerere sunt contraria. quoniam penes hoc diuiduntur substantiae ab 
        acci<lb ed="#B" n="51" break="no"/>dentibus. sed cum vnum contrariorum inest alicui a natura, reliquum non potest iesse eidem naturaliter. Quia autem sm se habet 
       <lb ed="#B" n="52"/>subsistere, hoc naturalitur haebet: &amp; quod het alteri inhaerere, vel vniri vt fora, hoc similiter naturaliter hent. Cui ergo  
       <lb ed="#B" n="53"/>conuenit vnum eorum, illi nullo modo potest conuenire alterum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e129">
       AD difficultatem huius quaestionisi 
       <!--183.xml-->
       <pb ed="#B" n="71-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>explicandam intelligendum: quod non fuit proposita nisi propter animam intellectiuam quam ponimus formam &amp; actum cor 
       <lb ed="#B" n="2"/>poris &amp; separabilem a corpore: &amp; per seipsam posse subsistere. Vt igitur explicetur difficultas eius circa animam 
       <lb ed="#B" n="3"/>intellectiuam: sciendum quod non debemus ponere eam esse harmoniam quandam &amp; contemperantiam humorum, 
       <lb ed="#B" n="4"/>vt esse eius stet infra gradum formae mixti, sicut aliqui dixerunt. Hoc enim posito non posset poni per se 
        sub<lb ed="#B" n="5" break="no"/>sistere: sicut neque contemperantia, aut harmonia. Sed illud ponere est impossibile in aliquo genere animae. quoniam  
       <lb ed="#B" n="6"/>vt dicit Comment. super. vii. metaphysicae etiam de animabus eductis de potentia materiae. Manifestum est inquit  
       <lb ed="#B" n="7"/>animam esse additam formis complexionalibus. Sed hoc secundum rem in homine. In aliis autem ad minus secundum gradum  
       <lb ed="#B" n="8"/>intentionis, vt dictum est supra. vt dicit Auicenna in. viii metaphycae. Elementum per se solum non est aptum recipere 
       <lb ed="#B" n="9"/>formam vegetationis &amp; animalitatis. Sed acquiritur sibi aptitudo illa propter qualitatem quo venit in illud  
       <lb ed="#B" n="10"/>ex commixtione. &amp; conuenit commixtioni sine dubio aliqua conversio in aliud sibi naturale: quae cum acqui  
       <lb ed="#B" n="11"/>sita fuerit in complexionem: tunc receptio formae animationis erit perfectio illius acquisiti in conmixtione.  
       <lb ed="#B" n="12"/>Sic enim oportet semper ponere ordinem naturalem in gradibus formarum naturalium, scilicet quod forma quan 
       <lb ed="#B" n="13"/>to est prior &amp; propior materiae, tanto est imperfectior: &amp; habet essentiam &amp; operationem, propriam imperfectio 
       <lb ed="#B" n="14"/>rem &amp; magis immersam materiae: &amp; quanto est posterior &amp; remotior a nuditate materiae, tanto est 
       <lb ed="#B" n="15"/>perfectior: &amp; habet essentiam &amp; operationem, propriam perfectiorem, &amp; minus immersam materiae: sed in virtute 
       <lb ed="#B" n="16"/>sua magis eleuatam. verbi genra formae simplices elementares: quia summe sunt materiales, virtutem moti 
       <lb ed="#B" n="17"/>uam omnino non habent nisi per naturam qualitatum materialium: forma vero mixti virtutem habet super  
       <lb ed="#B" n="18"/>omnem virtutem elementi, veluti magnes quod attrahit ferrum: vel alius lapis quod stringit sanguinem. Et super 
       <lb ed="#B" n="19"/>omnem formam mixti virtutem viuificam habet forma vegetabilis: qua per se ab intra habet sese 
       <lb ed="#B" n="20"/>transmutare secundum aliquos modos motus, vt nutritionis vel augmenti: quod nuiium mixtum inanima 
       <lb ed="#B" n="21"/>tum potest facere. Et ideo in vegetabilibus inuenitur primum principium vitae: licet occulte. 
        Vl<lb ed="#B" n="22" break="no"/>tra autem omnem operationem vegetabilis se extendit forma sensibilis: vt non materialiter moueatur 
       <lb ed="#B" n="23"/>a veritate naturae &amp; substantiae rerum obiectarum sicut mouentur vegetabilia, sed spiritualiter sentien 
       <lb ed="#B" n="24"/>do scilicet res materiales, &amp; apprehendendo eas: &amp; per species earum immateriales recipiendo eas in  
       <lb ed="#B" n="25"/>se fine materia, &amp; agendo per hoc actiones perfectas animalis quae sunt post apprehensionem, vt sunt motus 
       <lb ed="#B" n="26"/>localis, &amp; huiusmodi. &amp; hic stat finis formarum materialium quas natura educere potest substantialiter 
       <lb ed="#B" n="27"/>de potentia materiae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e194">
       ET tunc restat difficultas quaestionis: vtrum scilicet sit aliquod genus formarum ma 
       <lb ed="#B" n="28"/>terialium substantialium perficientium materiam non eductarum de potentia materiae, &amp; non  
       <lb ed="#B" n="29"/>redigibilium per corruptionem naturalem in potentiam materiae: sed sine omni materia per se potem 
       <lb ed="#B" n="30"/>tium subsistere. Si enim sit aliqua talis: ipsa vltima est formarum naturalium &amp; nobilissima: &amp; ha 
       <lb ed="#B" n="31"/>bet operationem caeteris magis separatam: in qua non communicat cum materiali corpore organico inquam 
       <lb ed="#B" n="32"/>tum organicum est, vt infra videbitur. Imaginari enim formam naturalem supe istam magis separatam 
       <lb ed="#B" n="33"/>quae scilicet omnino sit separata secundum substantiam, &amp; non est actus, aut forma materiae: quae tamen habet 
       <lb ed="#B" n="34"/>operationem coniunctam &amp; communem cum corpore, hoc est omnino impossibile. Nihil enim communicat actio 
       <lb ed="#B" n="35"/>alicuius formae quod ab ea non informatur, vt ab eo quod est actus eius &amp; perfectio. In quo reprehendendus est 
       <lb ed="#B" n="36"/>Auerrois: qui animam intellectualem separatam ponit a corpore humano sensibili secundum substantiam, &amp; 
        conm<lb ed="#B" n="37" break="no"/>iunctam per communionem operationis, per phantasmata scilicet existentia in virtute sensitiua, quae sunt ibi in potentia in  
       <lb ed="#B" n="38"/>tellectiua &amp; in intellectu possibili actu intelligibilia, vt sit modo quodam non intelligibili species ea 
       <lb ed="#B" n="39"/>dem intelligibilis conueniens intellectui, &amp; corpori humano: &amp; per eam actum intelligendi 
        ha<lb ed="#B" n="40" break="no"/>beat homo, &amp; non intellectus separatus ab eo secundum substantiam, quod stare non potest. quoniam  
       <lb ed="#B" n="41"/>non aliter se habent phantasmata ad actum intelligendi quam sensibilia in rebus sensatis ad actum sen 
       <lb ed="#B" n="42"/>tiendi: quae non dicuntur vllo modo communicare cum sentiente in actu sentiendi ad hoc quod ab 
        il<lb ed="#B" n="43" break="no"/>lis abstrahat species sensibiles. Nullo ergo modo secundum modum Auerrois homo posset 
        com<lb ed="#B" n="44" break="no"/>municare cum intellectu separato in actu intelligendi, ex hoc scilicet quod abstrahit ab eo species intelli 
       <lb ed="#B" n="45"/>gibiles. Et per hunc modum quantumcumque ponatur intellectus coniungi homini, vt motor: si tamen 
       <lb ed="#B" n="46"/>non communicat in apprehendendo &amp; recipiendo in se per id quod est forma &amp; actus eius, species actu intelligibi 
       <lb ed="#B" n="47"/>les, nullo modo propter intellectum mouentem dicetur communicare in eius operatione: &amp; sic aut homo in nullo conmu 
       <lb ed="#B" n="48"/>nicat actionem intelligendi, aut intellectus est forma eius naturalis, aut homo erit ipse intellectus, non 
       <lb ed="#B" n="49"/>corpus: sed aliquid vtens corpore, vt Plato dicitur posuisse. Quod etiam stare non potest quoniam homo quicunque  
       <lb ed="#B" n="50"/>ratione vtens perfectissime experitur in se operationes sensitiuas: quae non possunt fieri nisi per organum  
       <lb ed="#B" n="51"/>quas cerrum est nullo modo posse communicare intellectui separato: quia ipse caret quantum in se est 
       <lb ed="#B" n="52"/>omni organo corporali. &amp; per eandem viam cum nos post actum sentiendi &amp; ex adminiculo actus 
       <lb ed="#B" n="53"/>sentiendi experimur in nobis qui homines sumus, &amp; vt homines sumus, actum intelligendi, &amp; hoc vt 
       <lb ed="#B" n="54"/>per se intelligentes, &amp; non per accidens, sicut lignum disgregat, quia albedo existens in eo disgregat: &amp; secundum nos 
       <!--184.xml-->
       <pb ed="#B" n="72-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>totos, non secundum aliquam partem determinatam nostri neque integrantem essentiam, neque integrantem quan 
       <lb ed="#B" n="2"/>titatem, quemadmodum homo secundum partem suam sanatur: quia oculus suus sanatur. Operatio autem aliqua debita per  
       <lb ed="#B" n="3"/>se alicui principio, vt quo elicitur ab ipso, nulli per se &amp; secundum totum conuenit nisi illud principium 
       <lb ed="#B" n="4"/>de ratione eius, &amp; actus eius sit: quia nihil est in aliquo principium operandi eius per se actiones nisi sit 
       <lb ed="#B" n="5"/>principium formale in ipso: non est principium operandi in aliquo nisi sit principium dandi esse in eodem, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="6"/>est in quaestione praecedenti. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e273">
       ABsolute ergo concedendum non solum ex fide &amp; auctoritate: sed etiam ex rectae ratio 
       <lb ed="#B" n="7"/>nis iudicio, quod intellectus qui est forma separata secundum se subsistens: etiam sit forma, &amp; actus corporis 
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp; hoc naturaliter: quia homo est ens vnum per naturam per se, &amp; non per accidens. &amp; sic forma secundum se se 
       <lb ed="#B" n="9"/>parata potest alteri esse vnita vt forma &amp; actus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e282">
       SED quomodo noster intellectus dicendus est vt 
        possibilita<lb ed="#B" n="10" break="no"/>tem huius vnionis ratione capiat, in hoc est tota difficultas: quae oritur ex quatuor, &amp; ex parte 
        intelle<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ctus, &amp; ex parte ipsius materiae, &amp; ex parte vnionis eorum, &amp; ex parte operationis intellectiuae in corpore. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e289">
       EX 
       <lb ed="#B" n="12"/>parte intellectus, quia vt dictum est intellectus in sua substantia indeterminatus debet esse: &amp; cum nullo habere ali 
       <lb ed="#B" n="13"/>quid commune: quatenus omnia intelligat per indifferentiam se habendo ad omnia. Hinc autem omnis forma quae est actus ma 
       <lb ed="#B" n="14"/>teriae determinationem habet naturalem &amp; proportionem ad suam materiam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e298">
       EX parte materiae est 
       <lb ed="#B" n="15"/>difficultas: &amp; hoc siue ipse intellectus ponatur forma materiae immediate, siue mediante aliqua forma soali 
       <lb ed="#B" n="16"/>Quoniam secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in octauo metaphysicae vbi tractat hanc quaestionem: quomodo homo sit vnus cum sit compositus 
       <lb ed="#B" n="17"/>ex anima &amp; corpore: dicit quod causa vnitatis compositi ex forma &amp; materia est quod illud idem quid primo est 
       <lb ed="#B" n="18"/>in potentia ab agente fiat actum. vbi dicit Comment, nec est aliquid aliud causatum ab eo in quod agit 
       <lb ed="#B" n="19"/>sed illud idem quod est in potentia sit in actum: cum agens extrahat illud de potentia in actum. Est 
       <lb ed="#B" n="20"/>ergo hoc aliquid vnum: quod primo est in potentia: &amp; transfertur de potentia in actum. Translatio ei 
       <lb ed="#B" n="21"/>non largitur ei multitudinis: sed perfectionem in esse: &amp; ideo in toto hoc est vnum in actum. Sed cum 
       <lb ed="#B" n="22"/>intellectus sit in homine causatum, est aliquid aliud ab eo in quod agit agens, scilicet substantia animae 
       <lb ed="#B" n="23"/>rationalis: quae est res alia a corpore cui infunditur, vel a materia: nec materia vel corpus per ip 
       <lb ed="#B" n="24"/>sam vadit in actum per hoc quod agens extrahit quod est in potentia in actum: quia non est in potentia mate 
       <lb ed="#B" n="25"/>riae: quia tunc esset forma omnino materialis non intellectualis neque separabilis, sicut neque sunt aliae 
       <lb ed="#B" n="26"/>formae materiales eductae de potentia materiae. &amp; sic non est ibi vnum quod de potentia transfertur in actum 
       <lb ed="#B" n="27"/>nec est in toto vnum: quia translatio illa non solum materiae largitur vel corpori persectionem in esse: sed  
       <lb ed="#B" n="28"/>largitur ei aliquam multitudinem, scilicet infundendo ei ab extra id quod non erat ipsi in potentia 
       <lb ed="#B" n="29"/>Et sic vt videtur non fit naturaliter vnum ex anima &amp; corpore: &amp; sic animam rationalem habere 
       <lb ed="#B" n="30"/>esse separatum: &amp; quod non est educta de potentia materiae, omnino impedit vnionem eius cum mate  
       <lb ed="#B" n="31"/>ria: vt sit tanquam forma &amp; actus eius, vt videtur. Si vero ponatur materiae vniri mediante alia 
        for<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ma: hoc apparet magis absurdum: quia illa forma necessario dat materiae esse substantiale. Quid 
        au<lb ed="#B" n="33" break="no"/>tem recipit aliud, vt formam &amp; actum, nuilum habet esse substantiale de se: quia cum forma substan 
       <lb ed="#B" n="34"/>tialis adueniens necessario esse suum communicat illi cuius est forma, tunc in eodem essent duo esse 
       <lb ed="#B" n="35"/>substantialia: quod est impossibile. Aut ergo anima corpori vniri non pont vt forma, vel est in eo vt 
       <lb ed="#B" n="36"/>forma accidentalis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e351">
       EX parte vnionis est difficultas, quoniam sicut in natura materiae id quid est, hoc 
       <lb ed="#B" n="37"/>est quod non habet esse ex sua essentia nisi in potentia: sic ex natura formae id quod est hoc est quod per 
       <lb ed="#B" n="38"/>substantiam eius habeat esse ipsum compositum ex materia &amp; forma tanquam id cuius dispositio per 
       <lb ed="#B" n="39"/>se est ipsum esse, non ipsius formae vel materiae nisi per accidens, quia habent esse in composito: 
        cu<lb ed="#B" n="40" break="no"/>ius per se dispositio est ipsum esse, licet sit in composito a forma, &amp; per materiam. Forma enim id quid  
       <lb ed="#B" n="41"/>est non est sibi actus: sed composito, sicut materia id quod est in actum non est nisi in composito: ita 
       <lb ed="#B" n="42"/>quod non materia nec forma id quod sunt esse habent, nec sunt ens in actum nisi quia sunt entis in actum quod  
       <lb ed="#B" n="43"/>per se est ipsum compositum: &amp; propter hoc compositum est vere vnum, quoniam vt dicit Commen 
       <lb ed="#B" n="44"/>tator super principium secundi de anima. Si materia &amp; forma essent in composito existentes in  
       <lb ed="#B" n="45"/>actum: tunc compositum diceretur vnum, sicut dicitur de rebus quae sunt per contactum, vel per 
        li<lb ed="#B" n="46" break="no"/>gamentum vnum. Si igitur forma &amp; materia essent per se in actu in composito, &amp; non 
        communi<lb ed="#B" n="47" break="no"/>carent esse &amp; actus soli composito per se, tunc compositum non haberet aliter esse &amp; actum per 
       <lb ed="#B" n="48"/>formam nisi sicut homo videt per oculum. Si tamen oculus dicatur videre per se, sicut dicitur sanari per  
       <lb ed="#B" n="49"/>se, &amp; homo videre per accidens, quia per oculum, sicut dicitur sanari per accidens: quia per oculum: &amp; si sic cum id  
       <lb ed="#B" n="50"/>quid communicatur toti per partem non communicatur alteri parti per partem illam: non enim dicimus quod manus videt per ocu 
       <lb ed="#B" n="51"/>lum, sicut homo videt per oculum: non esset compositum ex materia &amp; forma vnum simpliciter: sed  
       <lb ed="#B" n="52"/>solum sicut aggregatum &amp; copulatum ex materia &amp; forma vnum simpliciter, quemadmodum liber llias vel 
       <lb ed="#B" n="53"/>homo si est aggregatum quid dicitur ex animali &amp; bipede, vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. viii. metaphysicae. Si ergo aliquid natum est 
        habe<lb ed="#B" n="54" break="no"/>re esse &amp; actum propositum per se subsistendi in sua essentia, difficillimum videtur posse intelligi quod sit alicuius 
       <!--185.xml-->
       <pb ed="#B" n="72-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>forma &amp; actus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e402">
       EX parte vero operationis intellectiuae est difficultas. Si enim anima intellectiua est 
       <lb ed="#B" n="2"/>forma, &amp; actus corporis vel materiae, actus qui ei debetur, proprie composito debet attribui. quoniam 
        for<lb ed="#B" n="3" break="no"/>ma proprie non agit: sed compositum per formam, secundum philosophum. Intelligere ergo est actus compositi 
       <lb ed="#B" n="4"/>ex anima &amp; corpore vel materia: &amp; sic actus intelligendi non esset abstractus nec separatus a corpore &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="5"/>teria, sicut nec actus sentiendi. Et iterum: cuius est actus per se, eius est per se &amp; ipsa potentia: poten 
       <lb ed="#B" n="6"/>tia igitur intelligendi debet dici per se potentia compositi: non solius animae: sicut neque potentia sentiendi di 
       <lb ed="#B" n="7"/>citur solius animae, sed organi in quo est compositio animae cum corpore, vt habitum est supra. Et si sic, tunc 
       <lb ed="#B" n="8"/>species intelligibiles reciperentur in composito, &amp; in materia sub conditionibus indiuidualibus, &amp; non possentesse 
       <lb ed="#B" n="9"/>ratio vniuersalis abstracti a materia, nec ratio intelligendi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e423">
       ISTAE vt credo sunt difficultates maiores 
       <lb ed="#B" n="10"/>occurrentes ponentibus formam per se subsistentem posse esse formam &amp; actum alicuius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e428">
       SED quantuncumque nos im 
       <lb ed="#B" n="11"/>pugnant aduersarii negantes animam intellectiuam esse formam &amp; actum corporis humani per suam substantiam:  
       <lb ed="#B" n="12"/>etsi ratione perfecte comprehendere non possumus: firma tamen fide semper tenebimus quod ipsa sit forma, &amp; 
       <lb ed="#B" n="13"/>actus humani corporis per suam substantiam, vt naturalis eius forma dans ei esse substantiale per se. Quod  
       <lb ed="#B" n="14"/>certum est nobis a posteriori, experimento actus intelligendi adminiculo sensus, quem aparte experimur in no 
       <lb ed="#B" n="15"/>bis: vt dictum est. Sed a priori hoc nobis declarari non potest nisi ex naturali dispositione animae intellectiuae 
       <lb ed="#B" n="16"/>quam habet in ordine rerum vniuersi: qui iam supra tactus est in parte, ascendendo scilicet ab inferioribus 
       <lb ed="#B" n="17"/>ab vltimo entium quod est prima materia, vsque ad sensibilia per formas naturales de potentia ma 
       <lb ed="#B" n="18"/>teriae eductas: in quibus stat finis formarum pure naturalium: supra quas non est nisi forma quae est anima rationa 
       <lb ed="#B" n="19"/>lis quam omnes ponunt esse in homine, &amp; in eius corpore quo ad totam speciem humanam: quantuncumque diuersimode 
       <lb ed="#B" n="20"/>ponebant ipsam esse in eo: quidam scilicet sicut motorem tantum, quo ad actus scilicet virium sensitiuarum quas cor 
       <lb ed="#B" n="21"/>pori communicat. Quemadmodum Plato ponebat perfectam speciem hominis esse solam animam rationalem in se perfecte sub 
       <lb ed="#B" n="22"/>sistentem non aliquid compositum ex anima &amp; corpore: sed quod anima rationalis quae secundum ipsum erat ipse homo, haberet opera 
       <lb ed="#B" n="23"/>tionem ad corpus, qualem nauta ad nauem, vel qualem indutus ad vestimentum: vtens scilicet organis 
       <lb ed="#B" n="24"/>corporis ad recipiendum in eis species sensibilium: &amp; per hoc communicando ei operationes virium sensitiuarum  
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; abstrahendo a speciebus sensibilium quae sunt in organis corporalibus species intelligibiles ad perficien 
       <lb ed="#B" n="26"/>dum operationem intellectiuam: quam habet penes se: nec communicat eam aliquo modo corpori. In qua opinione  
       <lb ed="#B" n="27"/>Auerrois communicabat cum Platone, praeter hoc quod dicebat per animam quodammodo corpori communicari 
        in<lb ed="#B" n="28" break="no"/>tellectualem operationem, vt dictum est: &amp; quod dicebat vires sensitiuas non esse substantiae intellectiuae: sed formae 
       <lb ed="#B" n="29"/>eductae de potentia materiae in homine, quemadmodum &amp; in brutis. quod tamen sensitiua haec in homine 
        no<lb ed="#B" n="30" break="no"/>bilior erat caeteris quae sunt in aliis: &amp; propter ipsam apta erat vt communicaret cum intellectu separato intellectuali 
       <lb ed="#B" n="31"/>operatione: quid non posuit Plato, sicut patet ex iam dictis. Sed quocumque modo anima rationalis ponatur esse in corpore 
       <lb ed="#B" n="32"/>siue modo iam dicto: siue alio inferius dicendo: ipsa tamen secundum omnes media est inter formas corporales ma 
       <lb ed="#B" n="33"/>teriales, &amp; formas omnino separatas: scilicet descendendo a prima forma quae est motor primus, &amp; causa prima 
       <lb ed="#B" n="34"/>omnium, vsque ad infimam intelligentiam. &amp; sic per ipsam rationalem animam diuina sapientia omnium ordinatrix superi 
       <lb ed="#B" n="35"/>ora spiritualia inferioribus corporalibus nectit. Vt enim dicit Dionysius septimo cap. de diuinis nomi 
       <lb ed="#B" n="36"/>nibus, ipsa sapientia dei est omnium factiua: &amp; semper omnia concordans: &amp; indissolubilis omnium 
       <lb ed="#B" n="37"/>&amp; concordationis &amp; ordinationis causa fines primorum coniungens principiis secundorum: &amp; vnam  
       <lb ed="#B" n="38"/>vniuersitatis conspirantiam &amp; harmoniam pulchram faciens. Sed quomodo fiat ista coniunctio 
        su<lb ed="#B" n="39" break="no"/>periorum cum inferioribus per animam intellectiuam: ipse non exprimit. Planum tamen est quod non  
       <lb ed="#B" n="40"/>debet intelligi nisi vt ipsa anima intellectiua aliquid commune habeat inferioribus &amp; 
        superiori<lb ed="#B" n="41" break="no"/>bus formis. Aliter enim quaelibet species spiritualium rerum &amp; corporalium, eo quod media est inter 
       <lb ed="#B" n="42"/>ea quae sunt supra se: &amp; ea quae sunt sub se: posset dici coniungere superiora inferioribus: 
        quemadmo<lb ed="#B" n="43" break="no"/>dum quilibet numerus post binarium est medium coniungens superiores numeros inferioribus. Nec debet 
       <lb ed="#B" n="44"/>adhuc istud commune intelligi, vt sit de natura superiorum: &amp; moueat tantum substantiam ali 
       <lb ed="#B" n="45"/>quam corporalem, praeter hoc quod sit forma &amp; actus eius. Aliter enim intellectiua vltimo mouens 
        cae<lb ed="#B" n="46" break="no"/>los quae secundum <name ref="#Aristotle">philosophos</name> dicta est anima caeli, aequali ratione posset dici coniungere superiora inferioribus 
       <lb ed="#B" n="47"/>lpsa enim secundum Auerroem coniungitur corpori caelesti, quemadmodum nobis intellectus. Amplius 
       <lb ed="#B" n="48"/>ergo quam secundum rationem mouendi corpus, quemadmodum Plato &amp; Auerrois ponebant intellec 
       <lb ed="#B" n="49"/>coniungi corpori, debet intelligi superiora cum inferioribus coniungi per animam intellectiuam: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="50"/>maxime idcirco, quia fides nia nec corpora caelestia ponit animata: nec caelos moueri ex aliqua natu  
       <lb ed="#B" n="51"/>rali commixtione intelligentiae cum corporibus caelestibus: sed solum ponit intelligentias quas vocamus 
       <lb ed="#B" n="52"/>angelos, ex obedientia diuini praecepti caelis administrare motum: sicut in aliis operibus rerum naturalium 
        fre<lb ed="#B" n="53" break="no"/>quenter administratores sunt etiam supiores eorum si nutus dei praeciperet. Omnes enim administratorii spiritus 
       <lb ed="#B" n="54"/>sunt, vt dicit Aposto. ad Hebraeos: caelestia corpora inspirantes, atque ad arbitrium quo seruiunt deo  
       <!--186.xml-->
       <pb ed="#B" n="73-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>mutantes atque versantes. vt dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1103-Rd1e535">Augustinus viii. de Trinitate. capid iilte.</ref> scilicet quod non magis naturaliter colliga 
       <lb ed="#B" n="2"/>tur corpori caelesti inferior intelligentia, quam superior. Amplius ergo quam secundum rationem mouendi 
       <lb ed="#B" n="3"/>corpus, debet anima rationalis superiora connectere inferioribus. quod non est nisi per hoc quod est forma &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>actus corporis. Vnde Dionysius notabiliter dicit. Fines primorum coniungens principiis secundorum, 
       <lb ed="#B" n="5"/>non econuerso fines secundorum coniungens principiis primorum. Vltima enim sunt materialia &amp; cor 
       <lb ed="#B" n="6"/>poralia: quae esse &amp; perfectionem habent ab alio: vt a forma &amp; actum suo. Prima autem sunt spiritualia: quae  
       <lb ed="#B" n="7"/>in se sunt forma &amp; actus subsistens. Nunc autem quid est forma &amp; actus alterius: proprie coniungitur ei 
       <lb ed="#B" n="8"/>cui est forma &amp; actus, non econuerso. Quod ergo coniungit priora posterioribus: cuiusmodi est anima 
       <lb ed="#B" n="9"/>intellectiua, secundum Dionysium, debet esse finis primorum: hoc est forma vltima &amp; infima, in se se 
       <lb ed="#B" n="10"/>parata potens subsistere: &amp; debet coniungere hunc finem hoc est seipsam principio secundorum: hoc 
       <lb ed="#B" n="11"/>est superiori &amp; primo in dignitate &amp; gradu naturae inter infima, corporalia. scilicet perfectibilia, &amp; esse suum 
       <lb ed="#B" n="12"/>ab alio vt a persectione sua &amp; forma suscipientia: &amp; hoc non est nisi ponere aliquid per se subsistens: vt ani 
       <lb ed="#B" n="13"/>mam rationalem corpori vnibilem: vt formam &amp; actum eius. Et ideo consideratio de anima intellectiua 
       <lb ed="#B" n="14"/>ad duplicem <name ref="#Aristotle">philosophum</name> pertinet: ad naturalem scilicet inquantum est forma &amp; actus corporis acquirens 
       <lb ed="#B" n="15"/>actum intelligendi ex sensibilibus adminiculo sensuum, &amp; metaphysicum inquantum secundum se est 
       <lb ed="#B" n="16"/>aliquid potens actu subsistere &amp; habere actum intelligendi per se separatum omnino per species a su 
       <lb ed="#B" n="17"/>periori impressas sine omni sensuum adminiculo: secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo 
        Physico<lb ed="#B" n="18" break="no"/>rum. Physicum oportet cognoscere speciem, &amp; quae sunt separatae species: in materia autem. &amp; intelligit ani  
       <lb ed="#B" n="19"/>mas intellectiuas. vnde subdit ad probationem sui dicti. Homo enim hominem generat ex materia &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>sol. Quomodo autem se habeat haec separabilis primae philosophiae determinare opus est. Sed 
        quomo<lb ed="#B" n="21" break="no"/>do possit vtrunque horum conuenire naturae animae: vt hoc hominis intellectus capiat: adhuc restat 
       <lb ed="#B" n="22"/>explicandum. hoc enim mens humana de seipsa in corpore existens videre desiderat: eo quod per se 
        subsi<lb ed="#B" n="23" break="no"/>stere &amp; alteri vt formam vniri videntur ita esse contraria, quod circa idem sese non compatiuntur vllo mo 
       <lb ed="#B" n="24"/>do: secundum quod in difficultatibus suprapositis inductum est. Est igitur intelligendum: quod dispositio 
       <lb ed="#B" n="25"/>nes diuersas &amp; contrarias eidem vicissim inesse contingit intelligi dupliciter: vel quod aeque naturaliter &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>principaliter natum sit idem subesse vtrique, aut quod vni naturaliter, principaliter, primo &amp; per se tanquam 
       <lb ed="#B" n="27"/>illi cui natura eius requirit subesse naturali appetitu: alteri vero accidentaliter secundario &amp; per 
        ac<lb ed="#B" n="28" break="no"/>cidens: tanquam illi cui natura eius refugit subesse: &amp; cum est sub illo appetit naturaliter esse sub 
        contra<lb ed="#B" n="29" break="no"/>rio: licet natura sua ex se: &amp; ex puris naturalibus suis possit sustinere vt non sit actu sub illa 
        dispositio<lb ed="#B" n="30" break="no"/>ne quam naturaliter appetit: sed sub contraria. Primo modo impossibile est quod duae dispositiones contra 
       <lb ed="#B" n="31"/>riae naturales sint eidem: quoniam natura semper est determinata ad vnum naturaliter. Non enim 
        va<lb ed="#B" n="32" break="no"/>let naturalis potentia ad oppositum. secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> nono Metaphysicae. Secundo autem mo 
       <lb ed="#B" n="33"/>do bene possibile est: quemadmodum terra naturaliter, &amp; per se habet quiescere in centro: &amp; tamen per 
       <lb ed="#B" n="34"/>accidens potest expelli a centro &amp; sursum detineri. Et per hunc modum possibile est dictas dispositio 
       <lb ed="#B" n="35"/>nes contrarias succedere sibi circa naturam animae rationalis: vt naturaliter quantum est de se non 
        ha<lb ed="#B" n="36" break="no"/>beat nisi rationem formae vnitae corpori vt materiae: &amp; non appetat ab eo separari: sed in eo permanere 
       <lb ed="#B" n="37"/>perpetuo: &amp; nunquam ab eo separari: &amp; si separetur, quod hoc sit ei accidens praeter naruram suam, secundum 
       <lb ed="#B" n="38"/>quod dicitur de spiritu &amp; anima capitulo decimotertio. Quibusdam affectionibus in quadam amicitia ani 
       <lb ed="#B" n="39"/>ma coniungitur corpori: secundum quam amicitiam nemo carnem suam odio habuit: sed nutrit &amp; fo 
       <lb ed="#B" n="40"/>uet. Sociata namque illi licet eius societate praegrauetur, ineffabili tamen conditione diligit illud: amat 
        car<lb ed="#B" n="41" break="no"/>cerem suum: doloribus vehementer afficitur: formidat interitum qui mori non potest: timet defectum 
       <lb ed="#B" n="42"/>qui per naturam deficere non potest. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in fine duodecimi super Gen. loquens de anima 
       <lb ed="#B" n="43"/>separata dicit. Inest ei quidam appetitus naturalis corpus administrandi, quo appetitu retardatur 
        quo<lb ed="#B" n="44" break="no"/>dammodo, ne tota intentione pergat in illud summum caelum: Trinitatis scilicet quamdiu non subest corpus, cuius 
       <lb ed="#B" n="45"/>administratione appetitus ille conquiescat. Per accidens tamen &amp; per mortis violentiam: vt supradi 
       <lb ed="#B" n="46"/>ctum est de morte Christi: necesse est eam quandoque a corpore hoc corruptibili &amp; mortali separari: quia  
       <lb ed="#B" n="47"/>statutum est hominibus semel mori: &amp; tunc natura sua per hoc quod est finis superiorum sustinere 
        po<lb ed="#B" n="48" break="no"/>test vt in se subsistat. Quid tamen praeter naturale, &amp; per accidens est ei: quia semper habet naturalem 
        ap<lb ed="#B" n="49" break="no"/>petitum, &amp; inclinationem ad corpus: ita quod corpore sibi reparato per resurrectionem statim dimittit 
        il<lb ed="#B" n="50" break="no"/>lud praeter naturale, &amp; corpori suo summo amore se infundit: vt statum suum adipiscatur naturalem, 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; esse perfectum naturae suae: quid est esse formam &amp; actum corporis. Esse enim eius separatum: non est nisi esse suum 
       <lb ed="#B" n="52"/>diminutum &amp; imperfectum, &amp; sic in esse separato non habet perfectam rationem indiuidui vel 
        perso<lb ed="#B" n="53" break="no"/>nalitatis siue eius quod est hoc aliquid: sicut angelus habet: sed diminutam valde: nec habet speciem, propriam, nisi 
       <lb ed="#B" n="54"/>imperfectam: quae habet rationem partis: &amp; reducenda est ad speciem hominis compositi: sicut principia sub  
       <!--187.xml-->
       <pb ed="#B" n="73-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>stantiae compositae, materis. scilicet &amp; forma, non pertinent ad genus substantiae, nisi per reductionem. In propria enim 
       <lb ed="#B" n="2"/>natura considerata, non habent nisi rationem imperfectam generis aut speciei. Et per hunc modum etiam: quia anima  
       <lb ed="#B" n="3"/>non habet esse suum completum sine corpore nec econverso, essentialiter vtrumque per alterum completur, &amp; 
        com<lb ed="#B" n="4" break="no"/>stituunt vnum compositum perfectum in esse naturae &amp; speciei: ita quod sicut forma quae est anima rationalis, in composito 
       <lb ed="#B" n="5"/>habet rationem formae, &amp; per hoc est in esse suo completo: ita etiam separata habet perfectius rationem formae: licet sub 
       <lb ed="#B" n="6"/>esse incompleto, quam rationem eius quod est esse hoc aliquid: quia id quid est ex sua natura, est alterius informati 
       <lb ed="#B" n="7"/>ua: licet non actu informans. Nec est inconueniens contraria sub tali esse incompleto simul esse in eodem. Et per  
       <lb ed="#B" n="8"/>hoc patet responsio ad obiectum in oppositum. Sic ergo patet quomodo possibile est vt eadem natura possit 
        sta<lb ed="#B" n="9" break="no"/>re separata, &amp; alteri esse vnita vicissim: Et quomodo gradus rerum, &amp; perfectio, &amp; ordo vniuersi hoc 
        requi<lb ed="#B" n="10" break="no"/>runt. Nec restat nisi respondere ad difficultates supra inductas, &amp; patent in magna parte ex iam 
        di<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ctis. Quia ergo inducitur primo: quod intellectus debet esse indeterminatus: &amp; quod cum forma determinatur 
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; proportionatur materiae: Dicendum quod duplex est determinatio. Vna quo ad gradum naturae &amp; essentiae. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Altera quo ad dispositiones, &amp; proprietates, &amp; accidentia superaddenda naturae. Primo modo anima intellectiua 
       <lb ed="#B" n="14"/>determinata est: quia finis primorum, &amp; per talem determinationem habet rationem formae, &amp; est principi 
       <lb ed="#B" n="15"/>um dandi esse corpori coniungens prima secundis: vt dictum est. Secundo modo anima omnino indeterminata est, 
       <lb ed="#B" n="16"/>&amp; hoc vt anima intelligat sicut dictum est supra. Vnde de ipsa anima dicit commentator supe principium tertii de anima.  
       <lb ed="#B" n="17"/>Si habuerit formam, propriam, tunc illa forma impediet a recipiendo diuersas formas extraneas: quia sunt aliae ab  
       <lb ed="#B" n="18"/>alia. Vnde in praecedenti quaestione determinauimus, quod nec potentias aliquas accidentales secundum se in se 
       <lb ed="#B" n="19"/>habet. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e712">
       AD illud quod inducitur ex parte materiae, quod anima separabilis non potest esse forma materiae con 
       <lb ed="#B" n="20"/>stituens cum ea vnum esse: quia non extrahitur de potentia materiae: Dicendum intelligendo primum: quod 
        secun<lb ed="#B" n="21" break="no"/>dum quod dictum fuit in tertia difficultate supra inducta, &amp; secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. vii. Metaphysicae impossibile 
       <lb ed="#B" n="22"/>est vt substantia vna sit ex substantiis diuersis, cum vna earum sit ens in actum. Et secundum hunc etiam modum  
       <lb ed="#B" n="23"/>vt dicit ibidem, duo quae sunt in actum non erunt in aliqua hora vnum in actum. Sed si fuerint duo in 
        poten<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tia, erunt vnum. Et huius non est causa alia: nisi quod oportet quod in eo quod est vnum compositum: non sit ni 
       <lb ed="#B" n="25"/>si vnum esse quod est per se compositi, &amp; neutrius partium secundum se: sed solum secundum quod est in composito: vt 
       <lb ed="#B" n="26"/>est ibi inductum. Vnde vult etiam philosophus: quod non nisi compositum generatur per se. Intentio ergo philosophi ibi inducta 
        defi<lb ed="#B" n="27" break="no"/>nire est quod causa vnitatis in composito ex materia &amp; forma, est quia sunt vnum in esse: &amp; id quod 
        pri<lb ed="#B" n="28" break="no"/>us erat in potentia, vt materia, sit in actu per formam quae dat esse &amp; actum perfectum composito. quod ipsa anima rationalis 
       <lb ed="#B" n="29"/>non habet perfecte in se secundum se nec habuisset etiam si prius fuisset separata, &amp; separatim creata antequam cor 
       <lb ed="#B" n="30"/>pori vniretur: sicut modo sunt animae mortuorum separatae secundum se ante corporum resumptionem. Non habent 
       <lb ed="#B" n="31"/>enim secundum se nisi actum &amp; esse incompletum: vt dictum est: &amp; ita in potentia respectu actus completi ipsius 
        com<lb ed="#B" n="32" break="no"/>positi. Et sic illud esse completum causatum in composito, vel ab eo quod producit formam de potentia materiae: vel ab  
       <lb ed="#B" n="33"/>eo qui animam vnit corpori creando eam, vel iterum infundendo resumpto corpore, non est aliud aliquid re in  
       <lb ed="#B" n="34"/>materia: neque ab esse materiae, quia ipsa materia ex se &amp; natura sua nuilum habet esse omnino. Neque ab  
       <lb ed="#B" n="35"/>esse formae, quia ipsa non habet illud nisi incomplete, siue per se existat separata, secundum ponentes ani 
       <lb ed="#B" n="36"/>mas rationales creari ante corporum infusionem, siue sit aliquo modo in potentia actiua materiae: vt aliqui di 
       <lb ed="#B" n="37"/>cunt: siue nihil eius sit in materia: sed ipsa materia solummo est in potentia: vt per agens transmutetur 
       <lb ed="#B" n="38"/>ad ipsam, vt dicunt alii: siue nec sit in re extra nec in potentia materiae: secundum quod tenet fides catholica quod  
       <lb ed="#B" n="39"/>anima rationalis non praeexistit ante corpus: sed creando infunditur, &amp; infundendo creatur. Neque ab esse 
       <lb ed="#B" n="40"/>compositi: quia ipsum compositum non est in potentia omnino ad esse nisi per ipsa componibilia. immo illud idem siue 
       <lb ed="#B" n="41"/>in ipsis simplicibus siue in toto composito quod prius erat in potentia: postmodum fit in actum: &amp; translatio 
       <lb ed="#B" n="42"/>de potentia in actum non largitur ei multitudinem in esse: sed perfectionem. Nec restat hoc in aliquo, siue forma 
       <lb ed="#B" n="43"/>educitur de potentia materiae siue non: dum tamen solummo principium materiale eius non habet esse de se nisi in  
       <lb ed="#B" n="44"/>potentia pura, &amp; forma non habeat in composito actum proprium sui esse perfectum: sed illum largiatur composi 
       <lb ed="#B" n="45"/>to vt dictum est. Et sic non est inconueniens: immo necessarium, quod in composito quolibet sunt plura per es 
       <lb ed="#B" n="46"/>sentiam differentia: vt materia &amp; forma: quae in vno esse conueniunt. Quia autem arguitur in eadem 
        difficul<lb ed="#B" n="47" break="no"/>tate: quod anima non potest vniri vt forma composito ex materia, &amp; de aliqua alia forma media inter animam &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="48"/>teriam: quia tunc anima daret esse accidentale, vel essent duo esse substantialia in eodem, Dicendum secun 
       <lb ed="#B" n="49"/>dum iam dicta hic, &amp; supra de esse Christi, quod si loquamur de esse naturae, sic materia &amp; forma in quoli  
       <lb ed="#B" n="50"/>bet composito sunt diuersa in esse: &amp; similiter quaecumque re differunt in eodem: vt forma quae est anima rationa 
       <lb ed="#B" n="51"/>lis, &amp; forma in homine educta de potentia materiae, &amp; materia nuda. Et sic in homine puro sunt tria 
       <lb ed="#B" n="52"/>differentia re in esse naturae: sed talis diuersitas secundum esse naturae non impedit quin compositum 
       <lb ed="#B" n="53"/>vere possit dici vnum per se &amp; substantialiter propter vnicum esse actualis existentiae materiae &amp; 
        for<lb ed="#B" n="54" break="no"/>mae vnius, &amp; alterius in composito. Quod quidem esse per se, est esse compositi, &amp; per compositum eo- 
       <!--188.xml-->
       <pb ed="#B" n="74-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>rum quae substantialiter sunt in ipso. Tale autem esse, vt dictum est, est vnum &amp; idem, quando id quod praecedit actum vltimae 
       <lb ed="#B" n="2"/>formae, non habet ex se esse in actu vel non completum in aliquo esse specifico: neque similiter ipsa vltima for 
       <lb ed="#B" n="3"/>ma quantum in se est: immo ipsa sola perfectum actum essendi habet causare in composito: vt composi 
       <lb ed="#B" n="4"/>tum per ipsam perfectum actum essendi in esse specifico habeat: non ipsa ex se secundum se. Quia ergo in  
       <lb ed="#B" n="5"/>homine materia ipsa, vt patet, non habet esse ex sua natura: quia non est nisi ens in potentia tantum, forma 
       <lb ed="#B" n="6"/>etiam illa educta de potentia materiae in homine quae habet rationem mixti talis, non est nata ex sua natura 
       <lb ed="#B" n="7"/>dare esse alicui composito vt per se ex ea sola subsistat sine rationali: licet forma mixti sub ratione 
        mi<lb ed="#B" n="8" break="no"/>xti alterius nata est dare perfectam rationem esse compositi in alio: sicut neque in bruto forma materiae 
       <lb ed="#B" n="9"/>est nata dare esse aliquod per se subsistens composito sub intentione vegetabilis talis quale est in animali abs 
       <lb ed="#B" n="10"/>quod intentione sensibilis: licet sub ratione vegetabilis alterius nata est dare esse perfectum composito 
        perfe<lb ed="#B" n="11" break="no"/>cto in plantis: &amp; sic illa forma in homine educta de potentia materiae: etsi ratione qua forma est, habet dare  
       <lb ed="#B" n="12"/>esse, illud non est nisi imperfectum &amp; incompletum: non natum per naturam ibi sistere: sed expectans 
        completio<lb ed="#B" n="13" break="no"/>nem in esse specifico per aduentum intellectus. &amp; hoc si intelligamus prius tempore vel natura 
        materi<lb ed="#B" n="14" break="no"/>am perfici illa forma quam anima rationali: quid non est ponendum. Immo ponendum est quod sicut materia in na 
       <lb ed="#B" n="15"/>tura sua non est nata ex se subsistere omnino sine forma specifica, &amp; non nisi per illam in composito: sic 
       <lb ed="#B" n="16"/>quantum est ex ordine naturae vniuersi in dispositione diuinae sapientiae qua fines primorum connexi 
       <lb ed="#B" n="17"/>sunt principiis secundorum: vt dictum est: nata est omnino illa forma educi per se de potentia materiae: nec 
       <lb ed="#B" n="18"/>habere esse naturae completum, aut incompletum in sua essentia: nec dare esse aliquod materiae nisi simul 
       <lb ed="#B" n="19"/>cum anima rationali extrinsecus infusa: neque similiter ipsa anima fine illa nata est dare corpori esse: 
        li<lb ed="#B" n="20" break="no"/>cet ipsa per se separata nata est habere esse incompletum: vt dictum est. Et haec est natura rei talis. quoniam  
       <lb ed="#B" n="21"/>sicut in se eam habuit dispositio sapientiae dei: quoniam omnium causas deus in seipso vniformiter praeacce 
       <lb ed="#B" n="22"/>pit: vt dicit Dionysius immediate post assumptum verbum: &amp; secundum quod sapientia ab aeterno dis 
       <lb ed="#B" n="23"/>posuit: sic &amp; voluntas eius in naturae humanae productione ab initio ei talem naturam 
        impres<lb ed="#B" n="24" break="no"/>sit. iuxta illud quod dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> in Hexameron. Natura rei voluntas dei. Et ita sicut 
        di<lb ed="#B" n="25" break="no"/>ctum est supra quod in Christo non est nisi vnum esse existentiae actualis: sed duplex esse naturae: 
        di<lb ed="#B" n="26" break="no"/>uinae &amp; humanae: quia natura humana ad actualem existentiam diuinae naturae assumpta est: &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>nunquam secundum se actualitatem existentiae habuit: sicut neque rationem suppositi: sic in homine puro 
       <lb ed="#B" n="28"/>non est nisi vnum esse existentiae actualis: licet possit assignari triplex esse naturae: vt dictum est: mate  
       <lb ed="#B" n="29"/>riae scilicet formae eductae de potentia materiae, &amp; formae ab exteriori. quia materia &amp; forma educta de eius po 
       <lb ed="#B" n="30"/>tentia sub actualitate quam habet compositum ab anima rationali contenta sunt: &amp; multo fortius quam in  
       <lb ed="#B" n="31"/>Christo: quo ad hom scilicet quod humanitas eius quantum est de natura sua, nata erat secundum se subsistere: non au 
       <lb ed="#B" n="32"/>tem haec materia cum forma illa educta de eius potentia: vt dictum est. Vnde Auerrois super finem octa 
       <lb ed="#B" n="33"/>ui Metaphysicae dicit. Qui ponit quod anima &amp; corpus sunt duo diuersa, convenit ei dicere, quid sit 
        cau<lb ed="#B" n="34" break="no"/>sa ligamenti animae cum corpore. Qui autem dicit quod anima est perfectio corporis: &amp; quod corpus non existit 
       <lb ed="#B" n="35"/>sine anima: non sunt apud eum duo diuersa: nec accidit ei quaestio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e877">
       HIC aduerte lector: quod ponens 
       <lb ed="#B" n="36"/>animam &amp; corpus duo diuersa: vt scilicet corpus per formam eductam de potentia materiae habeat 
       <lb ed="#B" n="37"/>seorsum vnum esse: &amp; anima secundum se aliud esse: ille non potest dicere quod possit fieri vnum ex corpo 
       <lb ed="#B" n="38"/>re &amp; anima: nisi ligamento &amp; aggregatione quadam: vt quod homo sit corpus &amp; anima vel anima vtens 
       <lb ed="#B" n="39"/>vel induta corpore non corpus animatum: sicut diceretur quod homo in esse logico &amp; rationis sit ani 
       <lb ed="#B" n="40"/>mal &amp; bipes: non animal quod est bipes: &amp; sic non esset omnino homo vnus: nisi sicut liber llias. Ponens 
       <lb ed="#B" n="41"/>vero quod corpus, materis. scilicet hominis, cum forma in homine educta de potentia materiae non existit omni 
       <lb ed="#B" n="42"/>no fine anima: vt dictum est: sed quod anima est perfectio huius corporis dans esse in actu ipsi tanquam illi quid  
       <lb ed="#B" n="43"/>quantum est ex se &amp; natura sua non est nisi ens in potentia: nullo modo apud eum sunt duo diuersa 
       <lb ed="#B" n="44"/>in esse, corpu scilicet &amp; anima: sed vnum tantum: nec accidit ei aliqua difficultas aut dubitatio quomodo fiat 
       <lb ed="#B" n="45"/>vnum ex corpore &amp; anima. Et non est causa erroris aliquorum in hoc: nisi quia vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="46"/>in fine octaui Metaphysicae quaerunt vnum &amp; idem quod primo est in potentia, &amp; postmodum in actum, qua 
       <lb ed="#B" n="47"/>si diuersum secundum quod iam expositum est. vbi dicit commentator. ld est causa deceptionis in hoc est quia 
       <lb ed="#B" n="48"/>ponunt idem quando est in potentia, &amp; quando est in actum, esse diuersum: &amp; in rei veritate est vnum. 
       <lb ed="#B" n="49"/>lllud enim quod fuit in potentia, est in actum: &amp; non sunt haec duo diuersa in esse, cum anima non sit nisi 
       <lb ed="#B" n="50"/>esse eius quod est in potentia animatum: cum est animatum in actu. Et tunc exitus de potentia in actum 
       <lb ed="#B" n="51"/>eius quod est in potentia, &amp; hoc vt per se est in potentia ad totum compositum perfectum in esse: non au 
       <lb ed="#B" n="52"/>tem vt est in potentia ad animam rationalem, nisi inquantum ipsa habet esse pars formalis illius com 
       <lb ed="#B" n="53"/>positi: &amp; ita quodammodo per accidens: quemadmodum secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> compositum est id quod 
        gene<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ratur per se, forma autem non nisi per accidens: &amp; vt est pars in ipso composito. Talis inquam exitus eius 
       <!--189.xml-->
       <pb ed="#B" n="74-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quod sic est in potentia, nec habet causam nisi motorem extrahentem ipsum de potentia in actum: secundum 
       <lb ed="#B" n="2"/>quod expositum est iam: &amp; cum sic est, hom. scilicet compositum ex anima &amp; corpore, est vnum &amp; idem: quemadmodum 
        ma<lb ed="#B" n="3" break="no"/>teria vltima &amp; forma: vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ibidem. Super quo dicit commentator. Anima cum corpore est 
       <lb ed="#B" n="4"/>idim: sicut dicimus quod prima materia &amp; forma sunt idem. Et contingit in tali composito, ex materia sci 
       <lb ed="#B" n="5"/>licet &amp; forma duplici, materiali &amp; immateriali, quemadmodum in definitionibus. Quemadmodum enim secundum 
       <lb ed="#B" n="6"/>Auerroim super. viii. Metaphysicae vltima differentia in definitionibus quoniam continet formam, per quam ens est vnum  
       <lb ed="#B" n="7"/>in actum: &amp; differentiae quae sunt ante vltimam differentiam, sunt existentes in definito in potentia tantum: 
       <lb ed="#B" n="8"/>ideo definitum non dicitur multiplex per multiplicationem partium definitionis: sic quia in tali com 
       <lb ed="#B" n="9"/>posito vltima forma, per quam est ens in actum, est vnica, &amp; alia est in potentia tantum in composito, &amp; similiter 
       <lb ed="#B" n="10"/>materia: vt dictum est. ldeo etsi illae formae multiplicarentur, non tamen esse compositi. &amp; sic semper vnius rei vna 
       <lb ed="#B" n="11"/>est forma, per quam est ens in actum: per quod non excluditur quin possit alia forma illam praecedere in materia 
       <lb ed="#B" n="12"/>quae ex se esse non habet nisi in potentia, inquantum non est nata complere: sed tantum inchoare dispositionem esse rei 
       <lb ed="#B" n="13"/>vt dictum est. Et per hunc modum nullum est inconueniens: quod vnius rei plures sunt formae substantia. 
       <lb ed="#B" n="14"/>les. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e965">
       AD tertiam difficultatem: quod forma ex eo quod est aliquid per essentiam suam, habet esse actus compo 
       <lb ed="#B" n="15"/>siti. cuius ergo essentia potest esse separata: cum non sit actus: nuilius est forma &amp;c. Dicendum quod bene ve 
       <lb ed="#B" n="16"/>rum est quod de essentia eius quod est forma, est quod sit actus alicuius, &amp; quod per eam illud habeat esse, &amp; ipsa in 
        il<lb ed="#B" n="17" break="no"/>lo. &amp; in rei veritate, vt iam dictum est, in composito ex anima &amp; corpore tantum est vnum esse quod est com 
       <lb ed="#B" n="18"/>positi per animam non animae: nisi vt est aliquid compositi: in quo si secundum se haberet aliquod esse: non  
       <lb ed="#B" n="19"/>esset homo vnus nisi aggregatione, neque haberet homo esse per animam aliter quam homo videt vel sanatur per  
       <lb ed="#B" n="20"/>oculum: vt bene inductum est. Non tamen sequitur ex hoc quod non possit habere in se esse separatum: quia etiam 
       <lb ed="#B" n="21"/>ipsa separata, vt dictum est, in natura &amp; essentia sua, non est nisi forma alterius propter naturam incli 
       <lb ed="#B" n="22"/>nationis &amp; dependentiae in natura sua ad aliud informandum. si enim actum non informet hoc accidit 
       <lb ed="#B" n="23"/>ei, &amp; est ei praeternaturale: sed tamen possibilitas recipiendi in se tale accidens est de consideratione 
        na<lb ed="#B" n="24" break="no"/>turae suae super alias formas specialiter, inquantum scilicet habet esse finis primorum connectens pri 
       <lb ed="#B" n="25"/>ma secundis: vt dictum est. ex hoc enim debet in aliquo communicare cum formis omnino 
        immateriali<lb ed="#B" n="26" break="no"/>bus: vt in essentia sua poterit subsistere sine materia, licet in esse incompleto: vt dictum est, &amp; cum formis 
       <lb ed="#B" n="27"/>omnino materialibus, scilicet vt per essentiam suam sit actus materiae nuilum habens esse proprium in con 
       <lb ed="#B" n="28"/>posito: sed quod solummo communicat cum materia esse compositi: vt dictum est. Qui ista scit discernere &amp; distinguere 
       <lb ed="#B" n="29"/>scilicet quomodo anima rationalis nata est habere esse incompletum, &amp; actum subsistendi 
        incomple<lb ed="#B" n="30" break="no"/>tum separata: ita quod in composito nuilum actum aut esse proprium habet: sed solum habet actum &amp; esse 
       <lb ed="#B" n="31"/>compositi quod communicat ei quia est aliquid compositi: ei non est difficile intelligere quomodo anima sit 
       <lb ed="#B" n="32"/>forma &amp; actus materiae siue corporis per suam substantiam. Quid autem hoc sit alicui difficile, hoc est quia  
       <lb ed="#B" n="33"/>nescit illa discernere, aut non aduertit, aut dissimulat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e1009">
       AD quartam difficultatem: quod si anima per 
        su<lb ed="#B" n="34" break="no"/>am substantiam esset forma &amp; actus corporis siue materiae, operatio intelligendi quae sit per ipsam, de 
       <lb ed="#B" n="35"/>bet per se attribui composito: &amp; sic actus intelligendi in homine non esset abstractus a corpore &amp; 
        ma<lb ed="#B" n="36" break="no"/>teria: sicut neque actus sentiendi: quod est impossibile: quia formae receptae in corpore &amp; materia non sunt vni  
       <lb ed="#B" n="37"/>uersales, sed particulares tantum: sicut sunt ipsum corpus &amp; materia: quae enim recipiuntur in corpore &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>materia, indiuiduantur per ipsa: Dicendum quod haec est sententia aliquorum: quod operatio intelligendi non 
       <lb ed="#B" n="39"/>est nisi per species vniuersales abstractas ab omnibus conditionibus indiuidualibus quibus informatur 
       <lb ed="#B" n="40"/>intellectus, &amp; fit in actu inquantum est intelligens. intellectus enim non intelligit, neque est in actu in  
       <lb ed="#B" n="41"/>quantum est intellectus, nisi informatus speciebus intelligibilium, vt habitum est supra. Species autem vels 
       <lb ed="#B" n="42"/>abstractae a conditionibus indiuidualibus, non possunt esse in aliquo materiali vel corporali: vt in 
        subie<lb ed="#B" n="43" break="no"/>cto,. quicquid enim recipitur in materia vel in corpore: per materiam, &amp; per corpus indiuiduatur: &amp; per hoc non 
        ha<lb ed="#B" n="44" break="no"/>bet rationem intellectualem, secundum quod dicit Auicenna in octauo Metaphysicae. Causa de hoc quod res non in  
       <lb ed="#B" n="45"/>telligitur materia est: &amp; appendentiae eius non esse rei. Idcirco inquam dicunt aliqui: quod in operatione 
        intelli<lb ed="#B" n="46" break="no"/>gendi non est possibile communicare aliquid corporale vel materiale: sed oportet quod ipsa anima intellectiua per se 
       <lb ed="#B" n="47"/>agat siue eliciat actionem intelligendi: vt pote propriam operationem quae sibi conuenit absque omnis materialis 
       <lb ed="#B" n="48"/>aut corporalis communione: &amp; quod secundum hoc in operatione intelligendi conueniunt animae humanae  
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; substantiae separatae omnino: qua. scilicet ambae immaterialiter &amp; incorporaliter cognoscunt. In hoc autem differunt: quod animae  
       <lb ed="#B" n="50"/>humanae non habent cognitionem intellectualem: nisi rerum materialium per species abstractas a cognitione sensitiua ma 
       <lb ed="#B" n="51"/>teriali materialium rerum: substantiae vero separatae habent cognitionem rerum immaterialium &amp; materialium per species 
       <lb ed="#B" n="52"/>naturaliter a primo impressas. Et sic dicunt quod animae humanae quamquam secundum substantiam suam sunt forma, &amp; actus corporis &amp; 
       <lb ed="#B" n="53"/>materiae: tamen quantum ad operationem intelligendi esse earum est vltra esse materiale, &amp; corporale ele 
       <lb ed="#B" n="54"/>uatum, non dependens aliquo modo a corpore &amp; materia, nisi inquantum haurit intellectualem cognitionem 
       <!--190.xml-->
       <pb ed="#B" n="75-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ex sensuali: abstrahende. scilicet. species intelligibiles a speciebus sensibilibus existentibus in phantasmate: secundum  
       <lb ed="#B" n="2"/>quod alias operatio eius intelligendi omnino separata est a corpore &amp; materia, sicut operatio intelligentiae. 
       <lb ed="#B" n="3"/>vel suiipsius inquantum est separata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e1069">
       SED huic sententiae statim obuiat inconveniens: quod actio alicuius 
       <lb ed="#B" n="4"/>esset magis abstracta quam eius substantia: vt scilicet quod substantia animae, per hoc quod est actus corporis &amp; materiae, 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; sic transmutabilis per corpus &amp; materiam, esset substantia sub momento temporis. Actio vero quia omni 
       <lb ed="#B" n="6"/>no esset abstracta a materia transmutabili, esset supra tempus: quid est ipossibile. Substantia enim potest esse ma 
       <lb ed="#B" n="7"/>gis abstracta quam operatio non autem econuerso: iuxta id quod di in conmento illius penultimae propositionis de cau 
       <lb ed="#B" n="8"/>sis inter rem cuius substantia &amp; actio sunt in momento aeternitatis &amp;c. vbi dicitur. Impossibile est vt sit 
       <lb ed="#B" n="9"/>res cuius substantia cadit sub tempore &amp; actio sub aeternitate. sic enim eius actio melior esset quam eius 
       <lb ed="#B" n="10"/>substantia. hoc autem est impossibile. Vnde positio istorum continet repugnantia. scilicet quod anima humana 
       <lb ed="#B" n="11"/>secundum substantiam suam est forma corporis: &amp; quod tamen operatio eius sit separata: quia operatio 
       <lb ed="#B" n="12"/>separata non est nisi substantiae separatae: &amp; sic istorum opinio manifeste incidit in opinionem 
        Auerro<lb ed="#B" n="13" break="no"/>is vel Platonis: vt patet ex praedictis. &amp; solum distat ab opinione Auerrois, quod ista opinio ponit quod sensi 
       <lb ed="#B" n="14"/>tiua sit potentia animae rationalis affixa organo: Auerrois autem ponit quod potentia sensitiua sit forma 
        edu<lb ed="#B" n="15" break="no"/>cta de potentia materiae. Solum etiam distat ab opinione Platonis: quoniam Plato posuit quod potentia sensitiua est 
       <lb ed="#B" n="16"/>animae rationalis: &amp; quod sentire est propria operatio animae: licet in organo. Ista vero opinio ponit non  
       <lb ed="#B" n="17"/>quod operatio sentiendi sit operatio animae tantum: sed coniuncti: ex virtute. scilicet animae &amp; organo. &amp; sic Plato potuit po 
       <lb ed="#B" n="18"/>nere quod homo non est nisi anima tantum: quia omnis operatio humana secundum ipsum &amp; sentiendi, &amp; 
        intelligen<lb ed="#B" n="19" break="no"/>di non est nisi animae tantum. illud autem tantum est quod est res, quid operationes sibi proprias operatur. Ista autem opinio 
       <lb ed="#B" n="20"/>quia ponit quod sentire non est operatio animae tantum sed coniuncti: intelligere autem est operatio animae tantum: nea 
       <lb ed="#B" n="21"/>cesse habet ponere quod homo ratione suae operationis sensitiuae non est anima tantum: sed compositum ex ani 
       <lb ed="#B" n="22"/>ma &amp; corpore, &amp; quod ratione operationis intellectiuae sit anima tantum. Et ita cum principalius pertineat ad 
        ho<lb ed="#B" n="23" break="no"/>minem vt homo est, operatio intellectus quam sensus: quoniam secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> &amp; conmentatorem in nono Metaa 
       <lb ed="#B" n="24"/>physicae intellectus vnusquisque homo est, vel magis quam sensus: igitur sequitur ad illam opinionem quod homo 
       <lb ed="#B" n="25"/>principalius dicetur esse anima, vel intellectus: quam compositum ex corpote &amp; anima. Contra id quid dicit philoso 
       <lb ed="#B" n="26"/>phus in. vii. Metaphysicae Forma hominis semper videtur in carnibus, &amp; ossibus, &amp; partibus similibus istis. vbi di 
       <lb ed="#B" n="27"/>cit commentator. Impossibile est enim hominem intelligere sine carnibus &amp; ossibus. &amp; in eodem. Anima est 
       <lb ed="#B" n="28"/>prima substantia, corpus vero materia: homo vero, quid est ex vtroque sicut totale. Illius enim opinionis 
       <lb ed="#B" n="29"/>falsitas patet ex hoc: quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in composito actio per se est compositi ex materia &amp; forma: vt eius 
       <lb ed="#B" n="30"/>quod agit licet per formam &amp; non ipsius formae, non enm dicimus quod caliditas agit, sed ignis per suam 
        calidita<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tem. Quare cum anima etiam secundum illam opinionem substantialiter sit forma &amp; actus corporis: omnis igi 
       <lb ed="#B" n="32"/>tur actio cuius anima in corpore existens est principium &amp; causa per se: debet dici actio compositi per animam, 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; non ipsius animae, sicut neque esse quid est in composito ab anima, est ipsius animae nisi vt est in composito: sed  
       <lb ed="#B" n="34"/>solummodo est per se ipsius compositi vt dictum est. Operari enim &amp; agere non est per se, nisi eius quod per se 
        ha<lb ed="#B" n="35" break="no"/>bet esse in actum. Non solum ergo operatio sentiendi dici debet operatio coniuncti: sed etiam 
        opera<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tio intelligendi: vt non dicatur, proprie anima hominis intelligere: sed homo compositus ex anima &amp; corpore per  
       <lb ed="#B" n="37"/>ipsam. Aliter enim non diceretur homo intelligere: nisi quia pars eius intelligeret: sicut non dicitur vi 
       <lb ed="#B" n="38"/>dere, nisi quia oculus eius videt: quemadmodum dictum est de eius esse: si animae per se conueniret aliquid  
       <lb ed="#B" n="39"/>esse: vt existit in corpore. Et haec est plane sententia Aristotelis in primo de Anima. vbi super hoc mouet 
       <lb ed="#B" n="40"/>dubitationem de intelligere cum aliis actionibus &amp; passionibus animae, dicens. Habent autem dubitatio 
       <lb ed="#B" n="41"/>nem passiones animae: vtrum omnes sint communes: aut sit aliqua animae propria. Videtur autem nihil sine 
        cor<lb ed="#B" n="42" break="no"/>pore pati, neque facere: aut irasci: confidere: &amp; omnino sentire, maxime autem videtur proprium intelligere 
       <lb ed="#B" n="43"/>neque tamen hoc sine corpore: sed sicut recto inquantum rectum tangere accidit aeneam sphaeram secundum punctum: 
       <lb ed="#B" n="44"/>non tamen tangeret hoc separatum rectum. Inseparabile enim est: sic supple: licet animae accidit aliquid intel 
       <lb ed="#B" n="45"/>ligere per se: vt scilicet illud quod conuenit ei, cum est separata: nuilum tamen accidit ei proprium cum est in  
       <lb ed="#B" n="46"/>corpore. Quid etiam expressius dicit infra in eodem contra Platonem: qui posuit quod anima etiam existens in 
        cor<lb ed="#B" n="47" break="no"/>pore moueret seipsam, sumendo motum large, pro quolibet actu animae, etiam pro actu intelligendi. secun 
       <lb ed="#B" n="48"/>dum quod Macrobius dicit in soluendo rationes Aristotelis quas ex ratione motus proprie dicti induxit 
       <lb ed="#B" n="49"/>super hoc contra Platonem in primo de anima. Dicit ergo Aristoteles. Si dolere, aut gaudere, aut in  
       <lb ed="#B" n="50"/>telligere motus sunt: sed moueri ab anima est: melius erit fortasse non dicere, animam misereri, aut di 
       <lb ed="#B" n="51"/>cere, aut intelligere: sed hominem in anima: hoc autem non tanquam in illa motu existente. &amp; post 
        modi<lb ed="#B" n="52" break="no"/>cum. Intelligere, amare, &amp; odire non illius passiones: sed huius habentis illud. hoc est hominis: 
        secun<lb ed="#B" n="53" break="no"/>dum quod habet illud hoc est animam. Bene verum est ergo, quod operatio intelligendi in homine est per se 
       <lb ed="#B" n="54"/>compositi, neque abstracta a materia &amp; corpore: non tamen sicut actio sentiendi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1103-d1e1188">
       AD cuius intellectum sciendum,- 
       <!--191.xml-->
       <pb ed="#B" n="75-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quod in homine ex parte corporis duplex est compositio. Vna corporis inquantum corpus est &amp; substan  
       <lb ed="#B" n="2"/>tia, &amp;e haec est ex materia &amp; forma substantiali corporeitatis quae educitur de potentia materiae 
        dispo<lb ed="#B" n="3" break="no"/>nens ad animam intellectiuam: vt habitum est supra. Alia vero est in eo compositio corporis 
        inquan<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tum est organicum: &amp; hoc est non solum ex materia &amp; forma iam dictis: sed etiam ex propriis dispositio 
       <lb ed="#B" n="5"/>nibus organi: quae consistit in qualitate &amp; quantitate accidentibus: secundum quas sit media ratio 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; proportio ad suscipiendum in se species sensibilium: de qua dictum est supra. Nunc autem tota anima 
       <lb ed="#B" n="7"/>rationalis corpori composito primo modo vnitur vt forma &amp; perfectio substantialis &amp; principium essendi 
       <lb ed="#B" n="8"/>substantiam suam secundum totum, &amp; secundum omnes partes suas organicas, &amp; non organicas, si 
       <lb ed="#B" n="9"/>sint aliquae tales. Corpori vero composito secundo modo specialiter vnitur vt forma &amp; perfectio virtua 
       <lb ed="#B" n="10"/>lis, &amp; principium operandi per rationes potentiarum sensitiuarum: vt patet ex supra determinatis. Dicem 
       <lb ed="#B" n="11"/>dum ergo: quod tam actus intelligendi quam sentiendi hominis, vt est hominis, per animam coniuncti est: &amp; non aliquis eo 
       <lb ed="#B" n="12"/>rum abstractus a corpore &amp; materia quin sit totius compositi. Sed actus intelligendi est coniuncti ex 
       <lb ed="#B" n="13"/>anima &amp; corpore primo modo: &amp; sic non separatus a corpore quid est substantia: neque a materia: sed in ipso 
       <lb ed="#B" n="14"/>existens vt in efficiente, &amp; ab ipso composito ex anima &amp; corpore siue materia procedens. Actus vero 
        sentien<lb ed="#B" n="15" break="no"/>di est coniuncti ex anima &amp; corpore secundo modo: &amp; in neutro est separatus a materia neque ab organo cor 
       <lb ed="#B" n="16"/>porali: sed aliter &amp; aliter est coniuncti, vnus &amp; alter: quia actus sentiendi est compositi iam dicti, 
        elici<lb ed="#B" n="17" break="no"/>tus ab eo per speciem sensibilem receptam in ipso composito ratione totius compositi, scilicet ex mate 
       <lb ed="#B" n="18"/>ria &amp; forma educta de potentia materiae, &amp; ex anima rationali: quae operatur &amp; perficit dispositiones 
       <lb ed="#B" n="19"/>proprias organi: &amp; quae informat organum sic compositum ratione suarum potentiarum 
        sensitiua<lb ed="#B" n="20" break="no"/>rum. Vnde quia per huiusmodi speciem sensibilem informatur ipsum compositum iam dictum virtute potentiarum sensitiua 
       <lb ed="#B" n="21"/>rum existentium in organo, vt ipsum compositum eliciat actum sentiendi, ideo actus sentiendi dicitur esse 
       <lb ed="#B" n="22"/>actus seu operatio hominis non solum per potentiam sensitiuam: immo per ipsum organum: inquan  
       <lb ed="#B" n="23"/>tum ipsa potentia sensitiua est actus per se organi: licet per animam sensitiuam radicaliter: vt 
        di<lb ed="#B" n="24" break="no"/>ctum est supra: &amp; etiam inquantum ipsae species sensibiles per se recipiuntur in organo corporali &amp; dimen 
       <lb ed="#B" n="25"/>sionaliter, &amp; sunt forma organi. Actus vero intelligendi est compositi praedicti per speciem intelligibilem 
       <lb ed="#B" n="26"/>receptam non in ipso composito: sed in sola &amp; nuda substantia animae intellectiuae quam informat: &amp; determinat 
       <lb ed="#B" n="27"/>in ea potentiam intellectiuam: vt totus homo per partem eius formalem specie intelligibili informatam virtute 
        po<lb ed="#B" n="28" break="no"/>tentiae intellectiuae eliciat actum intelligendi propter quod intelligere dicitur esse operatio hominis solummodo  
       <lb ed="#B" n="29"/>per potentiam animae intellectiuam, non per aliquam conditionem materiae, aut corporis, aut organi. Et per hunc modum actio 
       <lb ed="#B" n="30"/>sentiendi organica est non abstracta vllo modo a corpore: quia est coniuncti ex corpore &amp; anima: vt per se sensibilis, &amp; hoc l 
       <lb ed="#B" n="31"/>corpus &amp; potentiam, &amp; similiter per species existentes per se in corpore. Actio vero intelligendi non est organica, ne 
       <lb ed="#B" n="32"/>quodmaterialis, neque corporalis: sed omnino abstracta a corpore &amp; materia &amp; organo corporali: non quia non sit actio 
       <lb ed="#B" n="33"/>totius hominis compositi ex corpore &amp; anima: sed animae solius licet existentis in eorpore: vt dicit opi 
       <lb ed="#B" n="34"/>nio iam improbata, cui forte multi adhaerent credentes quod per illum modum operatio intaellectiua dicatur 
       <lb ed="#B" n="35"/>esse abstracta: immo est actio totius coniuncti: vt dictum est: nec quia non sit per potentiam quae est in ma 
       <lb ed="#B" n="36"/>teria et in corpore. immo ipsa potentia intellectiua sicut dictum est, est ipsa substantia animae quae est 
       <lb ed="#B" n="37"/>forma materiae: sed materia non determinat in ea rationem potentiae intellectiuae: sicut dispositio orga 
       <lb ed="#B" n="38"/>ni determinat in ea potentias sensitiuas: vt habitum est supra. Propter quod potentia sensitiua dicitur esse 
       <lb ed="#B" n="39"/>potentia non separata ab organo: sed organica et per se dispositio ipsius organi, tanquam, proximi principii eli 
       <lb ed="#B" n="40"/>cientis per speciem quae ipsum informat actum sentiendi, et per potentiam sensitiuam existentem in ipso 
       <lb ed="#B" n="41"/>organo subiectiue et radicaliter in substantia animae. Potentia vero intellectiua dicitur potentia omnino 
       <lb ed="#B" n="42"/>separata ab organo, et a corpore, et a materia: quia est per se subiectiue ipsius substantiae animae informatae per seipsam 
       <lb ed="#B" n="43"/>specie intelligibili. Et ideo operatio intellectiua di omnino esse abstracta a materia, et a corpore, et ab organo: non 
       <lb ed="#B" n="44"/>quia non sit per se coniuncti: vt intelligentis principaliter: et per id quod est in materia et forma corporis: cuius est anima  
       <lb ed="#B" n="45"/>intellectiua: sed quia sit per ipsam inquantum recipit per se species intelligibiles determinantes in se absolute po 
       <lb ed="#B" n="46"/>tentias intellectiuas: si tamen plures sunt in ea specie differentes: vt sic in operatione intelligendi non sit possibile 
       <lb ed="#B" n="47"/>communicare corpus materiam vel organum aliquod tanquam id quo homo intelligens elicit actionem intelligendi.  
       <lb ed="#B" n="48"/>quemadmodum oculus corporalis est id quo homo sentiens elicit actum sentiendi. Propter quod 
        speci<lb ed="#B" n="49" break="no"/>es sensibiles non recipiuntur in sensu: nisi sub esse particulari et materiali: species vero intelligibiles reci 
       <lb ed="#B" n="50"/>piuntur in intellectu sub esse velal et omnino spirituali. Vnde sicut secundum Auicennam in. viii. Metaphsicae  
       <lb ed="#B" n="51"/>causa de hoc quod res intelligibilis non intelligitur, nec est intelligibilis in actu quantum est de se, sed in po 
       <lb ed="#B" n="52"/>tentia tantum, materia est et appendentiae eius, non esse rei: Esse enim formale vt dicit est intelligibile: et 
       <lb ed="#B" n="53"/>hoc est esse quod postquam quiescit in re intelligente, sit per id rei intelligentia: sic per species 
        intelligibi<lb ed="#B" n="54" break="no"/>les non est intelligibilis neque vniuersalis in actu quantum est de se: sed singularis, et in potentia 
       <!--192.xml-->
       <pb ed="#B" n="76-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>tantum vniuersalis &amp; intelligibilis. Quare eius essentia: quia in materia, vel in organo materiali &amp; 
        corpora<lb ed="#B" n="2" break="no"/>li recipitur tanquam in subiecto: a quo cum abstrahitur &amp; recipitur in intellectu solo non est in materia, neque in con 
       <lb ed="#B" n="3"/>posito ex ipso &amp; materia: licet ipse sit in materia: iam est facta vniuersalis. &amp; dicitur vniuersalis non quia 
       <lb ed="#B" n="4"/>non sit vnum aliquod singulare in natura qua est id quod est: sed propter causam quae iam dicetur infe 
       <lb ed="#B" n="5"/>rius. Ad cuius intellectum oportet scire quid operetur in actu intelligendi. de quo dicit Auicenna: quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>scilicet id quod aptum natum est recipere: illud est intellectu a potentia: quae cum recipit illud sit intelligentia in effe 
       <lb ed="#B" n="7"/>ctum, &amp; sit per hoc vnum compositum in actu ex intelligibili &amp; principio intellectiuo: quid postquam fuerit per huiusmodi spe 
       <lb ed="#B" n="8"/>ciem informatum perfectum in esse intellectiuo: quid sicut habet esse per principium intellectiuum huiusmodi: vt est substantia quae  
       <lb ed="#B" n="9"/>est forma &amp; actus corporis vel materiae in ipso: sic per idem principium vt est potentia informata tali 
       <lb ed="#B" n="10"/>specie, habet elicere propriam actionem: vt per id quid est, propria ratio eius. Actionem dico intelligendi non 
       <lb ed="#B" n="11"/>transeuntem in materiam: quemadmodum actio calidi quam agit ignis suo calore: sed manentem in intelligente 
       <lb ed="#B" n="12"/>vt propriam perfectionem, habentem solum respectum &amp; relationem quandam ad rem intellectam, ex eo 
        vide<lb ed="#B" n="13" break="no"/>licet quod dicta species informans intellectum vt proximum principium eliciendi huiusmodi actum, est 
       <lb ed="#B" n="14"/>propria similitudo illius rei intellectae, &amp; format siue generat in anima per ipsam actum intelligendi:  
       <lb ed="#B" n="15"/>immo potius totus homo intelligens per ipsam mediante actu intelligendi intentionem quandam 
        ip<lb ed="#B" n="16" break="no"/>sius rei intellectae quae dicitur verbum siue notitia, &amp; quicquid est rei in anima, in qua intelligitur: videtur 
       <lb ed="#B" n="17"/>res ipsa indifferenter, siue praesens fuerit, siue absens, siue existens in existentia actuali, siue non existens:  
       <lb ed="#B" n="18"/>ita quod verus intellectus &amp; vera scientia rei non dependet omnino ab eo quod est extra nisi per accidens, in  
       <lb ed="#B" n="19"/>quantum. scilicet indiget receptione specierum intelligibilium a phantasmate, quibus receptis vniformiter ma 
       <lb ed="#B" n="20"/>nent scientia &amp; intellectus: qualitercumque mutetur &amp; varietur res extra. Et ideo intelligimus &amp; scimus 
       <lb ed="#B" n="21"/>cum volumus sine omni noua alteratione reali in nobis facta. vt enim dicitur in secundo de anima, non  
       <lb ed="#B" n="22"/>bene se habet dicere quod sapiens est in habitu alterari: cum postmodum sapiat in actum. lllud autem 
        ver<lb ed="#B" n="23" break="no"/>bum, &amp; quicquid est de re in intellectu: est perfecta ratio &amp; similitudo rei extra perfecte assimilans intelligentem 
       <lb ed="#B" n="24"/>intellecto. vnde &amp; dicitur ipsa veritas: quae est diminuta rei entitas, siue ipsa adaequatio rei &amp; intellectus:  
       <lb ed="#B" n="25"/>quoniam adaequat intelligentem intellecto, &amp; facit quod intellectus quodammodo sit ipsum intellectum. propter quid  
       <lb ed="#B" n="26"/>dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in tertio de Anima, quod intellectus non est aliquid eorum quae sunt antequam actu 
        intel<lb ed="#B" n="27" break="no"/>ligat, &amp; veru. scilicet tale formetur in intellectu. quidquidem est illud quod dicitur esse verum vel: quod est vnum in anima 
       <lb ed="#B" n="28"/>conquiescens: vnum praeter multa, principium proximum incomplexum artis &amp; scientiae separatum a condi 
       <lb ed="#B" n="29"/>tionibus materialibus omnibus &amp; particularibus: sine quibus res extra in rerum natura non existit: &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>etiam a conditionibus quas intellectus ipse circa ipsum in seipso habet formare cuiusmodi sunt vni 
       <lb ed="#B" n="31"/>uersale, particulare, praedicatum, subiectum, &amp; huiusmodi. Vnde est idem quid supra diximus rei conceptum 
       <lb ed="#B" n="32"/>simplicem absolutum: quo ad esse essentiae absolutum. &amp; dicitur species supradicta informans intellectum 
       <lb ed="#B" n="33"/>vniversalis: quia est ratio concipiendi in intellectu huiusmodi intentionem, quae cum ipsa similiter dicitur vni 
       <lb ed="#B" n="34"/>uersalis: non quia non sit aliquid singulare vnum in natura sua quae est certitudo aliqua, &amp; id quid est per 
        es<lb ed="#B" n="35" break="no"/>sentiam: sed quia omnino ex certitudine sua secundum quod est per essentiae absolutum conceptum in  
       <lb ed="#B" n="36"/>intellectum non determinat sibi conditionem aliquam: neque quam natum est habere quo ad esse rationis, in  
       <lb ed="#B" n="37"/>intellectum: neque quam natum est habere quo ad esse naturae extra. Et ideo quod vniuersale dicitur, hoc est 
       <lb ed="#B" n="38"/>aratione huiusmodi absolutionis, &amp; est proprie illud quod est vniuersale, quod scilicet per 
        indif<lb ed="#B" n="39" break="no"/>ferentiam se habet ad conditionem vniuersalitatis &amp; particularitatis: quae sunt ei ab intellectu ex respe 
       <lb ed="#B" n="40"/>ctum &amp; comparatione ad particularia: sicut &amp; per indifferentiam se habet ad caeteras omnes siue in ani 
       <lb ed="#B" n="41"/>ma eas habeat siue extra. Vnde dicit Auicenna in sexto Metaphysicaecapitulo nono. Haec autem forma 
       <lb ed="#B" n="42"/>quamuis in respectu indiuiduorum sit vniuersalis tamen respectu animae singularitatis in qua imprimi 
       <lb ed="#B" n="43"/>tur est indiuidua. ipsa enim est vna ex formis quae sunt in intellectum: vt dicit paulo insra. Vniuersalitas non 
       <lb ed="#B" n="44"/>accidit ei nisi cum ceciderit in informatione intelligibili. Et manifestum est quoniam non est possibile vt 
        na<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tura vna habeat esse in istis sensibilibus: ita vt in actu sit vniuersalis. i. vt ipsa vna sit communis. Et bene 
       <lb ed="#B" n="46"/>dicit in actum: quia natura illa quae est in sensibilibus ex se in potentia est vniuersalis: sed in actu vni 
       <lb ed="#B" n="47"/>uersalitas recipitur ab intellectu inquantum cadit in informatione. Intellectus enim est qui operatur vniuer 
       <lb ed="#B" n="48"/>salitatem in rebus: vt dicit commentator supe principium de anima. &amp; hoc per hunc modum: quia vt dicit 
       <lb ed="#B" n="49"/>Auicenna, quod in anima intelligitur primo de re aliqua puta de homine illud quod est vniuersale eius aut 
       <lb ed="#B" n="50"/>vniuersalitas: qua. scilicet habet rationem vniuersalis praedicabilis: non est ex hoc quod est in anima absolute 
       <lb ed="#B" n="51"/>sed ex hoc quod consideratur ad multa vel signata vel opinata. Similiter eius singularitas huiusmodi 
        vniuersa<lb ed="#B" n="52" break="no"/>litati opponitur ex hoc quod consideratur ad vnicum: quia sicut idem diuersis respectibus est genus vel species, 
        si<lb ed="#B" n="53" break="no"/>militer aliquid diuersis respectibus est vel vel singulare. Haec igitur forma secundum quod est in anima est aliqua 
        for<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ma animae: &amp; est singularis: &amp; secundum quod in ea multa conueniunt est vniversalis. &amp; secundum quod est vniuscuiusque  
       <!--193.xml-->
       <pb ed="#B" n="76-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>rerum extra sub conditionibus indiuidualibus, est iterum singularis. Non est enim impossibile vt sit vna 
       <lb ed="#B" n="2"/>essentia: &amp; accidat ei communio vel singularitas relatione. nisi enim fieret relatio ad multa, non esset conio vel 
       <lb ed="#B" n="3"/>participatio. Oportet igitur referri multa ad essentiam vnam: quae cum impressa fuerit ab vnico indiuiduo  
       <lb ed="#B" n="4"/>extra prius imaginato, non recipit postea aliam impressionem nouam ab alio: nisi secundum iudicium prioris con 
       <lb ed="#B" n="5"/>cepti. eius enim impressio est talis qualis est forma prioris: cum sit expoliata ab accidentibus. Sic ergo patet 
       <lb ed="#B" n="6"/>quomodo species in anima est vniuersale quoddam: videlicet tanquam forma: &amp; aliquid absolutum: &amp; ab omnibus 
       <lb ed="#B" n="7"/>conditionibus expoliatum existens in anima, cui accidit ratio alia vniuersalis praedicabilis &amp; singularis sibi 
       <lb ed="#B" n="8"/>oppositi: comparatione scilicet sui ad supposita formae in anima concepta: ex quibus illa ratio puta vniuersalis 
       <lb ed="#B" n="9"/>abstrahitur. secundum quod dicit Boetius super Porphysicae. Cum genera &amp; species cogitantur: tunc ex singularibus in quibus 
       <lb ed="#B" n="10"/>sunt, eorum similitudo colligitur: vt ex singulis hominibus inter se dissimilibus humanitatis similitudo co 
       <lb ed="#B" n="11"/>gitata fit species: quarum specierum rursus diuersarum similitudo considerata, quae non nisi in speciebus, aut 
       <lb ed="#B" n="12"/>eorum indiuiduis esse potest, efficit genus. itaque haec quidem sunt in singularibus: cogitantur vero 
        vniuer<lb ed="#B" n="13" break="no"/>salia. nihilque aliud species putanda est nisi cogitando collecta ex indiuiduorum dissimilium numero substan  
       <lb ed="#B" n="14"/>tialis similitudo. Genus vero collectio cogitata ex specierum dissimilium similitudine. Et hoc est 
        vniuer<lb ed="#B" n="15" break="no"/>sale primo modo: quod est vnum de multis: cui accidit vniuersale secundo modo: per quod habet esse vnum in mul 
       <lb ed="#B" n="16"/>tis: &amp; similiter singulare ei oppositum, per quod vni soli appropriatur. Non enim vt dicit Boetius super Porphyc. 
       <lb ed="#B" n="17"/>est interclusum vt in eodem subiecto sint ratione diuersa. Itaque vt dicit singularitati quid, &amp; vniuersalitati 
       <lb ed="#B" n="18"/>vnum quid subiectum est. Quod quidem est ipsum quidquid est &amp; proprium obiectum intellectus, vt dictum est: quid per  
       <lb ed="#B" n="19"/>speciem rei abstractam, vt dictum est, concipitur in anima, vt in potentia intelligendi: per quam totus homo vt per id quid  
       <lb ed="#B" n="20"/>est aliquod sui intelligit. Quae quidem potentia non communicatur materiae in homine vel alicui organo corporali, vt 
       <lb ed="#B" n="21"/>compositum ex substantia animae &amp; materia vel corporali organo: vt sit per se subiectum potentiae qua homo potest 
        intel<lb ed="#B" n="22" break="no"/>ligere: quemadmodum commnicat potentiam sentiendi organo corporali: vt compositum ex ipsa &amp; organo substantialiter 
       <lb ed="#B" n="23"/>sit per se subiectum potentiae sensitiuae, sicut dictum est supra propter quam species sensibilis recipitur in sensu 
       <lb ed="#B" n="24"/>sub esse corporali &amp; indiuiduali &amp; materiali: species vero intelligibilis recipitur in intellectu sub esse omnino 
       <lb ed="#B" n="25"/>simplici &amp; spirituali, expoliata ab omni conditione materiali &amp; indiuiduali. Et secundum hunc modum oportet 
       <lb ed="#B" n="26"/>dicere quod potentia intellectiua in homine magis est abstracta quam substantia eius. &amp; similiter quod species 
       <lb ed="#B" n="27"/>intelligibilis existens in intellectu habeat esse magis abstractum quam substantia ipsius animae. Substantia enim 
       <lb ed="#B" n="28"/>animae vere forma materialis est in materia &amp; in corpore existens: vt actus &amp; perfectio eius. Potentia 
       <lb ed="#B" n="29"/>vero intellectiua quamuis vt in subiecto suo proprio &amp; per se sit in eo quid sic est in materia, vt dictum est: 
        omni<lb ed="#B" n="30" break="no"/>no tamen immaterialis est nullo modo existens in materia aut corpore: vt aliqua perfectio materiae, vel 
       <lb ed="#B" n="31"/>compositi ex materia &amp; forma: tanquam habentis in se potentiam intelligendi: &amp; quo intellectus potest dici 
        intel<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ligere tanquam per id quid per se vt subiectum habet in se potentiam intellectiuam: quemadmodum potentia 
        sen<lb ed="#B" n="33" break="no"/>tiendi materialis est existens in materia &amp; in organo corporali vt aliqua perfectio eius tanquam 
        haben<lb ed="#B" n="34" break="no"/>tis in se potentiam sentiendi: &amp; quo sentiens potest dici sentire, tanquam per id quod vt subiectum per se 
       <lb ed="#B" n="35"/>habet in se potentiam sentiendi. Non enim possumus dicere quod homo intelligit per materiam, vel per 
       <lb ed="#B" n="36"/>aliquod compositum in se ex materia &amp; forma: neque per aliquod organum corporale: sed solum per 
        ip<lb ed="#B" n="37" break="no"/>sam animam: vt per principium formale: in hoc quod per se habet in se potentiam intelligendi. sicut dicimus quod 
        ho<lb ed="#B" n="38" break="no"/>mo sentit per organum corporale, vt videlicet per oculum: vt per partem eius integralem: qui per se habet 
       <lb ed="#B" n="39"/>in se potentiam sentiendi. &amp; sic species intelligibilis per se habet esse in anima: quae est in materia &amp; in 
        substan<lb ed="#B" n="40" break="no"/>tia: non autem aliquo modo in materia vel composito: vt in subiecto. Species vero sensibilis non habet esse par  
       <lb ed="#B" n="41"/>se in anima sed in organo composito, vt dictum est. Sed forte dices, si potentia intelligendi est in ipsa anima vel 
       <lb ed="#B" n="42"/>potius ipsa anima: vt habitum est: &amp; similiter species intelligibilis est ipsa anima: cum tota substantia animae 
       <lb ed="#B" n="43"/>non est in homine nisi in materia. Et potentia ergo intelligendi similiter &amp; species intelligibilis non possunt 
       <lb ed="#B" n="44"/>esse in homine nisi sint in materia: &amp; sic redit difficultas suprainducta. Et est dicendum: quod non simpliciter ne 
       <lb ed="#B" n="45"/>gandum quin potentia intellectiua &amp; species intelligibilis aliquo modo sunt in materia. Vnde intelligen i 
       <lb ed="#B" n="46"/>dum quod differt aliquid esse in alio vt forma in materia, &amp; de vt accidens in subiecto: quoniam secundum 
        commenta<lb ed="#B" n="47" break="no"/>torem super principium secundi de anima, aequiuoce dicitur forma esse in subiecto: &amp; accidens. subiectum enim 
       <lb ed="#B" n="48"/>accidentis est aliquod existens in actum: &amp; non indiget in esse suo accidente. subiectum autem formae non 
        ha<lb ed="#B" n="49" break="no"/>bet esse in actum nisi per formam &amp; indiget forma vt sit in actum. Dicendum ergo quod quia omne per accidens 
       <lb ed="#B" n="50"/>debet reduci ad per se: &amp; potentia atque species intelligibilis non habent esse nisi in anima vt in subiecto sicut 
       <lb ed="#B" n="51"/>dictum est: quod &amp; anima est in materia. per accidens igitur solummodo habent esse in materia: &amp; hoc non vt 
       <lb ed="#B" n="52"/>in subiecto: quia neque anima per se habet esse in materia vt in subiecto: sed solum vt in persectibili. Et sic 
       <lb ed="#B" n="53"/>bene concedendum est quod potentia intelligendi: &amp; similiter species intelligibilis habent esse in materia per  
       <lb ed="#B" n="54"/>accidens vt in perfectibili non ab ipsa potentia vllo modo: neque ab ipsa specie: sed ab ipsa anima in qua  
       <!--194.xml-->
       <pb ed="#B" n="77-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>illa sunt vt in subiecto. Quoniam quod per accidens reducitur ad per se, hoc contingit dupliciter. Vno modo in  
       <lb ed="#B" n="2"/>alio &amp; in seipso simul. Alio modo in alio tantum. Primo modo quando id quod alicui conuenit per accidens: vt 
       <lb ed="#B" n="3"/>per id cui conuenit per se: natum est etiam ei conuenire per se: vt clauus mouetur localiter per accidens in arca mota per  
       <lb ed="#B" n="4"/>se: licet non ex se: qui etiam natus est moueri localiter per se extra arcam. Secundo modo quoniam id quid convenit 
       <lb ed="#B" n="5"/>alicui per accidens per se non est natum eidem conuenire: vt color mouetur localiter per accidens in corpore moto per  
       <lb ed="#B" n="6"/>se: qui non est natus moueri per se extra corpus localiter. Secundum hoc dicendum in proposito: quod po 
       <lb ed="#B" n="7"/>tentia intellectiua, &amp; similiter species intelligibilis habent esse in materia vt in persectibili per accidens vt per animam 
       <lb ed="#B" n="8"/>in qua sunt: quid est eius perfectio per se. &amp; hoc reducendo per accidens ad per se in alio tantum. quoniam potentia intellectiua 
       <lb ed="#B" n="9"/>&amp; species intelligibilis nullo modo nata sunt per se materiam perficere. &amp; sic nullo modo possunt ei inesse per se vt per  
       <lb ed="#B" n="10"/>fectio perfectibili. vt accidens autem in subiecto: similiter nullo modo omnino possunt ei inesse: neque per se neque per accidens, quia  
       <lb ed="#B" n="11"/>quid per se vel per accidens est in materia: vt accidens in subiecto: necessario indiuiduum est: &amp; hoc aliquid 
        ma<lb ed="#B" n="12" break="no"/>teriale. Vnde dicit Auicenna in octauo Metaphysicae. Quod prohibet rem intelligi est hoc quod ipsa est in  
       <lb ed="#B" n="13"/>materia, &amp;e in eius appendentiis. Hoc etiam, vt continuo subiungit, prohibet ne sit intelligentia, hoc 
       <lb ed="#B" n="14"/>est intellectiuum. &amp; hoc vel vt ipsum secundum se intelligat: vel vt sit quo intelligit id in quo est. Sed quod  
       <lb ed="#B" n="15"/>aliquid sit in materia vt perfectio in perfectibili: hoc nullo modo prohibet quin sit principium intelli 
       <lb ed="#B" n="16"/>gendi in composito: cuius est pars: nisi sit forma totaliter comprehensa a materia secundum suam sub 
       <lb ed="#B" n="17"/>stantiam, &amp; ei immersa: sicut sunt formae eductae de potentia materiae: quae nullam habent in se potentiam ni 
       <lb ed="#B" n="18"/>si communicatam materiae: ita quod totum compositum sit per se subiectum eius: vel nisi sit omnino 
        com<lb ed="#B" n="19" break="no"/>prehensa a materia, &amp; ei immersa secundum suas potentias quas communicat corpori: sicut anima hominis 
       <lb ed="#B" n="20"/>communicat corpori vires sensitiuas: vt dictum est: vel sicut contingeret si anima haberet materiam partem 
       <lb ed="#B" n="21"/>essentiae suae. Sed hoc quod aliquid est actus materiae, impedit omnino ne in materia habeat actum intelligen 
       <lb ed="#B" n="22"/>di proprium separatum tanquam agens principale, &amp; sic facit quod anima ipsa non sit quod intelligit: sed to 
       <lb ed="#B" n="23"/>tum coniunctum, &amp; quod anima sit solummodo id quo intelligit coniunctum: facit etiam quod licet habet 
        ho<lb ed="#B" n="24" break="no"/>mo immaterialem operationem intelligendi per suam animam: quod tamen non habet illam sine 
        admi<lb ed="#B" n="25" break="no"/>niculo corporis, inquantum ipsam acquirit per species intelligibiles a speciebus sensibilibus abstractas. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Et per hunc modum, quia operatio intellectus non completur nisi per organa corporis: licet ipse non  
       <lb ed="#B" n="27"/>sit virtus organica: naturale tamen est ei vniri non cuicumque corpori: sed organico tantum. Et sic definitio illa 
       <lb ed="#B" n="28"/>quod anima est actus corporis organici: potest etiam attribui animae quo ad partem intellectiuam: licet 
       <lb ed="#B" n="29"/>aliter quam quo ad partem sensitiuam: vt patet ex praedeterminatis. Haec anima ergo humana ex eo quod  
       <lb ed="#B" n="30"/>non habet materiam partem suae essentiae: neque potentiam suam intellectiuam organo corporali velut 
       <lb ed="#B" n="31"/>subiecto communicet: neque est omnino materiae immersa: vt de eius potentia educta: sed est tanquam forma 
       <lb ed="#B" n="32"/>altior excedens potestatem materiae, &amp; immediate a primo agente producta in materia: ex hoc habet quod  
       <lb ed="#B" n="33"/>ipsa excedit quo ad aliquam potentiam suam capacitatem materiae: ne ei vim illam communicet: licet sit 
       <lb ed="#B" n="34"/>forma &amp; actus eius scilicet quo ad illam potentiam qua est principium actus intelligendi: &amp; tamen compressa est a ma 
       <lb ed="#B" n="35"/>teria quo ad alias potentias: sensitiua scilicet quas communicat corpori &amp; materiae vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>