<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="159-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1839">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1839-Hd1e96">Quaestio 5</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e99">
       <!--359.xml-->
        <pb ed="#B" n="159-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Irca secundum arguitur: quod deus est causa danmnationis malorum. Quia quid est causa salu 
       <lb ed="#B" n="2"/>tis per suam praesentiam, idem est causa periculi per suam absentiam. secundum philosophum. ii. physicorum.  
       <lb ed="#B" n="3"/>Sed deus per suam praesentiam in donis suis est causa salutis: ergo per suam absen- 
       <lb ed="#B" n="4"/>tiam in subtractione donorum suorum est cauam damnationis eorum. Item mala esse per  
       <lb ed="#B" n="5"/>mixta bonis congruit decori vniuersi: eius autem quod pertinet ad decorem vni 
       <lb ed="#B" n="6"/>uersi causa est deus: ergo deus est cauam malorum. illa autem sunt causa danmnationis malorum  
       <lb ed="#B" n="7"/>&amp; quicquid est causa causae, est causa causati. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e121">
       CONtra est illud Ezechiel. xviii. Nolo mor 
       <lb ed="#B" n="8"/>tem peccatoris. &amp; loquitur de morte damnationis. Sed eius quod non vult deus, non est causa. ergo  
       <lb ed="#B" n="9"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e128">
       CVM damnatio malorum includit culpam propter quam damnantur, &amp; poenam secundum quam  
       <lb ed="#B" n="10"/>damnantur, quaestio ista de causa damnationis potest referri ad culpam vel ad poenam. De causa 
       <lb ed="#B" n="11"/>damnationis malorum quo ad malum culpae eorum, planum est quod deus non sit causa damnationis eo 
       <lb ed="#B" n="12"/>rum: quoniam nullo modo neque per se neque per accidens est causa culpae eorum. Quoniam culpa est ma-  
       <lb ed="#B" n="13"/>lum quod contingit in actione voluntatis ex defectu eius: quoniam etsi malum culpae sit praeter intentio- 
       <lb ed="#B" n="14"/>nem voluntatis, vt dicit Dionysius. iiii. capitulo de diuinis nominibus: quoniam nihil operatur aspicien- 
       <lb ed="#B" n="15"/>do ad malum: tamen est defectus voluntarius. agens enim voluntarium in omni actione sua inten 
       <lb ed="#B" n="16"/>dit aliquod bonum particulare: quia in particularibus est actio secundum philosophum. Quod quidem 
       <lb ed="#B" n="17"/>bonum particulare non intendit: nisi quia in eo resplendet aliqua conditio vniuersalis &amp; vltimi 
       <lb ed="#B" n="18"/>boni, ad quod omne bonum particulare operabile debet ordinari. Hoc autem bonum cum quaerit 
       <lb ed="#B" n="19"/>in eo in quo ordinabile est ad primum vniuersale bonum: &amp; ad illud ordinat: tunc est bonum virtutis. Cum 
       <lb ed="#B" n="20"/>vero quaerit illud aut in eo in quo non debet quaerere, vt delectationem concubitus in non sua: vel 
       <lb ed="#B" n="21"/>in eo in quo debet aut potest quaerere, non tamen ordinando ad primum vniuersale, vt sufficientiam 
       <lb ed="#B" n="22"/>in diuitiis, tunc est malum vitii. Deus autem talis defectus causa omnino esse non potest, nec in se 
       <lb ed="#B" n="23"/>ipso nec in alio, neque per se neque per accidens. quia a fine vltimo quod ipse est, deordinari nullo modo po 
       <lb ed="#B" n="24"/>test nec per se nec per accidens: quia sese naturaliter vult, quod requirit omnis causa mali culpae. Vn  
       <lb ed="#B" n="25"/>de tale malum in deum nullo modo potest reduci: quia per ipsum homo a deo se deordinat di-  
       <lb ed="#B" n="26"/>uertendo se a deo, sine quo deus nullo modo se diuerteret ab homine. Ita quod si deus sit homini praesens 
       <lb ed="#B" n="27"/>per gratiam &amp; ipse mortaliter peccet, sua deordinatio qua auertit se a deo est causa quare se deus 
       <lb ed="#B" n="28"/>auertit ab homine. Ita quod licet simul sint ambae auersiones, naturaliter tamen prius auertit se homo 
       <lb ed="#B" n="29"/>a deo, faciendo se indignum conuersione dei ad ipsum per donum gratiae: quam deus se auertat ab ipso 
       <lb ed="#B" n="30"/>desinendo donum gratiae quid dederat in ipso conseruare: per quid cadit in nihilum. Ex quo patet clare quod per do  
       <lb ed="#B" n="31"/>num gratiae in homine peccato &amp; malo culpae resistit &amp; nullo modo illud operatur. Si vero referatur quaestio 
       <lb ed="#B" n="32"/>de causa damnationis malorum quo ad malum poenae, cum duplex malum poenae damnatus incurrat scilicet danmni  
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; sensus, ad vtrumque illorum potest referri quaestio. Quorum primum appellatur malum defectus:  
       <lb ed="#B" n="34"/>Secundum vero appellatur malum quod est tristitia vel dolor. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e185">
       VT autem latius de vtroque quaestionem pro-  
       <lb ed="#B" n="35"/>sequamur de malo damni seu defectus primo sciendum est quod contingit ex defectu alicuius quod perti- 
       <lb ed="#B" n="36"/>net ad perfectionem rei. Si enim res caret eo quid non est nata habere, non poenae defectus est in ea: vt quod ho 
       <lb ed="#B" n="37"/>mo non habet alas: vel quod non sit incorruptibilis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e195">
       DEfectus autem eius quod habet esse de perfectione rei: con 
       <lb ed="#B" n="38"/>tingere potest dupliciter: vel amouendo id quod perfectionis est in eo: vel non inducendo id quod est perfectio 
       <lb ed="#B" n="39"/>nis. Primo modo contingit dupliciter: vel amouendo omnino praeter intentionims: secundum quod homo intem 
       <lb ed="#B" n="40"/>dendo secare lignum abscindit sibi digitum. Talis defectus nunquam a deo potest contingere: quia non potest de 
       <lb ed="#B" n="41"/>ficere ab intento: neque potest aliquid non intentum in sua actione incidere: quia omnia praeuidet. Vel amo- 
       <lb ed="#B" n="42"/>uendo per intentionem: &amp; hoc vel intendendo per se absque ordinatione ad aliquod bonum simpliciter, licet 
       <lb ed="#B" n="43"/>forte bonum sibi: vt cum homo voluntarie alteri abscindit digitum in vindictam. Sed accidit quod tale ma 
       <lb ed="#B" n="44"/>lum poenae non est ordinatum ab isto, nec inquantum sic est ordinabile quia redundat in malum culpae. Talis de 
       <lb ed="#B" n="45"/>fectus cam deus esse non potest: quia non potest intendere nisi bonum simpliciter quod ipse est, &amp; quidcumque aliud in  
       <lb ed="#B" n="46"/>quantum ad ipsum ordinabile est: vel intendendo per accidens: quemadmodum natura intendens generare vnum  
       <lb ed="#B" n="47"/>cum hoc non possit facere sine alterius corruptione, per accidens intendit corrumpere quod est perfectionis &amp; 
       <lb ed="#B" n="48"/>causare eius defectum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e221">
       HOC modo deus potest esse cauam mali. Sed hoc non nisi ordinando ad aliquem finem 
       <lb ed="#B" n="49"/>bonum. Sed hoc non agit solummo intendendo bonum quod est perfectio contraria, nisi mediante natura operan 
       <lb ed="#B" n="50"/>te: quae intendens generare in aere formam ignis, formam aeris corrumpit: quod est malum aeri: sed  
       <lb ed="#B" n="51"/>quod pertinet ad bonum vniue rsi. immediate autem hoc non agit nisi modo supernaturali et hoc ad finem alium  
       <lb ed="#B" n="52"/>vlteriorem quam sit perfectio contraria, quemadmodum conuertit virgam in serpentem, vt ostenderet se mi- 
       <lb ed="#B" n="53"/>sisse Moysen. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e234">
       SI vero contingat defectus in re non ordinando ad aliud, sed praecise id quod perfectionis est non 
       <lb ed="#B" n="54"/>inducendo, hoc contingit dupliciter: vel intendendo persectionem inducere aliquam quam non inducit 
       <!--360.xml-->
       <pb ed="#B" n="160-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vel intendendo aliquem finem vlteriorem. Primo modo contingunt defectus in naturalibus vel ex vi 
       <lb ed="#B" n="2"/>tio materiae quam agens naturale non sufficit corrigere, vt sunt partus monstruosi, vel ex virtutis 
       <lb ed="#B" n="3"/>defectum, qua agens non valet perfectionem intentam attingere: vt cum non valet generare visum &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>dimittit oculum caecum. Neutro istorum modorum deus potest esse causa mali: quia propter omnipotentiam 
       <lb ed="#B" n="5"/>ab eo quod intendit deficere non potest. Vnde defectus talis debitae perfectionis vel decoris in diuinam  
       <lb ed="#B" n="6"/>causalitatem non habent reduci: quia non habent causam efficientis: sed solum deficientem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e256">
       SEcun 
       <lb ed="#B" n="7"/>do modo: videlicet intendendo finem vlteriorem, bene potest deus esse causa talis defectus per accidens:  
       <lb ed="#B" n="8"/>vt in caeco nato: vbi egit cum natura vsque ad visus inductionem: et ibistetit: non intendendo priua- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tionem per accidens absolute: sed accidentaliter per accidens intendendo priuatum esse. Et hoc pro-  
       <lb ed="#B" n="10"/>pter manifestationem gloriae, vt dicitur loan x. quam intendit per se: et propter illam priuatum esse. Quod  
       <lb ed="#B" n="11"/>licet sit malum priuato &amp; malum naturae, non tamen simpliciter. Quia in genere melioris per hoc ipsa 
       <lb ed="#B" n="12"/>res quae priuatur melius ordinatur deo operante in finem vltimum, quam si non esset priuata. in quem  
       <lb ed="#B" n="13"/>quia natura non potest deducere priuationem &amp; defectum naturae, malum simpliciter est, &amp; nullo modo  
       <lb ed="#B" n="14"/>potest ipsum intendere nec per se nec per accidens aliquo modo lpsa autem priuatio, vt pura priuatio est &amp; 
       <lb ed="#B" n="15"/>defectus, nullo modo est bonum nec huic priuato nec simpliciter. Et ideo per se a nullo agente potest in  
       <lb ed="#B" n="16"/>tendi: per accidens autem scilicet per priuatum esse, quod non potest esse vt tale sine priuatione, potest intendi 
       <lb ed="#B" n="17"/>a solo illo qui potest priuatum ordinare in finem ad quem natura sua se ordinare non potest: quod in-  
       <lb ed="#B" n="18"/>tendit per se &amp; propter illum priuatum esse de proximo &amp; vltimo ipsam priuationem: vt absolute per ac 
       <lb ed="#B" n="19"/>cidens intendat priuatum esse: accidentaliter autem per accidens ipsam priuationem. Et per hunc modum  
       <lb ed="#B" n="20"/>licet mala culpae non possit agere omnino neque illorum esse vllo modo causa: quia tamen volunta- 
       <lb ed="#B" n="21"/>te sua potest ea ordinare: ideo potest ea fieri permittere: non faciendo tamen ad impediendum talia quantum in se est cir 
       <lb ed="#B" n="22"/>ca liberum arbitrium &amp; eius conditiones secundum communem cursum: quod nulla alia voluntas nisi pec- 
       <lb ed="#B" n="23"/>cando facere potest. Cum enim facit quicquid facere simpliciter potest: ad quod tenetur: nullo modo di  
       <lb ed="#B" n="24"/>cendum est eam malum contingens permittere: quia cum non potest ea ordinare: permittere ea fie 
       <lb ed="#B" n="25"/>ri cum potest ea impedire, dicto modo est eis consentire. Sed de hoc nihil ad propositum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e300">
       SI vero sit malum  
       <lb ed="#B" n="26"/>quod est dolor vel tristitia, hoc pertinet in proposito ad malorum damnationem: &amp; cum dolor non habet 
       <lb ed="#B" n="27"/>fieri nisi ex apphensione vel damni ex re amissa, vel alicuius ex actione contrarii alicuius afflictiui si 
       <lb ed="#B" n="28"/>mul cum illa amissione incidentis: verbi gratia: dolor vno modo est ex membri abscissi amissione: &amp; 
       <lb ed="#B" n="29"/>alio modo ex punctura caloris dissoluentis: principale malum poenae quod est poena damni in damnatis, est 
       <lb ed="#B" n="30"/>carentia &amp; amissio gloriae: inquantum scilicet ad ipsam adipiscendam ordinati erant. Huius mali 
       <lb ed="#B" n="31"/>causa non est deus: quia paratus erat quantum erat ex se, &amp; potens gloriam dare. Sed culpa eorum exi 
       <lb ed="#B" n="32"/>gente ipsi non erant dispositi vt possent eam recipere. quemadmodum contingit malum in naturali 
       <lb ed="#B" n="33"/>bus ex vitio materiae: praeter hoc quod ibi agens intendit perfectionem inducere: sed non potest: hic autem 
       <lb ed="#B" n="34"/>nequaquam: sed solum intendit malum culpae inductum ordinare primo per malum poenae damni: quod con 
       <lb ed="#B" n="35"/>sistit in illa amissione: &amp; deinde per malum poenae sensus: quod est triplex: duplex scilicet ab intra tanquam 
       <lb ed="#B" n="36"/>necessario concomitans: quorum vnum est dolor incidens ex apprehensione amissionis illius boni 
       <lb ed="#B" n="37"/>aliud vero est vermis conscientiae: qui est dolor incidens in remorsu conscientiae pro peccato: quid est causam amissionis illius 
       <lb ed="#B" n="38"/>boni. Ex quo enim propter suam culpam mali amiserunt gloriam, culpa deordinata remanere non debuit. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Tertium vero malum est malum poenae sensus contingens ab extra. Quare cum per duplicem iam 
       <lb ed="#B" n="40"/>dictam poenam sensus necessitate naturae sequentem dictam amissionem perfecte ordinari non po- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tuit: ideo oportuit aliquod afflictiuum ab extra apponere: cuius apprehensio inquantum impropor- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tionalis est apprehendenti, inquantum apprehendens est, doloris puncturam induceret ibi in vi spiri 
       <lb ed="#B" n="43"/>tuali intellectiua a quocunque sit: quemadmodum hic inducitur dolor, sed in vi corporali sensitiua a 
       <lb ed="#B" n="44"/>calore dissoluente &amp; excedente. In hoc malo est duo considerare: &amp; causam inferentem quam est crea- 
       <lb ed="#B" n="45"/>tura aliqua: quam dicimus esse ignem infernalem: &amp; ipsum dolorem ex illius apprehensione conce- 
       <lb ed="#B" n="46"/>ptum. Quo ad primum, adhuc est distinguendum: quia causalitas potest attendi quo ad rem illam 
       <lb ed="#B" n="47"/>inquantum est natura &amp; creatura aliqua: vel inquantum sua apprehensione est doloris illatiua. Pri 
       <lb ed="#B" n="48"/>mo modo deus est causa illius mali per se: quia inquantum creatura est ab ipso est. Secundo mo- 
       <lb ed="#B" n="49"/>do non est causa eius nisi quatenus est causa doloris illius. Qui potest considerari dupliciter. Vno  
       <lb ed="#B" n="50"/>modo inquantum repugnans bono pacis naturae in damnato secundum se &amp; absolute. Aut inquan- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tum est ordinatiuus culpae: &amp; est instrumentum diuinae iustitiae. Primo modo doloris illius non est 
       <lb ed="#B" n="52"/>causa deus. Non enim per se &amp; absolute ipsum intendit: quia non delectat ipsum per se dolor crea- 
       <lb ed="#B" n="53"/>turae suae. Est etiam praeter naturalem intentionem illius ignis: sed solum incidit in eius actione  
       <lb ed="#B" n="54"/>quae non intendit nisi generare calidum. Secundo autem modo illius doloris est causa: &amp; ipsum intendit non 
       <!--360.xml-->
       <pb ed="#B" n="160-r"/>
        <!--361.xml-->
        <pb ed="#B" n="160-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>per se, vt dictum est, sed per accidens vt est ordinatiuus culpae, ne maneat dedecus eius fine deco- 
       <lb ed="#B" n="2"/>re iustitiae. &amp; est finis vlterior quam ordinari possit ex natura, propria absoluta. Propter quod hoc modo intendi 
       <lb ed="#B" n="3"/>pont ab agente principali: licet non ab agente instrumentali. Et sic licet poena vt poena sit mala simplici 
       <lb ed="#B" n="4"/>ter &amp; huic: &amp; secundum hoc nullo modo potest intendi: esse tamen punitum licet isti sit malum simpli- 
       <lb ed="#B" n="5"/>citer tamen respectu vniuersi est bonum. &amp; sic intenditur per accidens a rectore vniuersi: &amp; in illo ipsa poena 
       <lb ed="#B" n="6"/>accidentaliter per accidens, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e387">
       AD primum in oppositum, quod nititur ostendere quod deus est 
       <lb ed="#B" n="7"/>causa damnationis malorum quo ad malum culpae in eis per sui absentiam: eo quod est causa salutis eorum 
       <lb ed="#B" n="8"/>scilicet boni gratiae in eis, per suam praesentiam: Dicendum quod aliter deus se habet ad salutembonorum per suam prae- 
       <lb ed="#B" n="9"/>sentiam quam ad damnationem malorum per suam absentiam, quoniam salutis per suam praesentiam ipse causa princi 
       <lb ed="#B" n="10"/>palis est, &amp; quasi tota cauam: eo quod infusione gratiae quae praesens fit, praeuenit omnem actum bonum &amp; meritorium li- 
       <lb ed="#B" n="11"/>beri arbitrii: quid per gratiam in omne opus meritorium mouetur: &amp; eius vi ipsum exequitur: quod nequa-  
       <lb ed="#B" n="12"/>quam posset fine ipsa. Ita quod etsi liberum arbitrium in merendo cooperatur gratiae, hoc non facit nisi per actum 
       <lb ed="#B" n="13"/>gratiae: vt id quod agit liberum arbitrium tanquam causa secundaria, attribui debeat gratiae tanquam causae pri 
       <lb ed="#B" n="14"/>mariae. Propter quod deus per suam praesentiam vere &amp; bene dicitur esse causa salutis bonorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e408">
       DAMNA 
       <lb ed="#B" n="15"/>tionis vero quo ad culpam per suam absentiam nullo modo est causa: eo quod subtractionem gratiae 
       <lb ed="#B" n="16"/>suae qua absens fit, praeuenit malitia: ita quod si non praeueniret, non se absentaret deus. Propter quod nul  
       <lb ed="#B" n="17"/>lo modo potest dici per suam absentiam causa damnationis malorum: &amp; hoc quo ad eorum culpam: 
       <lb ed="#B" n="18"/>licet quodammodo quo ad poenam, vt dictum est. Vnde respondendo ad formam argumenti dicendum 
       <lb ed="#B" n="19"/>ad maiorem: quod illud quod est causa salutis per suam praesentiam, est causa periculi per suam absen- 
       <lb ed="#B" n="20"/>tiam: ibi verum est quando absentia praeuenit periculum quod praecaueret &amp; praecauere deberet ipsa prae 
       <lb ed="#B" n="21"/>sentia, sicut contingit de salute &amp; periculo nauis per absentiam &amp; praesentiam nautae: de quo <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ponit exem 
       <lb ed="#B" n="22"/>plum. Non autem est verum quando absentia sequitur periculum, &amp; per praesentiam facit quantum debet ne con 
       <lb ed="#B" n="23"/>tingat periculum, sicut patet cum nauta natando se subtrahit &amp; fugit de naue periclitata. Sic au- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tem contingit in proposito. deus enim praesens per gratiam suam ante pariculum mortalis peccati facit quan 
       <lb ed="#B" n="25"/>tum debet ne homo cadat in peccatum: nec se subtrahit absentando nisi post periclitationem, vt di-  
       <lb ed="#B" n="26"/>ctum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e440">
       AD secundum: quod deus est causa eius quod est ad decorem vniuersi, cuiusmodi est malum danmna  
       <lb ed="#B" n="27"/>tionis: Dicendum quod aliquid est ad decorem vniuersi vel ex se &amp; sua natura: vel ex bono opere sapientis ar-  
       <lb ed="#B" n="28"/>tificis circa illud: quemadmodum scyphus pretiosus ad decorem domus, non autem eius fruitio, nisi ex opere 
       <lb ed="#B" n="29"/>praetiosae ligaturae adhibitae. Quod primo modo est ad decorem vniuersi, aliquid boni habet in se vel absolute 
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; per se: vt omnia quae sunt aliquid per essentiam in rerum natura: vel ex respectu &amp; per accidens, vt malum poenae, ex 
       <lb ed="#B" n="31"/>eo scilicet quod est adhibitum &amp; comparatum malo culpae, vt secundum quantitatem delicti sit &amp; plagarum modus.  
       <lb ed="#B" n="32"/>Et cuiuslibet talis causa est deus etiam mali poenae, vt dictum est. Sed hoc modo non est omnino malum  
       <lb ed="#B" n="33"/>culpae ad vniuersi decorem: quia ex se nullo modo est ordinabile ad finem vniuersi. Malum enim culpae 
       <lb ed="#B" n="34"/>huic malum est &amp; simpliciter malum. Malum autem poenae etsi huic sit malum, simpliciter est tamen bo 
       <lb ed="#B" n="35"/>num, inquantum est ordinabile ad bonum simpliciter. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1839-d1e462">
       PROpter quod &amp; malitia culpae, &amp; malum esse malo culpae 
       <lb ed="#B" n="36"/>vtrumque simpliciter malum est: poena autem &amp; vniuersaliter defectus aut priuatio licet ex se sit malum 
       <lb ed="#B" n="37"/>simpliciter: simpliciter tamen est bonum priuatum esse vel in poenis aliquos esse, licet sit illis malum. Et ideo  
       <lb ed="#B" n="38"/>malum culpae non est ad decorem vniuersi, nisi secundo modo: scilicet per poenam sibi adhibitam: propter quod ne 
       <lb ed="#B" n="39"/>vniuersum ad horam omnino maneat indecorum, Deus nullum malum peccati fieri permittit, nisi statim 
       <lb ed="#B" n="40"/>poenam annectat: vt verum sit secundum hoc illud quid dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio Acad. Nihil seu conmodi 
       <lb ed="#B" n="41"/>siue incommodi contingit in parte quod non congruat vniuerso. &amp; vndecimo de ciuitate dei. Nec mala 
       <lb ed="#B" n="42"/>voluntas quae suae naturae ordinem seruare noluit, iustas dei leges omnia bene ordinantis effugit. Quoniam 
       <lb ed="#B" n="43"/>sicut pictura cum colore nigro &amp; suo loco posita: ita vniuersitas siquis possit intueri, etiam cum pec 
       <lb ed="#B" n="44"/>catoribus pulchra est: quamuis per seipsos consideratos sua deformitas turpet. consideratos scilicet absque  
       <lb ed="#B" n="45"/>poena, sine qua etiam deturparent vniuersum, quemadmodum multitudo latronum &amp; homicidarum impu 
       <lb ed="#B" n="46"/>ne deambulantium per ciuitatem ipsam deturpant. Sed ipsam suo modo tantum honestant pendentes in  
       <lb ed="#B" n="47"/>patibulis: quantum iudices sedentes in tribunalibus. Et quod sic est ad decorem vniuersi nihil boni habet ex 
       <lb ed="#B" n="48"/>se: nec habet nisi causam defectiuam: qualis non potest esse deus, vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>