<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 19</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 19</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="133-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1530">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1530-Hd1e96">Quaestio 19</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1530-d1e99">
       <lb ed="#B" n="46"/>CIrca secundum arguitur: quod in singulari praedestinato hoc vel illo sit causa suae praedesti 
       <lb ed="#B" n="47"/>nationis. Quoniam finalis perseuerantia &amp; praedestinatio in eundem effectum salutis 
       <lb ed="#B" n="48"/>concurrunt. Sed perseuerantia habet causam in perseuerante: quia ipsa meretur 
       <lb ed="#B" n="49"/>sicut &amp; secunda gratia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1530-d1e110">
       CONtra. quicquid in praedestinato est, est temporale. pra 
       <lb ed="#B" n="50"/>destinatio autem est aeterna. Si ergo in praedestinato est causa vel ratio praedestinationis 
       <lb ed="#B" n="51"/>tunc temporale esset causa aeterni: quid est impossibile. quia cum omne temporale sit 
       <lb ed="#B" n="52"/>mutabile, &amp; aeternum similiter esset mutabile: quia ad mutabilitatem causae 
        necessa<lb ed="#B" n="53" break="no"/>rio sequitur mutabilitas effectus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1530-d1e121">
       IN quaestione ista paulo altius ordiendum est, non singula ta 
       <lb ed="#B" n="54"/>cta prosequendo: sed ab illis ad articulum quaestionis propositae competentius descendendo. Sciendum  
       <!--307.xml-->
       <pb ed="#B" n="133-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>est igitur: quod quaecumque in tota vniuersitate fiunt, a deo fiunt, vel operante mediate vel immediate, aut permit 
       <lb ed="#B" n="2"/>tente: sed omnia ordinante. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> tertio de trinitate. capitulo tertio. Nihil fit nisi dei vo 
       <lb ed="#B" n="3"/>luntate. Sed plerisque non apparet. Licuit vanitati philosophorum causis aliis ea quae fiunt tribuere: 
       <lb ed="#B" n="4"/>sed proximis: cum omnino videre non poterant superiorem caeteris causam: id est voluntatem dei.  
       <lb ed="#B" n="5"/>Et sequitur in capitulo quinto. Illam caelestem atque supernam, vnde peregrinamur, patriam cogite 
       <lb ed="#B" n="6"/>mus: illic dei voluntas tanquam in excelsa, &amp; sancta, &amp; secreta sede praesidens inde se quibusdam 
        ordina<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tissimis creaturae motibus primo spiritualibus deinde corporalibus per cuncta diffundit: ac per hoc 
       <lb ed="#B" n="8"/>voluntas dei est prima &amp; summa causa omnium. Nihil enim fit quod non de interiori inuisibili atque  
       <lb ed="#B" n="9"/>intelligibili aula summi imperatoris aut iubeatur aut permittatur, secundum ineffabilem 
        iustiti<lb ed="#B" n="10" break="no"/>am praemiorum atque poenarum, gratiarum &amp; retributionum, in ista totius creaturae amplissima 
       <lb ed="#B" n="11"/>quadam immensaque Republica. Et secundum hoc cuncta relata ad diuinam voluntatem causam ne 
       <lb ed="#B" n="12"/>cessariam &amp; rationabilem habent inquantum respiciunt regulas inflexibiles iustitiae quae sunt in deo  
       <lb ed="#B" n="13"/>quae sunt id quod ipse. Et ita causa rerum qua vult ipsa fieri vel non fieri, inquantum fieri vel non fie 
       <lb ed="#B" n="14"/>ri respicit ipsum, non est nisi ipse: nec accipit omnino causam vel occasionem aliunde super quocum 
       <lb ed="#B" n="15"/>quod. Relata vero ad inferiora circa quae fiunt quandoque iuxta cursum institutum rerum naturalium  
       <lb ed="#B" n="16"/>causas determinatas habent naturales &amp; necessarias, quibus fiunt vt semper vel saepe: quae dicuntur cau 
       <lb ed="#B" n="17"/>sae rerum proximae: quas considerauerunt Philosophi: super quas est voluntas dei vt causa prima potens fa 
       <lb ed="#B" n="18"/>cere in singulis aliud quam habent eorum causae naturales: vt habitum est supra in quaestione de causis 
       <lb ed="#B" n="19"/>seminalibus. Quandoque autem habent causas indeterminatas &amp; per accidens: vt illa quae dicuntur fie 
       <lb ed="#B" n="20"/>ri a casu &amp; fortuna: quorum tamen voluntas diuina est causa determinata, &amp; quantum est ex parte sui ne 
       <lb ed="#B" n="21"/>cessaria. Iuxta illud quod dixit Plato in Timaeo. Nihil est cuius ortum non praecessit causa legitima 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; necessaria. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> primo de Academicis. Nihil aliud in rebus casum vocamus nisi cuius 
        ra<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tio &amp; causa secreta est. Quandoque vero habent causas determinatas non necessarias: sed liberas 
       <lb ed="#B" n="24"/>vt illa quae fiunt circa ea quae tangunt liberum arbitrium creaturae intellectualis: quorum vnum est effe 
       <lb ed="#B" n="25"/>ctus praedestinationis: de qua quaestio proposita est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1530-d1e191">
       CIRca quam sciendum: quod praedestinatio &amp; nominat ope 
       <lb ed="#B" n="26"/>rationem aeternam diuinae voluntatis: &amp; connotat effectum circa creaturam: vt dictum est in praecedenti quae  
       <lb ed="#B" n="27"/>stione. Inquantum ergo respicit diuinam voluntatem: vt iam tactum est in generali, &amp; ibidem dictum est 
        ma<lb ed="#B" n="28" break="no"/>gis in speciali: nullam causam aliam habet quam ipsam &amp; regulas iustitiae aeternae, quae sunt ipsa. Et quo  
       <lb ed="#B" n="29"/>ad hoc: nec in hoc singulari praedestinato: nec in communi de praedestinatis vlla est causa vel ratio 
        praede<lb ed="#B" n="30" break="no"/>stinationis omnino: neque alicuius omnino quod sit vel non sit. Nec in hoc est differentia in praedestinatione, &amp; in 
       <lb ed="#B" n="31"/>reprobatione, &amp; in quocumque alio actum. Vnde de actu electionis qui includitur in praedestinatione, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super  
       <lb ed="#B" n="32"/>illud psalmi. xxx. In manibus tuis fortes meae. Sortem dicit quantum ego aestimo gratiam quae salua 
       <lb ed="#B" n="33"/>ti sumus. Nam vbi dicitur iste facit: iste non facit: merita considerantur: electio est non fors. quando  
       <lb ed="#B" n="34"/>autem deus nulla nostra merita inuenit, forte voluntatis suae saluos nos fecit: quia voluit: non quia di  
       <lb ed="#B" n="35"/>gni fuimus. haec fors occulta est in humano genere, veniens de occulta dei voluntate: apud quem  
       <lb ed="#B" n="36"/>non est iniquitas. Non enim personas accipit: sed occulta illius iustitia fors est. Item supe idem in alio 
       <lb ed="#B" n="37"/>tractatu. Neque vllum video meritum quo de vniuersitate generis humani me elegisti ad salutem. Etsi 
       <lb ed="#B" n="38"/>apud te est iustus &amp; occultus ordo electionis meae: ego tamen quem hoc latet, ad curiam domini mei 
       <lb ed="#B" n="39"/>forte peru eni. Et super illud Coml. primo. Dignos nos fecit in partem fortis sanctorum. Omnia facit 
       <lb ed="#B" n="40"/>per iustitiam etsi occultam. Si ergo causam quaerimus actus praedestinationis in praedestinato, illam 
       <lb ed="#B" n="41"/>solummodo circa ipsam creaturam, vt innuunt praedictae auctoritates, quaerere debemus: inquantum  
       <lb ed="#B" n="42"/>respicit creaturam circa quam fit, &amp; connotat effectum temporalem. Et similiter de 
        quibus<lb ed="#B" n="43" break="no"/>cumque aliis diuinis actionibus: vt sunt electio, praescientia, reprobatio, obduratio, &amp; caetera 
        quae<lb ed="#B" n="44" break="no"/>cunque fiunt circa creaturam: vel aliquid connotant circa ipsam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1530-d1e239">
       ET est dicendum: quod generaliter 
       <lb ed="#B" n="45"/>omnium talium ratio est non solum ex parte diuinae voluntatis, quae necessaria est, aeterna, &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>immutabilis: sed ex parte eius quod habet fieri: licet non necessaria: ex eo scilicet quod non fuisse 
       <lb ed="#B" n="47"/>potuit: vt secundum illam quaecunque fiunt quantum est ex parte creaturae iuste fiant siue mala 
       <lb ed="#B" n="48"/>moris: vel poenae: siue bona: &amp; cum hoc tamen misericorditer quantum est ex parte dei. Vnde 
       <lb ed="#B" n="49"/>super illud psalmi. xxx. Diligit misericordiam &amp; iudicium. dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in originali. Ne putetis 
       <lb ed="#B" n="50"/>fratres quia ista a se possunt in deo aliquo separari modo. Neque enim in misericordia amittit 
       <lb ed="#B" n="51"/>iudicium: neque in iudicio misericordiam. Habet iudicium in ipsa misericordia. Rursum in illo iu 
       <lb ed="#B" n="52"/>dicio habet misericordiam. Sed huiusmodi causa cum dicitur misericordia: aliter poni debet circa 
       <lb ed="#B" n="53"/>malos &amp; damnandos in operibus obstinationis, &amp; reprobationis quo ad mala culpae: aliter vero 
       <lb ed="#B" n="54"/>circa bonos &amp; saluandos in operibus electionis, praedestinationis, &amp; huiusmodi. Illa enim ex parte malorum habent causam 
       <!--308.xml-->
       <pb ed="#B" n="134-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>condignam propter quam fiunt quantum est ex parte subiecti, sine qua iustitia dei illa fieri non  
       <lb ed="#B" n="2"/>exigeret: licet non sit causa ex parte dei quare ea agat: sed solummodo vt dictum est, sua ipsius 
       <lb ed="#B" n="3"/>iustitia. Illa autem ex parte bonorum: alia circa bonum primae gratiae: &amp; alia circa bonum gratiae 
       <lb ed="#B" n="4"/>vlterioris vsque ad gloriam consummatam. Post primam enim gratiam gratum facientem quodlibet 
       <lb ed="#B" n="5"/>gratiae augmentum in praesenti, &amp; consummatio eius in futuro, causam habet in nobis meriteriam de 
        di<lb ed="#B" n="6" break="no"/>gno: opus scilicet elicitum a libero arbitrio in adiutorio gratiae praecedentis vsque ad primam gratiam 
       <lb ed="#B" n="7"/>gratum facientem. Illa enim non habet in nobis causam meritoriam vllam omnino: quia gratis data 
        condo<lb ed="#B" n="8" break="no"/>nat peccata: &amp; praecedit primum motum liberi arbitrii meritorium. Dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> super illud psal. 
       <lb ed="#B" n="9"/>quinti. Scuto bonae voluntatis tuae. Bona voluntas dei praecedit bonam voluntatem nostram vt 
        peccato<lb ed="#B" n="10" break="no"/>res vocet in poenitentiam. ldem supe illud psal. xvii. Retribuet mihi secundum iustitiam meam. Bonae volunta 
       <lb ed="#B" n="11"/>tis: quae prior tribuit misericordiam antequam haberem bonam voluntatem. Vnde prima gratia datur ex me 
       <lb ed="#B" n="12"/>ra misericordia. Secunda autem ex iustitia, quia meretur ex prima. Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud  
       <lb ed="#B" n="13"/>psal. septimi. lustum adiutorium meum a domino. Duo sunt officia medicinae. Vnum quo sanatur in  
       <lb ed="#B" n="14"/>firmitas. Alterum quo sanitas custoditur. Iuxta illud primum dicitur. Saluum me fac secundum 
        mise<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ricordiam tuam. Iuxta hoc dicitur. lustum auxilium meum a domino. Ibi misericors auxilium: quia 
        nul<lb ed="#B" n="16" break="no"/>lum habet meritum peccatorum. Hic autem iustum auxilium: quia iam iusto tribuitur. Et licet iustum 
       <lb ed="#B" n="17"/>pro eo quod agit cum gratia in merendo liberum arbitrium: est tamen gratuitum: quia a gratia habet quod agit 
       <lb ed="#B" n="18"/>liberum arbitrium. Propter quid dicit Apostolus Phil. primo. Deus est qui operatur in nobis velle &amp; perficere pro 
       <lb ed="#B" n="19"/>sua bona voluntate. Glos. Non pro meritis nostris. Et super illud Phil. primo. Qui incepit in vobis 
       <lb ed="#B" n="20"/>bonum opus, perficiet. Glos. Vt velimus operatur incipiens, qui volentibus cooperatur perficiens ad bo 
       <lb ed="#B" n="21"/>na opera: sine illo nil valemus. Haec igitur prima gratia nullam causam habet in nobis meritoriam si 
       <lb ed="#B" n="22"/>cut habet secunda: habet tamen causam congrui non propter quam: sed sine qua non conferetur vni 
       <lb ed="#B" n="23"/>prima gratia gratum faciens quae alteri denegatur: cum apud deum non sit personarum acceptio 
       <lb ed="#B" n="24"/>sicut dicit apostolus. Sed aequaliter fauet omnibus: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in originali super illud 
        psal<lb ed="#B" n="25" break="no"/>mi. xvii. In circuitu eius tabernaculum eius. Vnde ex parte vnius istorum respicitur aliquid sine quo  
       <lb ed="#B" n="26"/>nullo modo alteri esset praeferendus: quid est ratio praeferendi ipsum alteri. &amp; hoc non ex parte dei &amp; respe 
       <lb ed="#B" n="27"/>ctu actus eius vt est ab ipso &amp; in ipso: sed ex parte subiecti in nobis &amp; respectu actus: vt effectus eius 
       <lb ed="#B" n="28"/>habet recipi in nobis. Sed tale quid sit omnino nobis inuestigabile est: &amp; est opus clamare cum aposto 
       <lb ed="#B" n="29"/>lo. O altitudo. &amp;c. Vnde super illud Ephesi. tertio. Vt possitis comprehendere. Glos. Quia isti dat, illi 
       <lb ed="#B" n="30"/>non dat, de profundo iudiciorum dei procedit: quod scrutari nequimus. Exemplum tamen sit nobis 
       <lb ed="#B" n="31"/>circa habentes vsum liberi arbitrii. puta sint duo peccatores vel infideles: quorum corda aliquo mo 
       <lb ed="#B" n="32"/>tu gratiae praeuenientis stimulet ad aliquod bonum spirituale credendum, &amp; vnus respuat, recalcitret 
       <lb ed="#B" n="33"/>statim &amp; contradicat, alter vero sistat nec contradicat, non dico quod aliquem motum in bonum 
        elici<lb ed="#B" n="34" break="no"/>at. Non est congruum quod contradicenti &amp; non contradicenti aequale fiat. immo contradicens forte mor 
       <lb ed="#B" n="35"/>taliter peccat: &amp; meretur danmnationem siue reprobationem quo ad effectum eius qui est poena aeter 
       <lb ed="#B" n="36"/>na: alter vero nihil meretur omnino: quia adiutorium gratiae gratum facientis non habet adhuc. Con 
       <lb ed="#B" n="37"/>gruum tamen est, vt diuina liberalitas, prouideat ei super adiutorio gratiae gratum facientis &amp; condonantis pecca 
       <lb ed="#B" n="38"/>ta: quae possit salutem suam promereri: super quo non est aeque congruum prouideri alteri: eo quod voluntarie a 
       <lb ed="#B" n="39"/>parato liberaliter conferre gratiam se auertit: alter autem non. Et hoc reputatur conuerti: vt sibi 
       <lb ed="#B" n="40"/>peccata condonentur. Iuxta illud quid dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super praenominatum psal. Omnipotens deus neque in  
       <lb ed="#B" n="41"/>misericordia amittit iudicium: neque in iudicio misericordiam: conversis ad se donat peccata: non con 
       <lb ed="#B" n="42"/>uersis non donat. Misericors est iniustis. nunquid &amp; iudicium amisit: aut non debuit iudicare in  
       <lb ed="#B" n="43"/>ter conversos &amp; non conuersos: An nobis iustum videtur vt conuersus &amp; non conuersus aequaliter ha 
       <lb ed="#B" n="44"/>beantur: vt eodem modo suscipiantur humilis &amp; superbus: Secundum hoc ergo descendendo ad  
       <lb ed="#B" n="45"/>quaestionem dico: quod in isto singulari praedestinato quocunque est assignare causam &amp; rationem praedesti 
       <lb ed="#B" n="46"/>nationis suae. Non secundum rationem qua ipsa praedestinatio actio voluntatis est in praedestinante: sed se 
       <lb ed="#B" n="47"/>cundum rationem qua connotat effectum receptum in praedestinato. Non dico causam siuerationem 
       <lb ed="#B" n="48"/>meritoriam propter quam sit: sed congruentiae: sine qua non, vt expositum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1530-d1e387">
       AD obiectum pri 
       <lb ed="#B" n="49"/>mum quod nititur probare quod praedestinationis causam in hoc praedestinato est assignare sicut &amp; 
        perfeue<lb ed="#B" n="50" break="no"/>rantiae: Dicendum quod non est omnino verum neque simile. ad plura enim se extendit praedestinatio quam 
        perse<lb ed="#B" n="51" break="no"/>uerantia. Persuerantia enim non est nisi respectu gloriae adipiscendae in futuro. Qui enim perseuera 
       <lb ed="#B" n="52"/>uerit vsque in finem, hic saluus erit. Praedestinatio vero est respectu gratiae cuiuslibet adipiscendae in  
       <lb ed="#B" n="53"/>praesenti etiam respectu primae: quae sola non habet causam meritoriam ex parte subiecti: sicut &amp; omnis 
       <lb ed="#B" n="54"/>alia sequens, &amp; etiam gloria. Et propter illam primam gratiam non est simile de praedestinatione &amp; per  
       <!--309.xml-->
       <pb ed="#B" n="134-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>seuerantia: eo quod perseuerantia non est nisi in gratia finali &amp; respectu gloriae: quae ambo cadunt sub 
        me<lb ed="#B" n="2" break="no"/>rito: &amp; habent causam meritoriam. Praedestinatio autem respectu illius primae gratiae nullam 
        cau<lb ed="#B" n="3" break="no"/>sam meritoriam habet: licet habeat eam respectu cuiuslibet sequentis: includendo sub 
        praedestinati<lb ed="#B" n="4" break="no"/>one &amp; gratiam finalem perseuerantiae: &amp; etiam gloriam: secundum quod patet ex iam determinatis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1530-d1e416">
       PER 
        di<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cta patet responsio ad argumentum secundum: dicendo quod quando dicimus, rationem praedestinationis 
       <lb ed="#B" n="6"/>esse in praedestinato: non ponimus illam rationem ipsius actus praedestinationis secundum id quod est 
       <lb ed="#B" n="7"/>in deo: quasi deus propter illud praedestinet: &amp; illud sit deo causa praedestinandi. Absit. tunc enim 
        tem<lb ed="#B" n="8" break="no"/>porale aliquo modo esset causa aeterni. Sed ponimus illam rationem ipsius effectus praedestinationis quo  
       <lb ed="#B" n="9"/>ad receptionem eius in subiecto: &amp; per hoc ipsius diuinae actionis: vt tali effectu procedente ab ipso 
       <lb ed="#B" n="10"/>determinatur: qui temporalis est. &amp; secundum hoc non est causa nisi temporalis secundum praedictum 
       <lb ed="#B" n="11"/>modum. Nec restat siue illa ratio praecedat aliquando actu primam gratiam in praedestinato, siue in so 
       <lb ed="#B" n="12"/>la diuina praescientia.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>