<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 35</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 35</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="211-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2234">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2234-Hd1e96">Quaestio 35</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2234-d1e99">
        <lb ed="#B" n="43"/>CIrca secundum arguitur: quod filius possit a deo puniri pro peccato patris. quia dicitur 
       <lb ed="#B" n="44"/>Nu. xiiii. Filii vestri vagi erunt in deserto annis. xl. &amp; portabunt fornicationem 
       <lb ed="#B" n="45"/>vestram. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2234-d1e108">
       CONtra est illud Eze. xviii. Filius non portabit iniquitatem patris. 
       <lb ed="#B" n="46"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2234-d1e113">
       DIcendum ad hoc: quod cum poena non debeatur nisi peccato: quicumque ergo punitur, pro peccatopu 
       <lb ed="#B" n="47"/>nitur vel proprio, vel alieno, vel mixtim pro vtroque. Pro peccato proprio a seipso commisso non 
        <lb ed="#B" n="48"/>est dubium quemlibet esse puniendum: quia Eze. xviii. dicitur. <quote xml:id="n3av8a-c1e2234-Qd1e113" source="http://scta.info/resource/ez18_4@15-19">Anima quae peccauerit: ipsa 
       mo<lb ed="#B" n="49" break="no"/>rietur</quote>. Pro peccato pure alieno nullus punitur poena inflicta: sed sic punitus fuit solus Christus 
        poe<lb ed="#B" n="50" break="no"/>na voluntarie assumpta. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2234-d1e124">
       CVM ergo de poena inflicta procedat quaestio, pro peccato ergo patris 
       <lb ed="#B" n="51"/>quod pure alienum est a filio, nunquam filius punitur. Et de hoc modo punitionis intelligebant haereticis 
       <lb ed="#B" n="52"/>calumniantes vetus testamentum. illud scilicet Nu. xx. Ego sum dominus deus tuus fortis zelotes 
       <lb ed="#B" n="53"/>visitans iniquitatem patrum in filios. secundum quod ibidem dicit glossa. Aiunt haeretici quod non boni dei 
        ser<lb ed="#B" n="54" break="no"/>mo sit qui pro peccatis alterius alterum dicat plecti. &amp; secundum hoc intelligitur dictum Eze. inductum. Si ergo  
       <!--464.xml-->
       <pb ed="#B" n="212-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>filius puniatur pro peccato patris: hoc non est nisi quia quodammodo est suum. Quodammodo autem pecca 
       <lb ed="#B" n="2"/>tum patris est suum vel per naturalem propagationem, vel per voluntatis imitationem. Primo modo omnes pro peccato 
       <lb ed="#B" n="3"/>primi parentis Adae puniuntur: inquantum omnes cum ipso cum peccauit eramus: &amp; per hoc in ipso omnes 
        peccaui<lb ed="#B" n="4" break="no"/>mus. dicente Apostolo. Ro. v. In quo omnes peccauerunt. &amp; ab ipso delictum in omnes descendit: dicente Apostolo 
       <lb ed="#B" n="5"/>ibidem. Per vnum hominem peccatum in hunc mundum intrauit. Quidquidem inquantum est in vnoquoque, proprium  
       <lb ed="#B" n="6"/>peccatum est eius: &amp; poena quam pro eo sustinet: non tam est pro peccato alieno quam proprio. Quodammo autem 
        pecca<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tum patris est suum per voluntatis imitationem, aut quia actu imitati sunt. Sic etiam cum pro illo puniuntur planum 
       <lb ed="#B" n="8"/>est quod non tam puniuntur pro alieno quam pro proprio. &amp; secundum hoc Exo. xx. super illud. Eorum qui oderunt me, dicit 
       <lb ed="#B" n="9"/>Glos. Qui peccatatibus hominibus socii assistunt, aut quia ipsum imitari possunt. Sic adhuc non punitur 
       <lb ed="#B" n="10"/>filius tam pro peccato patris quam proprio: non quod fuerit proprium: sed quod proprium esse potuit: vt ab illo 
        prae<lb ed="#B" n="11" break="no"/>seruetur. Sed pro tali peccato patris numquam punitur filius aeternaliter, sed tantum temporaliter. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2234-d1e164">
       PER haec pa 
       <lb ed="#B" n="12"/>tent obiecta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>