<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 19</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 19</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="496-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4899">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4899-Hd1e96">Quaestio 19</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4899-d1e99">
        <lb ed="#B" n="3"/>CIrca Quintum arguitur: quod legens aliquid de libro sub excommunicatione interdicto est 
       <lb ed="#B" n="4"/>excommunicatus: quia qui simpliciter interdicit nihil excipit: quia quod simpliciter di  
       <lb ed="#B" n="5"/>citur nullo addito dicitur. Si autem nihil excipit: totum ergo interdicit: quia qui nihil ex- 
       <lb ed="#B" n="6"/>cipit (vt videtur) totum interdicit: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4899-d1e110">
       CONtra. liber aliquaniam interdicitur propter 
       <lb ed="#B" n="7"/>aliquod falsum contentum in illo: in quo plurima bona alia continentur simul: quae bene 
       <lb ed="#B" n="8"/>licet legere: quia illicitum esset interdicere ne quod bonum est, legatur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4899-d1e117">
       DIco quod legere 
       <lb ed="#B" n="9"/>potest aliquis de libro interdicto aliquid dupliciter. Vno modo prout est scriptum in illius libri contextu 
       <lb ed="#B" n="10"/>Alio modo prout inuenitur seorsum scriptum alibi. Si primo modo: dico quod legens aliquid scienter &amp; ex proposi 
       <lb ed="#B" n="11"/>to in libro sic interdicto, est excommnicatus nisi specialem super hoc aut generalem habuerit licentiam ab inter- 
       <lb ed="#B" n="12"/>dicente: &amp; hoc quemadmodum excommunicatus esset qui aliquid exponeret de libro interdicto sub excommunicatione 
       <lb ed="#B" n="13"/>ne quis exponeret aliquid de contentis in illo: quemadmodum modo excommunicatus esset qui aliquid exponeret de 
       <lb ed="#B" n="14"/>contentis in constitutione domini Nicolai papae super regulam fratrum Minorum in legendo eam aliter quam gramma- 
       <lb ed="#B" n="15"/>tice ex certa scientia &amp; deliberate. Si secundo modo: dico quod non est excommunicatus: quia ad hoc non extendit se 
       <lb ed="#B" n="16"/>nec debet extendere intentio interdicentis: quemadmodum ille non esset excommunicatus quilegendo euangelium in lo 
       <lb ed="#B" n="17"/>co vbi est sermo de aliquo quid tactum est in illa regula, exponeret illud aliter, expositione tamen consona fi 
       <lb ed="#B" n="18"/>dei aut clarius quam sit expositum in illa regula. Per praedicta patent argumenta vtriusque partis. Dico enim quod  
       <lb ed="#B" n="19"/>nihil contentum in libro interdicto quantuncumque contineat in se vera doctrinam &amp; sanam: licet legere prout ibi 
       <lb ed="#B" n="20"/>continetur continuatum ad ancedentia &amp; consequentia, in quibus continentur illa erronea propter quae est interdictus. 
       <lb ed="#B" n="21"/>Sicut nec licet exponere euangelica contenta in constitutione dicta domini Nicolai papae: aliter quam grammati- 
       <lb ed="#B" n="22"/>ce &amp; quam litera sonat. Dico vt sunt contenta in illa &amp; continuata ad ancedentia &amp; consequentia. Bene tamen licet 
       <lb ed="#B" n="23"/>legere contentum in libro interdicto maxime quod continet in se veritatem &amp; sanam doctrinam, prout continetur 
       <lb ed="#B" n="24"/>alibi seorsum continuatum ad antecedentia &amp; consequentia: in quibus non continentur illa erronea propter 
       <lb ed="#B" n="25"/>quae est interdictus. Sicut bene licet exponere euangelica dicta contenta in illa constitutione: vt tamen con- 
       <lb ed="#B" n="26"/>tinentur in euangelio continuato ad antecedentia &amp; consequentia euangelica.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>