<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 21</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 21</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="241-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e296">
       <head xml:id="n3av8a-d1e296-Hd1e96">Quaestio 21</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e296-d1e99">
       <!--523.xml-->
        <pb ed="#B" n="241-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>CIrca secundum arguitur quod decedens in puro originali patietur poenam sensus. quoniam poena dam 
       <lb ed="#B" n="2"/>ni est poena quam non potest esse minor. &amp; illam pateretur decedens in puris naturalibus abs 
       <lb ed="#B" n="3"/>peccato originali, quia sine gera non posset recipere gloriam. Et existens absque genra &amp; phieosopa 
       <lb ed="#B" n="4"/>necesse hent pati poenam danmni. quia carere eum oportet visione diuia ad quam naturaliter or 
       <lb ed="#B" n="5"/>dinatus erat, qui tamen miorem poenam debet haibre, quam ille qui decedit cum origiali, &amp; ille maio 
       <lb ed="#B" n="6"/>rem, quaere cum poena danmni nulla est maior quam illa quae est sensus: quia in ipso danmno, eo quod pura carem 
       <lb ed="#B" n="7"/>tia est, non est accipere magis &amp; minus. ergo &amp;c. Contra. poena sensus non debetur nisi s 
       <lb ed="#B" n="8"/>culpae actuali. Cum ergo decedens in solo originali nullum habet actuale, nullam ergo debet hatrne poenam sensus. 
       <lb ed="#B" n="9"/>Ad solutionem huius quaestionis, &amp; ad maiore declarationem eorum quae sunt determinata supra in quaestione deori  
       <lb ed="#B" n="10"/>ginali iustitia, oportet redire ad quaedam ibidem determinata circa iustitiam originalem: quae sola credenda est pri 
       <lb ed="#B" n="11"/>uari per peccatum originale: &amp; per hoc priuatum debitorem illius esse: &amp; ideo reum teneri pro eius amissione  
       <lb ed="#B" n="12"/>remanente sola voluntatis natura. dicente Anselua de casu diaboli cap. xv quaerente an remanet aliquid  
       <lb ed="#B" n="13"/>aliud cum ipsa voluntate quam quid prius considerabamus ante additamentum iustitiae. et statim respondet 
       <lb ed="#B" n="14"/>dicens. Quoniam nihil aliud est additum quam iustitia, separata iustitia nihil aliud est certum remanere quam quid erat prius 
       <lb ed="#B" n="15"/>nisi quia debitricem fecit cum accepta iustitia. Est igitur in voluntate iusta duo considerare: &amp; essentiam 
       <lb ed="#B" n="16"/>voluntatis quasi aliquid subiectiue subtractum: et ipsam iustitiam quasi aliquid eidem inhaerens. dicente Ansel. 
       <lb ed="#B" n="17"/>in fine cap. xiiii. Putas aliquid esse additum voluntati temperans illam ne plus velit quam velle oportet &amp; expedit: nul 
       <lb ed="#B" n="18"/>lus intellectus nihil esse hoc putabit. Hoc ergo non aliud est quam iustitia: qua deperdita nihil aliud succedit 
       <lb ed="#B" n="19"/>in voluntate quam iiustitia. &amp; ideo vt dicit ca. vii. Iniustitiam nihil aliud esse asserimus quam priuationem iustitiae 
       <lb ed="#B" n="20"/>Vt autem dictu est in praenominata quaestione, istam iustitiam vno modo possumus intelligere praecise ipsam animae naturalem re 
       <lb ed="#B" n="21"/>ctitudinem: in quae naturaliter absque omni dono quod sit ei infusum creata est: ita quod etsi sit accidens essentiae: est tamen acci  
       <lb ed="#B" n="22"/>dens naturale, quemadmodum rectitudo accidit lineae. Alio modo possumus intelligere praecise illam iustitiam esse 
       <lb ed="#B" n="23"/>aliquid donum gratuitum, quod est accidens supernaturale animae infusum. Tertio vero modo possumus intellige 
       <lb ed="#B" n="24"/>re istam iustitiam vtrumque istorum simul. Si intelligamus illam iustitiam secundo me. scilicet esse ipsam donum infusum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>iniustitiam eius priuationem, tunc illa iustitiae carentia nihil aliua esset quam restitutio animae in suasola &amp; pu 
       <lb ed="#B" n="26"/>ra naturalia in naturali sua rectitudine persistentia, nec esset aliquid plus aut minus in isto sic 
        dece<lb ed="#B" n="27" break="no"/>dente priuata ab ipso illa iustitia quam in illo qui factus est decedens in puris naturalibus. Si tamen possibile est quod 
       <lb ed="#B" n="28"/>aliquis talis possit sine omni peccato decedere siue mori, de quo tactum est supra, absque eo quod numquam habuit 
       <lb ed="#B" n="29"/>talem iustitiam qualis ab illo priuata est. Nec restat in aliquo nisi quod ille debitor est iustitiae quam accepe 
       <lb ed="#B" n="30"/>rat &amp; amisit. lste vero non: quia numquam eam acceperat: &amp; ideo nec amisit. Quare si originale peccatum diceremus 
       <lb ed="#B" n="31"/>originalem iniustitiam quae consistit in carentia dictae iustitiae cum debito habendi eam, siue cum reatude non 
        ha<lb ed="#B" n="32" break="no"/>bendo eam: non video quod aliquam poenam danmni iste patiatur quam non patitur ille. quoniam quantum ad carentiam diuinae visi 
       <lb ed="#B" n="33"/>onis aequales sunt: quantum vero ad notitiam rerum naturalium: similiter aequales sunt: eo quod ambo naturam habent 
       <lb ed="#B" n="34"/>aequaliter integram. Si ergo iste decedens poenam aliquam aliam patiatur quam illam naturalem quam naturaliter patitur alter 
       <lb ed="#B" n="35"/>&amp; non potest esse alia quam poena sensus: poenam ergo sensus oporteret ponere istum pati, &amp; non illum, si peccatum ori 
       <lb ed="#B" n="36"/>ginale praecise consisteret in carentia illius iustitiae. Cum ergo isti non potest deberi poena sensus, non  
       <lb ed="#B" n="37"/>possumus in ista carentia praecisa ponere originalem iniustitiam, siue originale peccatum. Quare neque 
        iusti<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tiam originalem in praecisa iustitia illa. Si vero intelligamus illam iustitiam originalem primo modo i. 
       <lb ed="#B" n="39"/>ipsam naturalem rectitudinem, &amp; iniustitiam ei oppositam priuationem illius iustitiae, tunc ista iustitiae carentia 
       <lb ed="#B" n="40"/>esset destitutio animae a sua naturali rectitudine, &amp; esset in isto aliquid priuatum quod manet in illo: &amp; cum 
       <lb ed="#B" n="41"/>hoc habet reatum, quia est debitor illius iustitiae amissae. Et sic appellando istam carentiam cum reatuori 
       <lb ed="#B" n="42"/>ginalem iustitiam siue originale peccatum: Dicendum est ad quaestionem quod iste nullam poenam 
       <lb ed="#B" n="43"/>sensus sentit plus quam ille: sed poenam damni tantum: quae consistit in respectu ad intra in carentia illius 
       <lb ed="#B" n="44"/>rectitudinis &amp; obligatione facta contraria in voluntate: quae est in voluntate non natura, 
        sedma<lb ed="#B" n="45" break="no"/>litia. Ex qua sequitur poena secunda. scilicet excaecatio siue obnubilatio in ratione secundum proportionem illius in  
       <lb ed="#B" n="46"/>fectionis per malitiam in voluntate. Sic enim naturaliter connexa sunt voluntas &amp; ratio, vt omnis ma 
       <lb ed="#B" n="47"/>litia voluntatis ponat obnubilationem sibi proportionalem in ratione. Ex quo sequitur terria 
        poe<lb ed="#B" n="48" break="no"/>na: scilicet carentia visionis non solum diuinae essentiae: quae sine gratia &amp; gloria non tam poena est ex 
       <lb ed="#B" n="49"/>culpa quam defectus ex natura in potentia: quam patitur ille etiam qui decedit absque originali culpa: sed etiam  
       <lb ed="#B" n="50"/>visionis atque Iympidae cognitionis eorum quae circa creaturas, &amp; de deo ex creaturis naturaliter cognoscere 
       <lb ed="#B" n="51"/>possit: &amp; hoc ipediente rationis obscuratione: quae non est in altero. Propter quod lympidius cognoscet omnia 
       <lb ed="#B" n="52"/>naturaliter cognoscenda quam iste. Si vero intelligamus illam iustitiam donum supernaturale cum ipsa 
       <lb ed="#B" n="53"/>naturali rectitudine: &amp; per consequens iniustitiam ei oppositam priuationem vtriusque, tunc ista 
        ca<lb ed="#B" n="54" break="no"/>rentia iustitiae esset destitutio animae a sua rectitudine naturali &amp; gratuita simul &amp; reatus iustitiae dui  
       <!--524.xml-->
       <pb ed="#B" n="242-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>plicis seu duplicis rectitudinis amissae, vt hoc totum appelletur orginale peccatum siue iniustitia. Et tunc diceni 
       <lb ed="#B" n="2"/>dum est ad quaestionem: quod iste adhuc ampliorem poenam damni sentit: primo illius boni carentiam: secundo carentiam na 
       <lb ed="#B" n="3"/>turalis rectitudinis &amp; obliquationis ei oppositae: &amp; etiam maioris reatus quam si originalis iustitia intelligatur 
       <lb ed="#B" n="4"/>solummodo rectitudo naturalis. Quanto enim pluris est debitor &amp; maiorem hent reatum ex duplicis 
        rectitu<lb ed="#B" n="5" break="no"/>dinis amissione quam deberet hairne, tanto magis punitur quo ad se in maiori obliquatione: &amp; ex hoc vlterius ma 
       <lb ed="#B" n="6"/>gis punitur in maiori rationis obnubilatione: &amp; per consequens in minus lympide habendo naturaliter scibilium cogni 
       <lb ed="#B" n="7"/>tionem. vt si ponamus tres peruulos decedentes hoc modo: vnum in puris naturalibus non obliquatis: alterum obli 
       <lb ed="#B" n="8"/>quaetum carentia naturalis rectitudinis solum: &amp; tertium obliquatum pro reatu &amp; carentia vtriusque rectitudis: nullus 
       <lb ed="#B" n="9"/>istorum hrnet poenam sensus: sed primus haberet solum danmnum naturale: secundus &amp; tertius cum hoc haberent 
       <lb ed="#B" n="10"/>poenam danmni visionis: sed secundus haberet ipsum simpliciter tantum ex vulneratione in naturalibus: tertius vero habet 
       <lb ed="#B" n="11"/>ipsum duplicite. scilicet ex vlneratione in naturalibus: &amp; spoliatione in dono gratuito. Poenam vero sensus vt dictum 
       <lb ed="#B" n="12"/>est, nullus istorum haberet. quoniam poena sensus, proprie consequitur ex defectu naturae, videlicet ex peccato pro  
       <lb ed="#B" n="13"/>prio actuali: quale nuilum ponitur in istis. Sed cum ex imperfectione naturae consequitur aliquid poenale in aliquo  
       <lb ed="#B" n="14"/>quod non habet proprie rationem poenae: quemadmodum mors &amp; alii defectus poenales inueniuntur in brutis:  
       <lb ed="#B" n="15"/>videtur quod saltem talis poena ex parte animae potest poni esse in istis per hunc modum: videlicet quod naturali sua cogni 
       <lb ed="#B" n="16"/>tione perfecti omnibus quae sciri praesent ab homine ex naturalibus perciperent naturam suam esse ordinatam ad aliquam  
       <lb ed="#B" n="17"/>vlteriorem perfectionem tam sm intellectum quam secundum voluntatem, qua percepta voluntas illam appeteret. Sed cum 
       <lb ed="#B" n="18"/>illam numquam attingerent, talis appetitus non posset esse sine tristitia &amp; dolore siue poena sensus spiritalis. Propter 
       <lb ed="#B" n="19"/>hoc intelligendum: quod perfectus dicto modo notitia omnium rerum naturalium &amp; amore illi proportionato ex puris na 
       <lb ed="#B" n="20"/>turalibus posset scire quod ad vlteriorem perfectionem non posset attingere per pura naturalia. Circa huiusmodi ergo  
       <lb ed="#B" n="21"/>vlteriorem perfectionem se haberet altero trium modorum. Aut enim crederet se nullo modo ad aliquam perfectio 
       <lb ed="#B" n="22"/>nem vlteriorem posse vel potuisse pertingere. &amp; hoc esset error: quod non est ponere in natura nisi per peccatum de 
       <lb ed="#B" n="23"/>prauata, nec poni debet in talibus de quibus est sermo. Aut crederet se ad vlteriorem perfectionem pos 
       <lb ed="#B" n="24"/>se attingere, sed non nisi alterius adiutorio, licet nesciret cuius adiutorio, aut qumo ad illam perfectionem vlte 
       <lb ed="#B" n="25"/>riorem posset peruenire, quam necessario appeteret. &amp; cum ad illam numquam perueniret, vt dictum est, talis appetitus 
       <lb ed="#B" n="26"/>sine dolore vel tristitia non esset: &amp; sic poenam secundum hoc sentiret. Sed huiusmodi dolor non proprie debet dici 
       <lb ed="#B" n="27"/>poena: sed natura: eo quod ex imperfectione naturae procedit, quemadmodum mors si consecuta fuisset aliquem existen 
       <lb ed="#B" n="28"/>tem in puris naturalibus absque omni peccato praecedenti, potius diceretur naturae defectus quam poena, quia sequeretur ex 
       <lb ed="#B" n="29"/>naturae imperfectione non ex defectu siue debito culpae. Aut neutrum illorum crederet: sed staret sub quadam in  
       <lb ed="#B" n="30"/>differentia respectu vtriusque: vt pote contentus sua perfectione quam sm statum illum hret: &amp; sciens immutabilitatem  
       <lb ed="#B" n="31"/>illius sui status sm gradus illius perfectionis: quemadmodum beati &amp; danmnati cognoscunt immutabilitatem suorum 
       <lb ed="#B" n="32"/>statuum: nec crederet se ordinatum ad vlteriorem perfectionem: nec etiam contrarium. &amp; sm istum modum planum est quod  
       <lb ed="#B" n="33"/>nullam poenam sensus sentiret. quoniam si sum istum modum haberet aliquem appetitum ad vlteriorem perfectionem 
       <lb ed="#B" n="34"/>ille appetitus non esset nisi in natura. in tali autem non est tristitia siue poena. Media enim via magis videtur 
       <lb ed="#B" n="35"/>congrua conditioni humanae naturae, sm quod de hoc sermonem fecimus in quaedam quaestione de appetitu sentiendi. 
       <lb ed="#B" n="36"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e296-d1e305">
       PER hoc patet ad argumentum soluendum: dicendo quod ille qui decedit sine originali debet habere minorem poe 
       <lb ed="#B" n="37"/>nam, quae tamen non est proprie poena illi, sed magis natura. sed tamen illa non est sensus, immo damni: non in visione  
       <lb ed="#B" n="38"/>dei, sed in notitia naturali: in qua vt dictum est accipere est magis &amp; minus ex parte carentiae, sicut ex parte no 
       <lb ed="#B" n="39"/>titiae. Et cum assumitur quod non est maior poena damni quam poena sensus, verum est in sumendo poenam danmni  
       <lb ed="#B" n="40"/>vniuersalitur &amp; in genere: maior tamen quam haec poena danmni in particulari bene potest esse alia poena danmni non sensus.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>