<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 12</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 12</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="433-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4175">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4175-Hd1e96">Quaestio 12</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4175-d1e99">
        <lb ed="#B" n="37"/>CIrca tertium arguitur, quod amicitia non sit virtus, quia nulla virtus tollitur ab  
       <lb ed="#B" n="38"/>homine ex vitio alterius: amicitia tollitur a bono, amico suo facto vitioso. ergo &amp;c. e 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4175-d1e108">
        <lb ed="#B" n="39"/>CONtra. illud est virtus cuius actus eliciuntur ex habitu: amicitia est huiusmodi, vt 
       <lb ed="#B" n="40"/>patet in actibus amicitiae gratuitae: qui eliciuntur ex habitu charitatis. ergo &amp;c. Quae  
       <lb ed="#B" n="41"/>stio ista mota est propter dictum philosophi in principio. viii. ethicorum. Amici- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tia: est virtus quaedam, vel cum virtute. vbi propter disiunctionem dubitatur quid  
       <lb ed="#B" n="43"/>illorum ponenda sit, an habitus quidam virtutis distinctus contra habitus aliarum 
       <lb ed="#B" n="44"/>virtutum, an passio aut actio quaedam consequens habitus virtutum, vt scilicet modus quidam cuius- 
       <lb ed="#B" n="45"/>dam amationis. Secundum species enim amationis sunt species amicitiae, vt dicit ibidem cap. iiii. Sed quia disiun  
       <lb ed="#B" n="46"/>ctiua artis aequipollet copulatiuae: Dico ad quaestionem quod amicitia virtus est secundum habitum separata ab aliis, &amp; pars 
       <lb ed="#B" n="47"/>quaedam iustitiae, sed non nisi cum virtute alia, aut aliis. lpsa enim nunquam est solitaria, sed vt sit &amp; gene 
       <lb ed="#B" n="48"/>retur, virtutem aliquam aut aliquas requirit in fundamento. Vnde quod species amicitiae distinguuntur 
       <lb ed="#B" n="49"/>secundum species amationis, hoc non est, vt dicit ibi Commentator quia sunt idem amatio &amp; amicitia, sed quia  
       <lb ed="#B" n="50"/>sunt conuenientia, vt iam videbitur. Propter quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ibidem cap. vii. distinguit inter amicitiam &amp; amationem, di- 
       <lb ed="#B" n="51"/>cens sic. Assimilatur quidem amatio passioni: amicitia autem habitui. Vnde vt dicit: Amici redamant cum ele- 
       <lb ed="#B" n="52"/>ctione &amp; bona volunt amatis illorum gratia, non secundum passionem, sed secundum habitum. Ad cuius manifestationem sciendum  
       <lb ed="#B" n="53"/>quod ad amicitiae generationem &amp; esse concurrunt tria. Primo debet habere virtutem, vel alias in fundamento, sine qua vel quibus  
       <lb ed="#B" n="54"/>non potest generari vera amicitia &amp; mansiua, propter quod dicitur, viii. ethicorum c. v. Perfecta est bonorum amicitia et secun- 
       <!--907.xml-->
       <pb ed="#B" n="433-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dum virtutem similium. Permanet igitur horum amicitia quousque boni sunt: virtus autem est man  
       <lb ed="#B" n="2"/>siua. Aliae enim duae species amicitiae, quae scilicet fundantur super vtile &amp; delectabile, non sunt ve- 
       <lb ed="#B" n="3"/>rae amicitiae. Vnde <name ref="#Aristotle">philosophus</name> cap, quarto. Secundum accidens amicitiae hae sunt. Non enim secum 
       <lb ed="#B" n="4"/>dum quod est amatus qui sic amatur, sed secundum quod tribuunt hi quidem bonum aliquod, hi autem 
       <lb ed="#B" n="5"/>delectabile, facile vtique solubiles. Vnde Tullius primo de offi. Qui summum bonum sic instituit, vt nihil ha 
       <lb ed="#B" n="6"/>beat cum virtute coniunctum, idque suis commodis non honestate metitur, nec amicitiam colere po 
       <lb ed="#B" n="7"/>test, nec iustitiam. ldem tertio, de amicitia. Virtus amicitiam &amp; gignit &amp; continet. Secundo debet 
       <lb ed="#B" n="8"/>habere dispositionem in subiecto qua habilitatur quis vt in eo super aliam virtutem possit fundari 
       <lb ed="#B" n="9"/>amicitia, quae dispositio vocatur amatio, &amp; est passibilis qualitas: quae est dispositio ad amicitiam ge 
       <lb ed="#B" n="10"/>nerandam, sic quod homo ea naturaliter est habilis vt in eo generetur virtus amicitiae. Vnde in quibus 
       <lb ed="#B" n="11"/>non est talis dispositio quasi in medio quodam &amp; temperamento, non sunt apti ad amicitiam, vt sunt 
       <lb ed="#B" n="12"/>solitarii atque syluestres homines, seueri, dyscoli &amp; litigiosi. de quibus quarto ethicorum. Neque quae-  
       <lb ed="#B" n="13"/>cumque curantes dyscoli &amp; litigiosi vocantur. Vbi dicit alia transsa. Sunt quibus cordi non est: neque curant 
       <lb ed="#B" n="14"/>de aliquo dyscoli &amp; intractabiles. de quibus etiam dicitur octauo ethicorum. In seueris &amp; senibus 
       <lb ed="#B" n="15"/>minus sit amicitia quanto magis dyscoli sunt, &amp; minus colloquiis gaudent. In istis enim deficit di-  
       <lb ed="#B" n="16"/>cta dispositio: in aliis autem excedit. vt in illo de quo, quarto ethicorum. Non in amando recepit singulos 
       <lb ed="#B" n="17"/>vt oportet, sed in eo quid quisque est. Similiter enim ad ignotos &amp; notos idem faciet. vbi dicit alia transia. Recipit 
       <lb ed="#B" n="18"/>quem recipit: eo quod natura eius talis est &amp;c. Tertio debet amicitia vt generetur habere proprias 
       <lb ed="#B" n="19"/>actiones per quas generatur: quae sunt amare, &amp; reamare. propter quod dicit septimo ethicorum. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Tres sunt species amicitiae aequales numero amabilibus. Secundum vnumquidque enim redamatio. &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>infra. Vterque igitur amat, &amp; aequale retribuit. Et sunt in triplici gradu actiones illae amoris per quas 
       <lb ed="#B" n="22"/>generatur amicitia. Primo enim ille in quo debet generari habitus amicitiae, amat bonum virtutis quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>in se habet propter ipsum, &amp; seipsum propter illud. Secundo amat idem in proximo, &amp; proximum propter 
       <lb ed="#B" n="24"/>illud. Vt enim dicitur nono ethicorum, amicabilia quae ad amicos, &amp; quibus amicitiae determinantur 
       <lb ed="#B" n="25"/>videntur ex his quae ad seipsum venisse. &amp; hoc ideo, quia se &amp; sua quisque prius &amp; potius amare debet quam alie 
       <lb ed="#B" n="26"/>na. Sed quia in hoc perfectio amoris non consistit: ideo secundo deriuatur ad proximum. Vnde de 
       <lb ed="#B" n="27"/>perfecto amore charitatis dicit Richar. de Trini. cap. iii. Nullus priuato &amp; proprio suiipsius amo 
       <lb ed="#B" n="28"/>re dicitur proprie charitatem habere. Oportet igitur vt amor ad alterum tendat, vt charitas esse 
       <lb ed="#B" n="29"/>queat. &amp; cap, quarto. Non potest amor esse iucundus nisi sit mutuus. alter itaque erit amorem impendens 
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; alter amorem rependens. Tertio vero idem quod amat in proximo, vult a se, &amp; a proximo coamari in  
       <lb ed="#B" n="31"/>tertio, &amp; cum tertio coamare quid amat in se &amp; in proximo vt sit amor perfectus in summo. dicente Richar 
       <lb ed="#B" n="32"/>do ibidem cap. xi. In mutuo amore nihil pretiosius quam vt ab eo quem summe diligis &amp; a quo summe dili 
       <lb ed="#B" n="33"/>geris, alium aeque diligi velis. In illis ergo mutuo dilectis exhibitae sibi dilectionis confortem aequa ratio 
       <lb ed="#B" n="34"/>ne requirit: ergo &amp; charitatis consummatio personarum trinitatem requirit. Et cap. xv. Perfectio 
       <lb ed="#B" n="35"/>vnius exigit adiunctionem alterius, &amp; perfectio vtriusque requirit cohaerendum tertiae. Et cap. xix. 
       <lb ed="#B" n="36"/>Quando solus solum diligit, dilectio quidem est: condilectio non est. Condilectio iure dicitur vbi 
       <lb ed="#B" n="37"/>duorum affectus tertii amoris incendio conflatur. Et ideo persecta amicitia quae actionibus amo- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ris &amp; dilectionis generatur, inter pauciores quam inter tres: esse non potest. Quia etsi plures perso- 
       <lb ed="#B" n="39"/>nae addantur: nullus tamen nouus modus in perfectione dilectionis additur. Omnis enim di-  
       <lb ed="#B" n="40"/>lectio aut est simpliciter dilectio: quam potest aliquis, habere ad se solum: aut est redilectio: quam po 
       <lb ed="#B" n="41"/>test habere vnus ad alium: aut est condilectio: quam non possunt habere minus quam duo ad tertium  
       <lb ed="#B" n="42"/>et si sit trium ad quartum, non est nisi condilectio: &amp; sic vera amicitia stat in tribus. Vnde quid dicit 
       <lb ed="#B" n="43"/>philosophus octauo ethicorum, de amicitia cap, nono. quod assimilatur abundantiae: quae nata est 
       <lb ed="#B" n="44"/>ad vnum fieri: exponit in libro nono capitulo. xv. dicens quod hoc videtur congruere amicis etiam ad  
       <lb ed="#B" n="45"/>vtilitatem: &amp; tunc quaerit vtrum studiosus vnum aut plures secundum numerum debet habere ami 
       <lb ed="#B" n="46"/>cos. &amp; respondet subdens, quod est quaedam mensura. vbi dicit Comment. Et est talis multitudo amico- 
       <lb ed="#B" n="47"/>rum, cum qua potest viuere quiete &amp; sine perturbatione: cum quibus autem non potest sic viuere, isti 
       <lb ed="#B" n="48"/>sunt plutes, quibus tanti itaque erunt, puta tres. plures enim habere forte non facile. Amplius autem actio 
       <lb ed="#B" n="49"/>amoris in vnoquoque dictorum graduum debet habere tres comites: qui necessario amorem sequuntur: qui sunt bene- 
       <lb ed="#B" n="50"/>uolentia, beneficentia, &amp; confidentia. Beneuolentia quo ad initium generationis amicitiae, beneficentia quo  
       <lb ed="#B" n="51"/>ad eius progressum, confidentia quo ad eius consummationem. Cum enim quis beneuolus est virtuti suae 
       <lb ed="#B" n="52"/>quam diligit &amp; sibi, eam alteri communicari appetit, &amp; in proximum transferri. Vt enim ait Tullius de amicitia 
       <lb ed="#B" n="53"/>fructus ingenii &amp; virtutis, omnisque praestantiae, tunc maximus capitur, cum in proximum trans- 
       <lb ed="#B" n="54"/>fertur. Vnde ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. de doctn.a Christiana. iii. cap. Omnis res quae dando non deficit, dum non  
       <!--908.xml-->
       <pb ed="#B" n="434-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>datur nondum habetur quomodo habenda est. Per talem enim beneuolentiam incipit per amoris 
       <lb ed="#B" n="2"/>actionem generari habitus amicitiae ad proximum: quem sibi similem in virtute vult fieri: &amp; vni 
       <lb ed="#B" n="3"/>uersaliter omnia bona quae sibi. Hinc de beneuolentia loquens dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> nono ethicorum. 
       <lb ed="#B" n="4"/>Videtur vtique principium amicitiae esse: &amp; amicos non possibile esse nisi beneuolos factos. Et quia non suffi 
       <lb ed="#B" n="5"/>cit bonum velle proximo vt ad ipsum habitus amicitiae generetur, sequitur secunda actio: quae  
       <lb ed="#B" n="6"/>est beneficentiae qua erga proximum operatur vt in eo virtus communicetur, &amp; alia bona quae  
       <lb ed="#B" n="7"/>sibi vellet communicari. Vnde dicitur nono ethicorum. Ponunt amicum volentem &amp; operantem. 
       <lb ed="#B" n="8"/>Vnde Tullius de amicitia. Faciendum, imitandumque est omnibus: vt siquam praestantiam virtutis, inge 
       <lb ed="#B" n="9"/>nii, fortunae consecuti sunt, impartiant, communicentque eam cum suis. Per hoc enim similes effi- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ciuntur. Similitudinem autem sese amantium requirit amicitia. dicente Tullio ibidem. Dispares mo 
       <lb ed="#B" n="11"/>res disparia studia sequuntur, quorum dissimilitudo dissociat amicitias. Nec ob aliam causam 
       <lb ed="#B" n="12"/>vllam boni improbis, improbi bonis amici esse non possunt, nisi quod tanta est inter eos quam maxima 
       <lb ed="#B" n="13"/>potest esse studiorum distantia. Vnde &amp; in eis quae sunt bona fortunae, adaequare se debent ami- 
       <lb ed="#B" n="14"/>ci pro posse. Vt enim idem dicit ibidem, qui in amicitiae coniunctionisque necessitudine superio- 
       <lb ed="#B" n="15"/>res sunt, exaequare se cum inferioribus debent. Sed licet quis beneuolentia &amp; beneficentia vtatur erga proxi 
       <lb ed="#B" n="16"/>mum vt ad eum amicitiam concipiat: si tamen non confidat de proximo vt ei vices readamando &amp; 
       <lb ed="#B" n="17"/>reamicando reddat, perfecta &amp; firma esse non potest. ldeo vt perfecte in quocunque habitus ami-  
       <lb ed="#B" n="18"/>citiae generetur, oportet quod de proximo talia confidat qualia de se erga proximum sentit. dicente 
       <lb ed="#B" n="19"/>Tullio de amicitia. Firmamentum stabilitatis constantiaeque eius quam in amicitia quaerimus, fides est. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Nihil enim stabile est quod infidum est. Quae vt perfecte habeatur, debent amantes sua pectora sibi 
       <lb ed="#B" n="21"/>aperire. Vnde ibidem. Nisi apertum pectus videas tuumque ostendas, nil exploratum habeas. Per hoc 
       <lb ed="#B" n="22"/>enim repellitur omnis fictionis &amp; contrarietatis suspicio. quod necessarium est ad perfectae amicitiae gene 
       <lb ed="#B" n="23"/>rationem. Vnde ibidem. Est viri boni haec duo tenere in amicitia. Primum nequid fictum sit neue simula- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tum: deinde non solum illatas ab aliquo criminationes repellere oportet, sed ne ipsum quidem esse 
       <lb ed="#B" n="25"/>suspiciosum. Per quae omnis controuersia ab amicis tollitur: quod requiritur ad veram amicitiam. di-  
       <lb ed="#B" n="26"/>cente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> octauo ethicorum. cap. xx. Qui propter virtutem amici existunt, in operari adin  
       <lb ed="#B" n="27"/>uicem prompti sunt. Ad haec autem tendentium non sunt accusationes neque pugnae. Et quia talis expe 
       <lb ed="#B" n="28"/>rientia non habetur nisi ex multis actibus, ideo non cito generatur vera amicitia. dicente philo 
       <lb ed="#B" n="29"/>sopho. viii. ethicorum. Indiget tempore &amp; consuetudine. Secundum prouerbium enim, non est sci 
       <lb ed="#B" n="30"/>re adinuicem, ante sal comedere: neque acceptari oportet prius, neque esse amicos, antequam vterque vtrique ama 
       <lb ed="#B" n="31"/>bilis appareat &amp; credatur: non sunt autem si non amabiles, &amp; haec sciant. Voluntas igitur velox 
       <lb ed="#B" n="32"/>amicitiae: amicitia autem non. vbi dicit Commentator. Forte est quando ex pauca conuersatione  
       <lb ed="#B" n="33"/>cognoscit aliquem studiosus, sed tamen &amp; latebit vtique vt ad aliquid benignos proponens sermo- 
       <lb ed="#B" n="34"/>nes. Amici enim non possunt seinuicem cognoscere antequam simul tantum conuersentur, vt pariter mul 
       <lb ed="#B" n="35"/>tum salis comedant. quoniam oportet conuersari adinuicem: &amp; scire eam quae adinuicem bene- 
       <lb ed="#B" n="36"/>uolentiam. Credent quidem adinuicem beneuolos esse experientiam assumentes. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4175-d1e363">
       EX exercitio 
       <lb ed="#B" n="37"/>igitur horum trium beneuolentiae, beneficentiae, &amp; confidentiae in actione amandi generantur ha 
       <lb ed="#B" n="38"/>bitus quidam connectentes inter se amantes &amp; ad vnitatem quantum possibile est redigentes. dicen 
       <lb ed="#B" n="39"/>te <name ref="#Aristotle">philosopho</name> nono ethicorum cap. v Ad amicum habere quemadmodum ad seipsum. Est enim 
       <lb ed="#B" n="40"/>amicus alius ipse. Nam vt ait Tullius, vis amicitiae in eo potest vt vnus animus fiat ex pluri- 
       <lb ed="#B" n="41"/>bus. Quid dulcius quam habere cum quo omnia audeas loqui sic vt tecum: quis esset fructus in rebus 
       <lb ed="#B" n="42"/>prosperis, nisi haberes illum qui illis aeque vt tu ipse gauderet. Aduersas res ferre difficile esset fine 
       <lb ed="#B" n="43"/>eo qui illas etiam quam tu grauius ferret. Propter quod amicitia omnia virtutum opera in commune ex 
       <lb ed="#B" n="44"/>ercitium deducit. Dicente enim Tullio, Amicitia nihil aliud est quam omnium diuinarum rerum hu- 
       <lb ed="#B" n="45"/>manarumque summa cum beneuolentia &amp; charitate consensio. In quo perficitur aliarum virtutum  
       <lb ed="#B" n="46"/>operatio, quia aliarum virtutum opera sunt vt simpliciter fiant: amicitiae autem opera sunt, vt 
       <lb ed="#B" n="47"/>in communem vtilitatem sese amantium producantur, vt idcirco nullus sine amicitia actus 
       <lb ed="#B" n="48"/>virtutis possit esse perfectus. propter quod continue subdit. Nec sine amicitia vlla pactio esse potest. &amp; 
       <lb ed="#B" n="49"/>infra. Virtutum enim adiutrix amicitia a natura data est: vt quando solitaria non posset virtus ad summa parue 
       <lb ed="#B" n="50"/>nire, coniuncta &amp; sociata cum altera perueniret, quae quidem altera amicitia est. Propter quod quantum ad exer 
       <lb ed="#B" n="51"/>citium operis respectu aliarum virtutum est virtus quaedam generalis, &amp; pers principalis iustitiae generalis, reddens vnicui 
       <lb ed="#B" n="52"/>quod quid suum est, &amp; implens illud naturae praeceptum. Quod tibi vis fieri hoc feceris alii, quod tibi non vis fieri non fe 
       <lb ed="#B" n="53"/>ceris alii. Propter quod dicit Tul. Solem de mundo tollere videntur qui amicitiam de vita tollunt: quae populos vni 
       <lb ed="#B" n="54"/>uersos tueri, eisque consulere soleat optime. cum de virtute iustitiae generalis dicat <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <!--909.xml-->
       <pb ed="#B" n="434-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quinto ethicorum. Neque Hesperus, neque Lucifer ita admirabilis. Vnde inter omnes virtutes morales 
       <lb ed="#B" n="2"/>maxime charitati infusae conformis est, &amp; est omnium moralium virtutum corona, &amp; tanto perfe 
       <lb ed="#B" n="3"/>ctior quanto super plures &amp; perfectiores virtutes morales fundatur. de quarum numero amicitia 
       <lb ed="#B" n="4"/>est vna. dicente Comment. super principium. viii. ethicorum. Vnam virtutum est dicere amicitiam sic 
       <lb ed="#B" n="5"/>vt fortitudinem &amp; temperantiam &amp; moralium vnamquamque. Haec enim circa passiones &amp; actiones 
       <lb ed="#B" n="6"/>est vt reliquae. Sunt enim actiones vt amare: passiones vt amationes. Et est aduertendum quod est alius 
       <lb ed="#B" n="7"/>&amp; alius habitus inquantum est circa actiones, &amp; inquantum est circa passiones. Inquantum enim est 
       <lb ed="#B" n="8"/>circa passiones, proprie dicitur non amicitia, sed amicabilitas: &amp; est pars temperantiae. Sic enim se- 
       <lb ed="#B" n="9"/>cundum Conment. vbi supra, est medietas adulationis, &amp; syluestritatis. Syluestris enim deficit a medio, &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>non est aptus ad copulam amicitiae: adulator autem abundat, vehementer delectabilis esse volens: amicus 
       <lb ed="#B" n="11"/>autem medio vtitur: quando oportet delectabilis factus: quando autem non oportet, non factus. Vnde de 
       <lb ed="#B" n="12"/>medietate amicitiae secundum hunc modum dicit philosophus. iiii. ethi. cap. xxxi. In colloquiis autem &amp; con 
       <lb ed="#B" n="13"/>uiuere, &amp; sermonibus &amp; rebus aliis communicare: hi quidem placidi esse videntur, omnia ad delecta 
       <lb ed="#B" n="14"/>tionem laudantes, &amp; nihil contradicentes, sed aestimantes oportere sine tristitia quibuscumque esse. Qui au 
       <lb ed="#B" n="15"/>tem contratio his, ad omnia contrariantes contristare, neque quemcumque curantes, discholi &amp; litigiosi vocan- 
       <lb ed="#B" n="16"/>tur. Medius autem horum laudabilis: qui recipiet quae oportet, &amp; vt oportet, similiter autem &amp; spernet. Vide 
       <lb ed="#B" n="17"/>tur autem amicitia esse maxime secundum medium habitum. Sed de hac amicitia nihil ad propositum. lpsa enim 
       <lb ed="#B" n="18"/>non plus dependet a fundamento aliarum virtutum quam econuerso. Amicitia vero inquantum est circa actiones 
       <lb ed="#B" n="19"/>est pars iustitiae, &amp; proprie amicitia dicitur, de qua est sermo. Et tunc aliter est intelligere abundantiam &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>defectum &amp; medium in amicitia. Vt enim dicit Comment. super principium. viii. ethir. aliqui sm abundantiam &amp; in ama-  
       <lb ed="#B" n="21"/>re vtuntur actu amandi: qualiter dicitur Sycherus ad patrem fuisse, qui neque viuere volebat mortuo patre 
       <lb ed="#B" n="22"/>Alii vero deficiunt non valentes amare: amicus autem medio modo vtitur actu amandi. Est autem &amp; istam 
       <lb ed="#B" n="23"/>amicitiam attribuere iustitiae. lustitia enim est aequalitatis distributiua, &amp; amicitia amicis aequalitatem  
       <lb ed="#B" n="24"/>tribuit. Secundum haec ergo concedenda est secunda ratio 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4175-d1e467">
       AD primam autem in oppositum: quod amicitia non est vir 
       <lb ed="#B" n="25"/>tus, quia tollitur vitio alterius: Dicendum quod amicitia &amp; secundum quod est pars temperantiae, &amp; sm quod est pars iu- 
       <lb ed="#B" n="26"/>stitiae, sm perfectam rationem amicitiae non consistit sicut aliae virtutes in habitu omnino absoluto in vnoquoque: sed  
       <lb ed="#B" n="27"/>in habitu qui sm rem est aliquid absolutum sub ratione respectus ad alium habitum numero, qui in coamico &amp; amato pro  
       <lb ed="#B" n="28"/>pter virtutem quae in illo est, fundatum in essentia illius habitus hincinde. Et amicitia inquantum nomine 
       <lb ed="#B" n="29"/>suo nominat illum respectum qui consistit in concordia &amp; consensu amicorum, sic relatio quaedam est, &amp; est 
       <lb ed="#B" n="30"/>vna inter duos amicos fundata super duos habitus absolutos in eis, sicut similitudo est vna inter du-  
       <lb ed="#B" n="31"/>os similes fundata in eis super duas albedies. Vt vero nominat nomine suo illos habitus absolutos: sic est 
       <lb ed="#B" n="32"/>duo habitus &amp; duae amicitiae diuersi numero, vt duae albedines. Sed inquantum nominat vtrumque, solum  
       <lb ed="#B" n="33"/>habet perfectam rationem virtutis amicitiae. Dico ergo quod licet habitus amicitiae tollitur in illo qui per- 
       <lb ed="#B" n="34"/>seuerat bonus ex vitio alterius quo ad rationem respectus, sicut similitudo tollitur in vno similium 
       <lb ed="#B" n="35"/>quando fundata est in albedine, ex commutatione alterius de albo in nigrum: non tamen tollitur quo  
       <lb ed="#B" n="36"/>ad rationem habitus absoluti super quem fundabatur ille respectus. Per quem quidem habitum non de 
       <lb ed="#B" n="37"/>sinit amare, &amp; actiones beneficentiae exhibere erga illum vitiosum, non vt iam entem amicum, sed vt 
       <lb ed="#B" n="38"/>possibilem reuerti ad amicitiam: quousque incorrigibilis factus fuerit: &amp; tunc retrahit se amicus etiam 
       <lb ed="#B" n="39"/>a conuersatione illius, &amp; ab exhibitione actuum beniuolentiae, &amp; est ei sicut ethnicus &amp; publica- 
       <lb ed="#B" n="40"/>nus &amp; inimicus ratione vitii. quem tamen non desinit amare ex habitu amicitiae, sicut alium extra 
       <lb ed="#B" n="41"/>neum. Et sic habitus amicitiae quo ad id quid absolutum est &amp; reale in eo, ita permansurus est simpli 
       <lb ed="#B" n="42"/>citer sicut &amp; habitus aliarum virtutum: licet non habeat perfectam rationem amicitiae nisi ha-  
       <lb ed="#B" n="43"/>bendo coamicum, vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>