<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 20</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 20</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="135-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1543">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1543-Hd1e96">Quaestio 20</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1543-d1e99">
       <lb ed="#B" n="13"/>CIrca tertium arguitur: quod bonum est omnia esse communia: quia hoc approbat  
       <lb ed="#B" n="14"/>ecclesia in viris religiosis. In contrarium est <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in primo Politicae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1543-d1e109">
       DIcendum 
       <lb ed="#B" n="15"/>quod secundum doctrinam apostoli &amp; Philosophi in primo Politicae, homines diuersi &amp; sin 
       <lb ed="#B" n="16"/>gulares se debent habere in ciuili communitate sicut partes integrales in toto. Sicut 
       <lb ed="#B" n="17"/>enim natura partium est esse in toto: &amp; in ipso habere bene esse ex conmunione par 
       <lb ed="#B" n="18"/>tium inter se: ita quod omnes partes bonum proprium deducunt in bonum totius: sic 
       <lb ed="#B" n="19"/>natura hominum vt homines sunt, est viuere in conmunitate ciuili. Propter quod  
       <lb ed="#B" n="20"/>dicit Philosophus, quod homo natura ciuile animal est, &amp; in huiusmodi communitate habet suum bene viuere. 
       <lb ed="#B" n="21"/>Facta enim est ciuitas, vt dicit Philosophus, gratia bene viuendi: &amp; hoc ex conmunione hominium inter se: dicente 
       <lb ed="#B" n="22"/>Philosopho, quod non est per se sufficiens sibi vnusquisque segregatus. Ita tamen quod propria bona deducant in bonum 
       <lb ed="#B" n="23"/>totius: secundum quod dicit Tullius in primo de officiis. Quoniam vt praeclare scriptum est a Platone  
       <lb ed="#B" n="24"/>non nobis solis nati sumus: ortusque nostri partem patria vendicat: partem amici. Atque placet Stoicis ho 
       <lb ed="#B" n="25"/>mines hominium causa esse generatos: vt ipsi inter se alius alii prodesse possint. In hoc naturam debemus 
       <lb ed="#B" n="26"/>ducem sequi, conmunes vtilitates in medium afferre, mutationem officiorum dando: accipiendo: tum arti 
       <lb ed="#B" n="27"/>bus, tum facultatibus deuincire hominium inter homines societatem. Cum ergo vt dicit Tullius ibidem 
       <lb ed="#B" n="28"/>vt placet stoicis, quae in terris gignuntur habent ad vsum hominium omnia procreari, vsus non est nisi eius quid  
       <lb ed="#B" n="29"/>habet ordinari in finem. Talis ergo est optima dispositio bonorum quae veniunt in vsum hominium: de quibus 
       <lb ed="#B" n="30"/>est quaestio: quae tali modo possidentur quo ipsorum possessio magis conferat ad optime &amp; pacatissime vi 
       <lb ed="#B" n="31"/>uendum in vita sociali. Modus autem ille necessario varius est secundum varios status hominium. Secundum ali 
       <lb ed="#B" n="32"/>quem enim statum ad optime &amp; pacatissime viuendum plus conferet possessio omnium in conmuni: secundum 
       <lb ed="#B" n="33"/>alium vero plus conferet possessio priuata. Et secundum hoc diuersimode describebant Plato sub nomi- 
       <lb ed="#B" n="34"/>ne Socratis, &amp; Aristoteles optimam ciuitatis dispositionem quo ad vsum &amp; possessionem bonorum tem 
       <lb ed="#B" n="35"/>poralium. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1543-d1e157">
       EST igitur hic distinguendum in principio duplicem statum hominis, &amp; triplicem modum  
       <lb ed="#B" n="36"/>possidendi bona quae pertinent ad hominis vsum. Est enim status quidam naturae humanae institutae in  
       <lb ed="#B" n="37"/>innocentia &amp; originali iustitia. Et est alius status naturae humanae destitutae per peccatum, &amp; ab origi 
       <lb ed="#B" n="38"/>nali iustitia obliquatae. Est etiam quaedam possessio bonorum conmunis siue in conmuni, nihil omnino quo ad  
       <lb ed="#B" n="39"/>vsum &amp; possessionem quocunque modo appropriando. Et est quaedam priuata, omnia sibi appropriando, &amp; ni 
       <lb ed="#B" n="40"/>hil in vsum communem deducendo. Et est tertia media: aliqua secundum vsum propria habendo: sed ea se- 
       <lb ed="#B" n="41"/>cundum quod ratio dictat pro tempore &amp; loco communi vsui exponendo. Prima possessio est inuti- 
       <lb ed="#B" n="42"/>lis: quia non est mansiua. Secunda est iniqua quia solitaria. &amp; ideo neutra ciuitati bene dispositae con 
       <lb ed="#B" n="43"/>grua. Tertia vero est rationabilis &amp; inter vtramque media: quae ciuitati bene institutae est idonea. Quae 
       <lb ed="#B" n="44"/>quia ex instinctu rectae rationis prouenit: quae quodammodo natura dicitur: ideo dicitur esse de iure 
       <lb ed="#B" n="45"/>naturae in Decret. dist id est lus naturale commune est omnium nationum: eo quod instinctu naturae habetur vt 
       <lb ed="#B" n="46"/>communis omnium possessio. Sed hoc intelligi potuit dupliciter: aut, propria vsui rationabili singulorum expo- 
       <lb ed="#B" n="47"/>nendo quondocunque opus esset: aut solum quando necessitas vrget. Secundum primum horum modorum Socrates in  
       <lb ed="#B" n="48"/>ciuitate sua omnia constituit esse communia. Et Aristins secundum secundum constituit in ciuitate sua omnia debere esse pro-  
       <lb ed="#B" n="49"/>pria. Sed arguit Aristines contra Socratem: acsi posuisset omnia debere esse communia secundum modum inutilem su- 
       <lb ed="#B" n="50"/>pradictum: &amp; secundum hunc modum disputat contra eum Aristinus in secundo Politicae: imponendo ei quod posuit &amp; pu 
       <lb ed="#B" n="51"/>eros, &amp; matres, &amp; possessiones oportere esse communes. &amp; hoc quia ponebat maximam vnitatem debere esse 
       <lb ed="#B" n="52"/>in optima ciuitate: nec diuisit siue determinauit quo ad quid singuli quibus vti debebant. Eidem enim non semper 
       <lb ed="#B" n="53"/>licet vti diuersis secundum eundem modum: vt infra videbitur. Vnde arguit contra illud: quod non oportet ciuita 
       <lb ed="#B" n="54"/>tem esse quam maxime vnam: quia tunc perfectius staret in vno homine quam in pluribus: &amp; quia oportet in ci- 
       <!--310.xml-->
       <pb ed="#B" n="135-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>uitate optima esse homines differentes conditione &amp; artificio. Et patet quod Arist. arguit contra So- 
       <lb ed="#B" n="2"/>cratem in aequiuoco. lpse enim posuit ciuitatem optimam oportere esse quam maxime vnam vnitate curae, dilectio 
       <lb ed="#B" n="3"/>nis, &amp; sollicitudinis circa ea quae essent aliorum: sicut circa propria: vt vnusquisque in ciuitate saluet &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>promoueat bonum cuiuslibet sicut &amp; proprium: vt in hoc singuli sint alter alterius membra: secundum do-  
       <lb ed="#B" n="5"/>ctrinam Apostoli: eo quod omnia pertinent ad communem vsum: secundum quod recta ratio requirit pro loco &amp; tempore: vt quilibet se 
       <lb ed="#B" n="6"/>cundum hoc de qualibet re dicere possit vno modo hoc est meum, &amp; alio modo hoc non est meum, meum pro  
       <lb ed="#B" n="7"/>vsu opportuno: non meum pro possidendi quaelitate. Et sic per hoc remouerentur omnia studia, proprietatis: &amp; omnis ma 
       <lb ed="#B" n="8"/>teria discordiae abscinderetur, dicente Seneca de moribus. Quietissimam vitam agerent homines in terra:  
       <lb ed="#B" n="9"/>si haec duo verba a natura rerum tollerentur, meum &amp; tuum. Hinc etiam dicit Tullius. Sut autem priuata 
       <lb ed="#B" n="10"/>nulla natura: sed veteri occupatione. Sed istam occupationem Aristins. dicit in sua ciuitate esse bonam &amp; 
       <lb ed="#B" n="11"/>vtilem. Iuxta illud quod subdit Tullius. Ex quo eorum quae communia erant quod cuique obtigit id quisque teneat: eo 
       <lb ed="#B" n="12"/>plus siquis appetet violabit ius humanae societatis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1543-d1e231">
       ARguit etiam Aristines contra illud quod dixit Socrates: o 
       <lb ed="#B" n="13"/>mnia oportere esse communia, quia tunc nunquam homines sibi consentirent, diuersis volentibus simul vti vna 
       <lb ed="#B" n="14"/>re: &amp; singula negligerentur: quia de propriis magis curant homines: de conmunibus autem minus. Et quod non esset 
       <lb ed="#B" n="15"/>bonum temperantiae: si singuli singulis vterentur: &amp; quod filii &amp; nepotes omnino essent incerti, &amp; fi 
       <lb ed="#B" n="16"/>lii &amp; sorores adinuicem coirent, &amp; filii &amp; forores cum patre &amp; matre: quod indecentissimum est. Et patet 
       <lb ed="#B" n="17"/>quod omnia ista non sunt nisi contra ponentes omnia communia secundum praedictum modum inutilem. Sed quod Socrates 
       <lb ed="#B" n="18"/>proprias possessiones haberi determinauit: conmunicandas tamen vt diximus: patet ex eo quid dicit in pri 
       <lb ed="#B" n="19"/>mo Timaei. Cultores agrorum caeterarumque artium professores a destinata bellicis negotiis iuuentute secerni 
       <lb ed="#B" n="20"/>mus. Tributo nempe caeterisque quod cuique eximium a natura datum est solis illis qui pro salute omnium bella tracta 
       <lb ed="#B" n="21"/>rent auri, argenti, &amp; supellectilis caeterae possessionem cuiusquam, propriam nullam esse aut aestimari licere praedi 
       <lb ed="#B" n="22"/>ximus: sed sola mercede contentos: exhibentibus quorum salutem tuerentur. Ecce quomodo haec possent sta- 
       <lb ed="#B" n="23"/>re fine proprietatum possessione. De possessione autem foeminarum subdit dicens. De foeminis quoque opinor 
       <lb ed="#B" n="24"/>quod similes eiusdem naturae maribus conueniant sine vlla morum differentia: quo vterque sexus communibus in  
       <lb ed="#B" n="25"/>stitutis regatur. Ecce quomodo hoc stare potest cum conmunitate vxorum. Sed quod retulit dictum suum ad communi 
       <lb ed="#B" n="26"/>tatem omnium secundum praedictum modum, satis explicat cum subdit. Quid de procreandis suscipiendisque libe 
       <lb ed="#B" n="27"/>ris: An hoc ita vt caetera de aestimandis communibus nuptiis communique prole: si suos quisque minime interno  
       <lb ed="#B" n="28"/>scat affectus: ipsam omnibus religionem consanguineitatis exhibeant: dum aequales quidem fratrum &amp; foro 
       <lb ed="#B" n="29"/>rum charitate beniuolentiaque ducantur: maioribus vero parentum religio eorumque antiquioribus 
       <lb ed="#B" n="30"/>auorum exhibeatur atque atauorum reuerentia: Infraque &amp; vt nepotibus debita charitas atque indulgen 
       <lb ed="#B" n="31"/>tia conualescat: Quid illud quod fine odio atque aemulatione nubentium melioribus procis melius morige 
       <lb ed="#B" n="32"/>ratae virgines fortitae obueniant: inferiores vero inferioribus: lllud etiam promulgatum: puta electorum foe 
       <lb ed="#B" n="33"/>tus parentum summa cura vt pote naturalis bonitatis priuilegium proferentes alendos caeterosque alen 
       <lb ed="#B" n="34"/>dos aliquo vsu patriae profuturam. Ecce numquid Socrates voluit deducere ciuitatem ad talem vnitatem 
       <lb ed="#B" n="35"/>qualem opponit ei Aristi: Nequaquam: sed summam intellexit in ciuibus pacem &amp; concordiam ex volunta 
       <lb ed="#B" n="36"/>tum conformitate &amp; affectionum. Et nunquid negauit, proprias possessiones aliis a bellatoribus qui vsui com 
       <lb ed="#B" n="37"/>muni student, &amp; proinde publicam recipere mercedem: Nequaquam: sed omnia instituit communi affecti 
       <lb ed="#B" n="38"/>one custodienda &amp; procuranda ad publicum vsum omnium &amp; singulorum pro tempore &amp; loco: secundum 
       <lb ed="#B" n="39"/>quod recta ratio dictaret. Quid: cum voluit quemquam accipere vxorem conformem suis moribus: nega- 
       <lb ed="#B" n="40"/>uit ne proprias tenendas vxores: certe nequaquam. Caeterum cum electos &amp; elegantes pueros summa cu 
       <lb ed="#B" n="41"/>ra: rusticanos vero ad aliquem vsum patriae instituit: nunquid proprios foetus noluit recognosci: Re 
       <lb ed="#B" n="42"/>uera nequamquam. Sed vt dicit nuptiae erat aestimandae communes non dixit faciendae. Et similiter proles &amp; possessio 
       <lb ed="#B" n="43"/>omnis communis erat aestimanda: vt licet circa quancumque rem, proprietaria esset possessio: proprietaria tamen cessa- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ret affectio: sed circa omnia esset communis affectionis beniuolentia, &amp; de aequalis, quantum patitur regula cha 
       <lb ed="#B" n="45"/>ritatis humanae. Et secundum hoc possibile erat secundum institutionem Socratis de quolibet quod alie- 
       <lb ed="#B" n="46"/>num erat proprietate &amp; possessione dicere diuisim quod suum erat pietatis amore, &amp; secundum quod opportuni 
       <lb ed="#B" n="47"/>tas rationabilis occurreret in vsum suum per fruitionem. &amp; esset causa maximae pacis &amp; concordiae siue ami- 
       <lb ed="#B" n="48"/>citiae inter ciues. Quid est ergo quod Aristi. intantum contra Socratem inuehitur: Reuera rationabile mul 
       <lb ed="#B" n="49"/>tum. eo quod licet Socrates suam ciuitatem secundum dictum modum melius disposuit simpliciter: non tamen pro sta- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tu quem Philosophi inuenerunt &amp; videre potuerunt in hominium natura: cui magis congruebat dispositio quam  
       <lb ed="#B" n="51"/>Aristiles statuit circa suam ciuitatem. Non est enim inconueniens quod id quod melius est simpliciter, non melius 
       <lb ed="#B" n="52"/>sit alicui statui hominium determinato. Vt enim dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in secundo Politicae. Melius est simpliciter semper  
       <lb ed="#B" n="53"/>eosdem principari in ciuitate si sit possibile. Sed tamen hoc insecurum est &amp; seditionis causa apud animosos 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; bellicosos: qui scilicet nollent pati: quin aliquando principarentur. Vnde optimum esset quod semper optimi 
       <!--311.xml-->
       <pb ed="#B" n="135-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>&amp; aliis praecellentes rationis industria &amp; virtute principarentur, si talium vnum genus hominium posset inueniri 
       <lb ed="#B" n="2"/>secundum quod dicit Glosi. supe illud Colossen. vltimo. Haec pax domestica &amp; cohabitantium ordinata a deo  
       <lb ed="#B" n="3"/>concordia &amp; clara iustitia. Vt scilicet qui excellant ratione, excellant dominatione propter tamen malitiam hominium am 
       <lb ed="#B" n="4"/>bitiosorum &amp; seditiosorum aliquando in aliqua ciuitate illud non esset optimum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1543-d1e342">
       EST igitur aduertendum: quod ad iu  
       <lb ed="#B" n="5"/>dicandum de duobus aut pluribus quid eorum sit melius simpliciter &amp; naturaliter: oportet attendere hoc in  
       <lb ed="#B" n="6"/>secundum naturam se habentibus &amp; non in corruptis: secundum quod determiat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> primo Politicae. verbi gratia, 
       <lb ed="#B" n="7"/>melius est simpliciter quod in domo vir dominetur quam mulier: quia melius est vtrisque bene dispositis secundum naturam: quia  
       <lb ed="#B" n="8"/>vir in naturali disponne existens habet consilia tantum perfecta: mulier naturaliter hent debile consilium: vt dicit 
       <lb ed="#B" n="9"/>tertio eiusdem. Si tamen vir esset pestilens habens consilia tantum corrupta, melius esset mulierem dominari. semper 
       <lb ed="#B" n="10"/>enim quod est melius meliori bene disposito secundum naturam, illud est melius simpliciter: vt cibus ille simpliciter 
       <lb ed="#B" n="11"/>est sanus, qui est sanus sano: non autem ille, qui est sanus aegro: &amp; dulce simpliciter, quod apparet dulce sano: non  
       <lb ed="#B" n="12"/>autem quod febricitanti, vel aliter disposito: vt vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. x. Metaphysicae. Et est super hoc consideratio quaedam  
       <lb ed="#B" n="13"/>in Topicis. Cum igitur duplex sit status hominum siue naturae humanae, vt dictum est iam supra: dispositio 
       <lb ed="#B" n="14"/>illa ciuitatis melior est simpliciter, quae est melior hominibus secundum statum naturae institutae: licet alia posset esse me- 
       <lb ed="#B" n="15"/>lior hominibus secundum statum naturae iam per peccatum destiturae. Si igitur respiciamus ad statum hominium conuiuen- 
       <lb ed="#B" n="16"/>tium in societate &amp; communitate ciuili: cum illa non potuit esse nisi connexa summa amicitia, quae quilibet reputaretur 
       <lb ed="#B" n="17"/>a quolibet alter ipse, &amp; summa charitate, quae quilibet eorum alterum diligeret sicut seipsum, &amp; summa beniuolen 
       <lb ed="#B" n="18"/>tia, quae quilibet eorum vellet alteri quod sibi: &amp; quid non sibi nec alteri: patet plane quod haec est dispositio ciuita 
       <lb ed="#B" n="19"/>tis quam Socrates immo Plato sub nomine Socratl depixit: aspiciendo licet a longiquo &amp; quasi lippientibus ocu 
       <lb ed="#B" n="20"/>lis ad statum humanae naturae, vt nata esset existere in statu optimo naturae vt natura erat: qui non erat ni 
       <lb ed="#B" n="21"/>si status innocentiae naturalis: &amp; quasi quodammodo transgrediendo cursum cognitionis naturalis: immo for 
       <lb ed="#B" n="22"/>te transgrediendo cursum naturalis cognitionis. secundum naturam per peccatum iam corruptam, speculabatur quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>status ille, quem vidit in natura humana iam existere, non esset eidem status naturalis sed innaturalis: licet 
       <lb ed="#B" n="24"/>modum, quo in ipsum huiusmodi statum deuenit, forte ignorauit. &amp; forte diuina visitatus illustratione agno-  
       <lb ed="#B" n="25"/>uit. legitur enim in maiori prologo super Platonem: quod Plato in Aegyptum profectus est, vt legen Moysi, &amp; propheta 
       <lb ed="#B" n="26"/>rum oracula conspiceret. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1543-d1e399">
       ET secundum hoc, dicendum ad quaestionem, quod licet pessimum esset simpliciter, &amp; in omni stat 
       <lb ed="#B" n="27"/>hominium, quod omnia essent communia secundum primum modum comonitati supradictae, quem Aristines iposuit Socrati, vt iam patebit:  
       <lb ed="#B" n="28"/>llle eim nullam ciuitatem omnino, neque optiorum, neque pessimorum, neque mediocrium sustinere potuit: neque ciuitas 
       <lb ed="#B" n="29"/>illum: vt optine probat Philosophus: Simpliciter tamen &amp; absolute melius esset omnia esse communia secundum modum illum quo iam exposui- 
       <lb ed="#B" n="30"/>mus Socratem omnia descripsisse debere fore communia: quam omnia habere omnino appropriata secundum modum praedictum: qui 
       <lb ed="#B" n="31"/>in rei veritate constituit ciuitatem diaboli: Socratis autem institutio obseruata, quantum patitur humana fragi- 
       <lb ed="#B" n="32"/>litas: constituit in praesenti cinitatem dei: quae tamen ex viribus humanae naturae seruari non potest, nec potuit, nec 
       <lb ed="#B" n="33"/>vnquam poterit. Propter quod Aristines dispositionem illam improbat. vt iam dicetur. Obseruatur tamen a fidelibus in eccle 
       <lb ed="#B" n="34"/>sia quantumcunque imperfecte per adiutorium diuinae gratiae. Vnde &amp; qui persectiores esse nituntur in  
       <lb ed="#B" n="35"/>fidelibus, illi obseruationi magis sese conformant: quemadmodum sese conformabant conversi omnes 
       <lb ed="#B" n="36"/>in primitiua ecclesia. de quibus dicitur in Actibus quod erat omnium credentium cor vnum &amp; anima vna &amp;c. Vn  
       <lb ed="#B" n="37"/>de Clemens Papa approbans descriptionem Socratis tanquam conformem communitati vitae in pri- 
       <lb ed="#B" n="38"/>mis ad fidem conuersis: &amp; exhortans alios ad eandem, scribit in epistola ad fratres Hierosolymitanos 
       <lb ed="#B" n="39"/>quae habetur. xii. quaestione.d est capitulo. ii. dicens. Dilectissimis fratribus &amp; condiscipulis Hieroso- 
       <lb ed="#B" n="40"/>Iymis cum charissimo fratre Iacobo &amp; coepiscopo habitantibus Clemens episcopus. Communis vita 
       <lb ed="#B" n="41"/>omnibus est necessaria fratres, &amp; maxime iis, qui deo irreprehensibiliter militare cupiunt, &amp; vitam Apostolorum  
       <lb ed="#B" n="42"/>eorumque discipulorum imitari volunt communis enim vsus omnium quae sunt in hoc mundo, omnibus hominibus esse debuit. 
       <lb ed="#B" n="43"/>sed per iniquitatem alius dixit hoc suum esse, &amp; alius istud. &amp; sic inter mortales facta est diuisio. Denique quidam Grae 
       <lb ed="#B" n="44"/>corum sapientissimus hoc ita sentiens: communia debere esse ait omnia amicorum. In omnibus autem sunt sine dubio &amp; coniuges. 
       <lb ed="#B" n="45"/>Sicut non potest diuidi, inquit, aer neque splendor solis: ita nec reliquam quae communiter omnibus data sunt ad habendum diuidi 
       <lb ed="#B" n="46"/>oportere: sed hasbpenda esse communia. Vnde dominus per Prophetam loquitur. Ecce quam bonum &amp; quam iucundum &amp;c. Istius enim con 
       <lb ed="#B" n="47"/>suetudis more retento est Apostoli eorumque discipli, vt praedictum est, vna nobiscum &amp; vobiscum communem vitam duxe- 
       <lb ed="#B" n="48"/>runt. vt enim bene nostis erat multitudis cor vnum &amp;c. vt sequitur in eadem epistola. Socrati ergo dispon simpliciter &amp; abso 
       <lb ed="#B" n="49"/>lute erat optia &amp; melior disponne Aristinm. Quia tamen aspiciendo ad naturam hominis iam per peccatum destitutam qualem eam 
       <lb ed="#B" n="50"/>respexit Aristie. &amp; hoc vt consideratur secundum pura naturalia absque omni adiutorio diuinae grae impossibile erat 
       <lb ed="#B" n="51"/>per naturalem &amp; carnalem amicitiam ad illam communionem omnium in vna ciuitate omnes connectere: quia naturalis amor cir 
       <lb ed="#B" n="52"/>ca botnea inferiora possidenda &amp; vtenda semper recuruus est plus semper diligendo quod suum est quam quid est alterius &amp; sibi 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; suis bonum quam alteris, vltra est modum &amp; remam charitati: ideo descriptio Aristeles talibus hominibus in tali statume 
       <lb ed="#B" n="54"/>lior erat: vt scilicet singula essent pro pria: &amp; non nisi in necessitate summa vsui rationabili alteri communicanda. Et 
       <!--312.xml-->
       <pb ed="#B" n="136-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>constituit ciuitatem nec pure diaboli nec pure Dei, sed medio modo se habentem, scilicet ratio- 
       <lb ed="#B" n="2"/>nalis &amp; pure naturalis ingenii: in qua homines viuunt vt homines, &amp; beati fieri quaerunt vt homi- 
       <lb ed="#B" n="3"/>nes. sicut determinat in Ethicis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1543-d1e473">
       DISpositio enim illa quam Socrates statuit, statum humanae natu  
       <lb ed="#B" n="4"/>rae in homine excedit: ad quem totum dictum suum <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> retulit: ad quem etiam retorquendo  
       <lb ed="#B" n="5"/>dictum Socratis:, ipsum impugnat: quia vere impugnandus esset, si ad illum statum aspiciendo dictum 
       <lb ed="#B" n="6"/>suum firmasset. Et reuera inquantum homo purus, physice loquens, ad illum statum quem in natura ho-  
       <lb ed="#B" n="7"/>minum inuenit: omne dictum suum retorquare debuit. &amp; quo ad hoc, vere &amp; iuste eum impugnauit. Et 
       <lb ed="#B" n="8"/>per hunc etiam modum vbique in libris suis Aristoteles Platonem impugnat, quia de rebus naturalibus su- 
       <lb ed="#B" n="9"/>pernaturaliter semper loquutus est. Vnde aspiciendo ad statum naturae humanae sic inuentae vt nunc se 
       <lb ed="#B" n="10"/>habet, necessario dispositio Socratis reducenda erat ad dispositionem communionis omnium pessimam 
       <lb ed="#B" n="11"/>supra nominatam. Communio enim illa, quam posuit in vxoribus, &amp; in omnibus, &amp; in filiis, &amp; rebus ali 
       <lb ed="#B" n="12"/>is naturae, secundum statum istum, non est possibilis secundum amicitiam naturalis dilectionis: nisi in con 
       <lb ed="#B" n="13"/>munione corporali omnis possessionis. Non enim potest esse vt homo exhibeat diligentiam custodiae 
       <lb ed="#B" n="14"/>vxori alienae sicut suae, nisi cum ipsa solitarius conuersetur quandoque fine reprehensione sicut cum sua. &amp; 
       <lb ed="#B" n="15"/>hoc non patitur humana fragilitas, nisi carnaliter quamlibet pro tempore cognoscere liceat sicut &amp; su 
       <lb ed="#B" n="16"/>am. bene tamen pateretur cum gratiae adiutorio. Et secundum hunc modum probat Philosophus, quod non  
       <lb ed="#B" n="17"/>aequaliter diligendi sunt alieni filii &amp; sui: quia diminueretur debitus amor ad suos. Verum est stante na-  
       <lb ed="#B" n="18"/>tura intra limites suos: ipsa tamen adiuta gratia, bene hoc patitur: diligendo tamen vnum plus alio se 
       <lb ed="#B" n="19"/>cundum regulas &amp; ordinem charitatis. Et sic aspiciendo ad illa quae debent statui in rebus huma-  
       <lb ed="#B" n="20"/>nis modo humano proportionaliter naturae humanae destitutae: melius loquutus est Aristoteles, &amp; bene 
       <lb ed="#B" n="21"/>reprobauit statuta Socratis. Aspiciendo vero ad statuenda in rebus humanis modo suphumano proportionali- 
       <lb ed="#B" n="22"/>ter naturae institutae &amp; maxime gratia adiutae, melius loquutus est Socrat. Et nihil valet quicquid inducit 
       <lb ed="#B" n="23"/>contra eum Aristina quia totum secundum alium statum hominis procedit quam Socrates intendit. Et ideo dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in Topicis 
       <lb ed="#B" n="24"/>de Platone: quod Plato semper consuetus est loqui in parabolis. Et licet dispositio Socratis erat melior sim 
       <lb ed="#B" n="25"/>pliciter: dispositio vero Aristeles melior secundum statum naturae lapsae in solis naturalibus sine gratia ex 
       <lb ed="#B" n="26"/>istentis: neutra tamen est melior homini in statu naturae per gratiam reparatae quantum ad totum populum 
       <lb ed="#B" n="27"/>Christianum: aut quantum ad communitates ciuitatum. Immo expedit dispositio media, partim communicans 
       <lb ed="#B" n="28"/>cum dispositione Aristins quo ad proprietatem possessionum: &amp; partim cum dispositione Socratis: scilicet quo ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>communitatem affectionum. Quanto enim quis plus in gratia proficit, tanto communiorem affectionem habet ad  
       <lb ed="#B" n="30"/>omnes, &amp; minus afficitur circa proprietarias possessiones: ita quod perfectio gratiae omnia, propria facit abiicere 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; sua omnia aliis communicare: sicut nunc inter perfectiores in sacris religionibus obseruatur. quid tamen in com 
       <lb ed="#B" n="32"/>munitatibus ciuitatum propter fragilitatem &amp; imperfectionem hominium omnino obseruari non posset. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1543-d1e545">
       SEcundum 
       <lb ed="#B" n="33"/>dicta ergo falsae sunt omnes glossae supe Platonem: exponentes ad literam dicta Socratis secundum praedictum 
       <lb ed="#B" n="34"/>modum comonis omnium: licet secundum illum Aristi. bene inuehitur contra eum. Quae dicunt quod institutum erat 
       <lb ed="#B" n="35"/>in lege Socratis: quod licet quisque haberet propriam vxorem moribus suis conformem: quam cum ipso cohabitaret  
       <lb ed="#B" n="36"/>omnes tamen in statuto tempore simul coones celebrabant nuptias, &amp; in certo loco, vt sic quaelibet mulier esset 
       <lb ed="#B" n="37"/>vxor cuiuslibet viri: &amp; ibidem singulis annis cum qualibet quam sfors sibi offerret coiret: vt sic quodammo 
       <lb ed="#B" n="38"/>ignoraret quis a quo genitus esset: licet quilibet non nisi conformen ad secum conmorandum duceret: &amp; cum 
       <lb ed="#B" n="39"/>hoc quod prole genita ipsa, propriae matri nutrienda non committeretur: ne etiam matres suas proles reco 
       <lb ed="#B" n="40"/>gnoscerent. &amp; catera huiusmodi: supe quibus <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> inuehitur contra Platonem &amp; Socratem: vt patet inspiciem 
       <lb ed="#B" n="41"/>ti secundum Politicae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1543-d1e570">
       PER iam dicta patent clare argumenta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>