<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 14</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 14</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="469-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4431">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4431-Hd1e96">Quaestio 14</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4431-d1e99">
        <lb ed="#B" n="14"/>Equuntur quaesita specialiter pertinentia ad hominem. &amp; erat vnum pertinens ad  
       <lb ed="#B" n="15"/>statum separationis animae hominis a suo corpore: &amp; plura alia pertinentia ad sta 
       <lb ed="#B" n="16"/>tum coniunctionis eius cum corpore. Illud vnum erat. Vtrum anima separata non  
       <lb ed="#B" n="17"/>impedita suo corpori omnino disposito propria virtute posset reuniri. Ex arguitur 
       <lb ed="#B" n="18"/>quod non quia vt videtur sicut anima se habet ex se ad separandum se a suo corpo 
       <lb ed="#B" n="19"/>re sic se habet separata ad reuniendum se illi: sed anima a suo corpore non potest se 
       <lb ed="#B" n="20"/>sua propria virtute separare: quia naturale sibi est esse in corpore. ergo &amp;c. Con 
       <lb ed="#B" n="21"/>tra. anima separata naturaliter inclinatur ad suum corpus secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> (ut alias exposui- 
       <lb ed="#B" n="22"/>mus.) &amp; si non impediatur potest se applicare illi sicut &amp; alii, &amp; intrare ipsum in intimis. Forma au 
       <lb ed="#B" n="23"/>tem naturalis non potest sic intrare materiam propriam nisi ei vniatur vt forma &amp; actus. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="24"/>Dicendum quod cum anima non sit forma educta de potentia materiae, immo per hoc corpori infundatur 
       <lb ed="#B" n="25"/>quod in eo creatur ac si de potentia eius educi posset &amp; per hoc diuina actione est ei praesens vt proprio 
       <lb ed="#B" n="26"/>perfectibili, &amp; vt proprium actiuum suo proprio passiuo: Dico quo ad actionem qua recipit passum actum 
       <lb ed="#B" n="27"/>primum qui est esse, quem anima ex seipsa agit naturaliter in proprium corpus cum sic ei est approxima- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ta: &amp; per hoc ei vnitur, &amp; inhaeret naturaliter vt perfectio perfectibili agendo actionem perficiendi 
       <lb ed="#B" n="29"/>in esse primo, quod perficiendo dat corpori seipsa: quemadmodum calidum approximatum calefactibili agen 
       <lb ed="#B" n="30"/>do actionem perficiendi in esse secundo quod dat passiuo calore quem agit in ipso. Proprium enim acti 
       <lb ed="#B" n="31"/>uum approximatum proprio passiuo: impossibile est non agere suam propriam actionem. Nec differt 
       <lb ed="#B" n="32"/>ex parte animae in animando &amp; calidi in calefaciendo nisi quod anima seipsa animat &amp; perficit &amp; natu-  
       <lb ed="#B" n="33"/>raliter vnitur perfectibili: calidum autem non nisi calore quem in passo generat. &amp; sic anima vni 
       <lb ed="#B" n="34"/>ta communicat ei vires suas vt forma materiae. ldeo dico quod parata materia sine corpore sicut erat ha 
       <lb ed="#B" n="35"/>ctenus, cum non impedita, potest se intimare corpori suo disposito &amp; praesentem facere sicut &amp; cuilibet alte- 
       <lb ed="#B" n="36"/>ri corpori: cum autem intimata fuerit sic illi: quia ex se naturaliter se habet ad ipsum sicut propria &amp; na 
       <lb ed="#B" n="37"/>turalis perfectio ad suum, proprium &amp; naturale persectibile: &amp; sicut proprium actiuum ad suum proprium 
       <lb ed="#B" n="38"/>passiuum in recipiendo actum primum qui est esse: vt dictum est: naturaliter secundum modum iam di-  
       <lb ed="#B" n="39"/>ctum, vnit se tali corpori &amp; agit in ipsum actum primum qui est perficere &amp; creare esse. Ita quod licet 
       <lb ed="#B" n="40"/>anima non impedita voluntarie transferat se in suum corpus &amp; ei intimetur: per hoc tamen non vnitur ei. 
       <lb ed="#B" n="41"/>Sic enim tam anima quam angelus possunt se transferre in lapidem &amp; intimare se illi aliquid aliud agendo cir 
       <lb ed="#B" n="42"/>ca ipsum quam actum primum qui est dare esse. Sed sic intimata voluntarie corpori suo disposito: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="43"/>approximata vt naturale actiuum naturali passiuo, naturaliter non voluntarie nisi voluntate con- 
       <lb ed="#B" n="44"/>comitante vnitur corpori: &amp; agit in ipsum actum primum qui est perficere &amp; dare esse primum sub- 
       <lb ed="#B" n="45"/>stantiale. Et hoc quemadmodum si sub speciebus sacramenti altaris virtute diuina operante reuerte 
       <lb ed="#B" n="46"/>retur substantia panis &amp; debito modo disposita appropinquaretur sic illis speciebus: illae species na- 
       <lb ed="#B" n="47"/>turaliter se reunirent substantiae panis agendo circa ipsam actum perficiendi &amp; dandi actum qui est 
       <lb ed="#B" n="48"/>esse secundum accidentale. &amp; etiam quemadmodum graue non impeditum potest se facere deor-  
       <lb ed="#B" n="49"/>sum: &amp; attingens deorsum illi se vnire &amp; in ipso quiescere. sic enim anima non impedita voluntario 
       <lb ed="#B" n="50"/>appetitu &amp; amore ad suum corpus (secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Amor meus, pondus meum, eo fe- 
       <lb ed="#B" n="51"/>ror quocunque feror) potest se transferre ad suum corpus &amp; illi se intimare &amp; sic vnire vt quiescat 
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp; terminetur eius appetitus: &amp; hoc est reunire suo corpori. Sed quodammodo aliter hoc contin- 
       <lb ed="#B" n="53"/>git in graui, aliter in anima: quia graue per idem pondus naturale grauitatis quo fertur deor-  
       <!--978.xml-->
       <pb ed="#B" n="469-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sum vnit se centro &amp; quiescit in illo. Anima autem non sic: quia ipsa per pondus amoris volun- 
       <lb ed="#B" n="2"/>tarii fertur ad suum corpus &amp; ei intimatur. Per pondus autem amoris naturalis ei vnitur: &amp; qui  
       <lb ed="#B" n="3"/>escit eius appetitus voluntarius &amp; naturalis in vnione cum ipso. &amp; sic propria virtute potest non  
       <lb ed="#B" n="4"/>impedita se transferre ad suum corpus &amp; ei se vnire: sed alia &amp; alia vt patet ex dictis. &amp; secundum hoc con 
       <lb ed="#B" n="5"/>cedenda est secunda ratio. Ad primam quod non potest se separare a suo corpore quare nec vnire: Simili 
       <lb ed="#B" n="6"/>ter posset argui quod graue non potest se separare a centro vt ascendat sursum, quare nec vnire descem 
       <lb ed="#B" n="7"/>dendo deorsum: Dicendum quod non est simile: quia sola voluntate non potest facere suum corpus indispo- 
       <lb ed="#B" n="8"/>situm ad se conseruandum etiam si vellet contra naturale suum desiderium quo vult esse in corpore. pro- 
       <lb ed="#B" n="9"/>pter quod non potest ex se recedere: quia fine indispositione naturali non potest naturaliter recedere:  
       <lb ed="#B" n="10"/>eo quod non potest recedere non naturaliter: sicut nec econuerso intrare si esset indispositum. Indispositum 
       <lb ed="#B" n="11"/>enim intrare non potest nec manere in eo: dispositum autem non potest relinquere: &amp; potest ipsum intra- 
       <lb ed="#B" n="12"/>re. per instrumenta tamen &amp; membra corporis potest suum corpus facere indispositum &amp; sic recedere si- 
       <lb ed="#B" n="13"/>cut faciunt occidentes se, nullo tamen modo indispositum ex se potest facere dispositum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>