<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 12</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 12</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1064">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1064-Hd1e96">Quaestio 12</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1064-d1e99">
       <lb ed="#B" n="13"/>CIrca Tertium arguebatur quod lux sit res vera, quoniam illud est res vera quid facit veram s 
       <lb ed="#B" n="14"/>transmutationem realem in haec inferiora, quia effectus non habet verius esse quam sua 
       <lb ed="#B" n="15"/>causa: lux est huiusmodi: quia verum calorem realem generat, &amp; multa alia mediante 
       <lb ed="#B" n="16"/>calore. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1064-d1e110">
       CONtra. Nulla forma realis subito introducitur in materia, quia 
       <lb ed="#B" n="17"/>non est generatio sine alteratione praecedente: secundum philosophum. Lux subito introducitur ad prae 
       <lb ed="#B" n="18"/>sentiam corporis luminosi. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1064-d1e117">
       DIcendum quod difficultas tota huius quaestionis 
       <lb ed="#B" n="19"/>ortum habet ex modo generationis luminis. Si enim ponatur generatio eius fieri de 
       <lb ed="#B" n="20"/>potentia medii, vt de materia: cum omnis forma educta de potentia materiae sit forma realis: oportebit di 
       <lb ed="#B" n="21"/>cere quod lux sit res vera. Si vero ponatur generatio eius fieri, non de potentia materiae, sed solum ab efficiente 
       <lb ed="#B" n="22"/>nescio per qualem diffusionem seu multiplicationem lucis a corpore luminoso in medium: quid est in sola po- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tentia receptiua ad eius susceptionem: tunc posset quoquo modo negari esse res vera. Quid tamen non video 
       <lb ed="#B" n="24"/>quin aliquo modo res debeat dici, etiam si sic per talem multiplicationem generetur. Cum enim non sit medium 
       <lb ed="#B" n="25"/>inter ens &amp; non ens: lumen generatum per talem multiplicationem, aut est non ens, quid est absurdum dicere, &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>ponere quod aliquo modo sit generatum: quoniam non est generatio nisi terminetur ad aliquod esse: aut necesse 
       <lb ed="#B" n="27"/>est ergo ponere quod sit ens aliquod. Non est autem ens: nisi sit aliqua res vera: substantia. scilicet vel accidens. lumen 
       <lb ed="#B" n="28"/>ergo quamquam generetur, vt dictum est, per quandam multiplicationem, oportet dicere quod sit aliquam res vera, substantia 
       <lb ed="#B" n="29"/>vel accidens. Potest tamen distingui de re, siue ponatur lux generari per quandam multiplicationem, siue per edu- 
       <lb ed="#B" n="30"/>ctionem de potentia materiae, quod quaedam est res quae ad sui permanentiam solum requirit quod sit generata ab agente: quem 
       <lb ed="#B" n="31"/>admodum calor generatus ab igne manet igne recedente. Quaedam vero est quae requirit continue praesentiam 
       <lb ed="#B" n="32"/>generantis: vt si ad momentum subtrahatur, statim euanescat. Et illa quae sunt de primo genere proprie 
       <lb ed="#B" n="33"/>loquendo res verae sunt. Illa vero quae sunt de secundo genere, &amp; hoc respectu rerum quae sunt de primo 
       <lb ed="#B" n="34"/>genere, sunt intentiones: licet in se, vt dictum est, aliquae res sunt. Quomodo autem lux generetur, aut de potem 
       <lb ed="#B" n="35"/>tia materiae, aut non, aut continue, aut semel, sed manet ad praesentiam generantis, de hoc nihil ad praesen 
       <lb ed="#B" n="36"/>tem quaestionem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1064-d1e159">
       PER haec patent obiecta. Illud enim est vera res quod facit veram trasmutationem: non 
       <lb ed="#B" n="37"/>tamen quod sit ita vera quin alia possit ea esse verior. aliter enim accidens non posset dici esse res vera. 
       <lb ed="#B" n="38"/>&amp; sic illud quod vno modo est res vera: alio modo bene potest esse intentio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1064-d1e167">
       Ad Secundum: quod res ve- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ra non introducitur subito in materia: dicendum quod verum est quando materia non est in summo dis 
       <lb ed="#B" n="40"/>posita: sed si sit in summo disposita sine omni contrarietate &amp; repugnantia ad generandum: quaecumque  
       <lb ed="#B" n="41"/>forma quantuncumque sit res vera subito introducitur. Vnde quod generatio formarum substantialium non 
       <lb ed="#B" n="42"/>sit subito sine alteratione praecedente: hoc est propter contrarietatem &amp; indispositionem subiecti: quae  
       <lb ed="#B" n="43"/>rtemouetur per alterationem. Quare cum in proposito diaphanum nullam habet contrarietatem vel 
       <lb ed="#B" n="44"/>indispositionem ad suscipiendam lucis impressionem: ad generationem igitur lucis nihil requiritur ex per  
       <lb ed="#B" n="45"/>te subiecti: sed solum ex parte agentis, vt sit in directa oppositione ad medium: ad quam si non fuerit, deduci 
       <lb ed="#B" n="46"/>tur per motum localem. &amp; secundum hoc omnes subitae mutationes de nouo factae termini sunt motuum se- 
       <lb ed="#B" n="47"/>cundum <ref xml:id="n3av8a-c1e1064-Rd1e188">philosophum in. vii. physicorum</ref>, vel alterationum ad remouendum indispositionem subie- 
       <lb ed="#B" n="48"/>cti, vel localium ad praesentandum alteratis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>