<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="463-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4365">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4365-Hd1e96">Quaestio 9</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4365-d1e99">
        <lb ed="#B" n="5"/>CIrca quartum arguitur quod formalis ratio doloris sit in vi apprehensiua. Primo sic: 
       <lb ed="#B" n="6"/>In illa vi est formalis ratio doloris in qua est formalis ratio sui contraris scilicet dele- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ctationis: quia contraria sunt nata esse circa idem: Formalis autem ratio delectationis 
       <lb ed="#B" n="8"/>est in vi apprehensiua: dicente Auicen. viii. Metaphysicae. Delectatio est apprehensio 
       <lb ed="#B" n="9"/>conuenientis &amp; sensibilis. Laetatio est apprehensio sensibilis conuenientis &amp; intellectua 
       <lb ed="#B" n="10"/>lis. Delectatio est apprehensio intelligibilis conuenientis. Apprehensio non est ni 
       <lb ed="#B" n="11"/>si in vi apprehensiua. ergo &amp;c. Secundo sic. in eo quid mouet corpus secundum qualitates calidi &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>frigidi, est dolor formaliter: quia passionibus mouetur corpus animalis. hoc autem est apprehensio se- 
       <lb ed="#B" n="13"/>cundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in de motibus animalium. ergo &amp;c. Contra. Omnis passio est motus ad rem, in rem tendere 
       <lb ed="#B" n="14"/>proprium est appetitus non apprehensionis: quia apphensio est motus rei in animam. ergo &amp;c. Dicendum quod 
       <lb ed="#B" n="15"/>omnis passioanimalis dispositio est ad operationem siue motum vel causandum vel continuandum vel 
       <lb ed="#B" n="16"/>subtrahendum. Oportet ergo quod sit in eo maxime quod est causa motus siue operationis vel eius con 
       <lb ed="#B" n="17"/>tinuationis vel subtractionis: hoc est appetitus non apprehensio: quia ad impetum appetitus moue 
       <lb ed="#B" n="18"/>tur apprehensio vel ad motus continuationem vel ad eius subtractionem vel ad aliquam aliam appre- 
       <lb ed="#B" n="19"/>hensionem quam prius: &amp; quaecunque mouentur in animali motu animalis inquantum est animal. Idcirco ergo  
       <lb ed="#B" n="20"/>dico quod in solo appetitu habet esse omnis passio: &amp; ita dolor: Aliter enim appetitus in animali non est 
       <lb ed="#B" n="21"/>mouens motum nisi quia per apprehensionem mouetur alteratione quae est passio. &amp; tunc appetendo  
       <lb ed="#B" n="22"/>mouet alia, dicente Damas. libro. ii. cap. xxiii. Passio est motus appetitus sensibilis in imaginatione bo 
       <lb ed="#B" n="23"/>ni &amp; mali. Et loquitur de passione sensitiua: quare &amp; consimili modo erit de passione intellectiua. Item 
       <lb ed="#B" n="24"/>Augustinus quarto de Ciuita. cap. iiii. commendat <name ref="#Aristotle">philosophos</name> appellantes passiones parturbationes &amp; affectiones quas  
       <lb ed="#B" n="25"/>dam, quae plane non sunt nisi in vi appetitiua. &amp; secundum hoc, est concedenda vltima ratio. Ad primam 
       <lb ed="#B" n="26"/>in oppositum: quod delectatio est in vi apprhensiua: dicendum quod falsum est: immo in vi appetitiua: per quam ap 
       <lb ed="#B" n="27"/>prehensiuam detinet appetitiua in sua operatione. propter quid dicit Philosophus. x. Ethico. Delectatio confir- 
       <lb ed="#B" n="28"/>mat operationes &amp; diuturniores facit. Quia inducitur secundum Auicennam quod delectatio est apprehensio con 
       <lb ed="#B" n="29"/>uenientis: Dicendum quod opinio aliquorum fuit, quod delectatio est ipsa operatio in qua consistit rei perfectio. 
       <lb ed="#B" n="30"/>Et isti dicerent quod delectatio formaliter esset ipsa apprehensio: &amp; ita in vi apprehensiua in qua est ips 
       <lb ed="#B" n="31"/>sa apprehensio vt procedit argumentum. Sed non est ita. Immo licet sit inseparabiliter coniuncta ei 
       <lb ed="#B" n="32"/>non tamen est idem illi, dicente Philosopho. x. Ethico. Delectationes sunt propinquae operibus &amp; indiscretae: sic 
       <lb ed="#B" n="33"/>vt habeat dubitationem si idem est operatio delectationi: inconueniens. nim sed propter non separari, 
       <lb ed="#B" n="34"/>videtur idem quibusdam. Ponendo ergo quod differunt &amp; est quiddam consequens operationem &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>firmans eam &amp; hoc non nisi quia per appetitum tenet sensum in sua operatione: &amp; quod secundum 
       <lb ed="#B" n="36"/>hoc sit in virtute appetitiua: dictum illud Auicen. debet exponi secundum praedicationem causae 
       <lb ed="#B" n="37"/>efficientis vt delectatio dicatur apprehensio conuenientis quod ex illa consequitur. Ad secundam 
       <lb ed="#B" n="38"/>quod dolor mouet corpus secundum qualitates sensibiles &amp; hoc per apprehensionem: Dicendum ad hu- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ius declarationem quod in motu animalis secundum quod tactum est in quaestione praecedenti: est quoddam quod  
       <lb ed="#B" n="40"/>mouet non motum, quod est conueniens vel disconueniens apprehensum, quid mouet alterando par- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tes organicas secundum calidum &amp; frigidum. Quoddam vero est mouens motum. &amp; hoc multiplex est 
       <lb ed="#B" n="42"/>circa partem sensitiuam: quorum primum est ipsae partes organicae: quae motae per alterationem secundum ca 
       <lb ed="#B" n="43"/>lidum &amp; frigidum mouent vim sensitiuam appetitiuam existentem in illis secundum passiones timoris &amp; 
       <lb ed="#B" n="44"/>doloris &amp; huiusmodi. Secundo mouens motum est ipsa vis appetitiua quae informata passione per illam 
       <lb ed="#B" n="45"/>elicit suam propriam operationem quae est appetere. Tertio mouens motum est ipsa vis appetitiua exi 
       <lb ed="#B" n="46"/>stens informata operatione appetendi: qua mouet membra ad fugiendum, vel imitandum id quod  
       <lb ed="#B" n="47"/>appetitur: quid erat primum mouens &amp; terminus motus. &amp; illud vltimum motum non est necesse 
       <lb ed="#B" n="48"/>aliud mouere: sed potest esse motum non mouens. secundum quod de primo istorum dicit <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="49"/>de motibus animalium sic. Mouet primum quod appetibile, quod quidem non motum mouet. Quia autem mo 
       <lb ed="#B" n="50"/>uet alterando partes organicas secundum calidum &amp; frigidum &amp; huiusmodi dispositiones, expo- 
       <lb ed="#B" n="51"/>nit: subdens. In animali potest &amp; maius &amp; minus fieri &amp; figurae permutari, partibus propter calo- 
       <lb ed="#B" n="52"/>rem &amp; frigiditatem alteratis. Alterant autem phantasiae &amp; sensus. Ex qua autem vi &amp; quomodo sic mo 
       <lb ed="#B" n="53"/>uet exponit continue subdens. Phantasia autem &amp; intelligentia habent rerum virtutem. Aliquo enim 
       <lb ed="#B" n="54"/>modo species intellecta calidi &amp; frigidi aut delectabilis &amp; tristabilis talis existit qualis quidem &amp; re- 
       <!--967.xml-->
       <pb ed="#B" n="463-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>rum vnaquaeque. De secundo autem &amp; quomodo partes organicae sic motae &amp; dispositae mouent vim 
       <lb ed="#B" n="2"/>appetitiuam secundum passiones metus &amp; doloris &amp; huiusmodi, exponit subdens continue post 
       <lb ed="#B" n="3"/>iam dicta. Propter quod tremunt &amp; timent intelligentes solum: haec autem passiones &amp; alteratio- 
       <lb ed="#B" n="4"/>nes sunt: alteratis autem partibus in corpore: haec quidem maiora: haec autem minora fiunt. Adhuc au 
       <lb ed="#B" n="5"/>tem secundum caliditatem &amp; frigiditatems: aut secundum aliquam aliam talem passionem, cum fi- 
       <lb ed="#B" n="6"/>at alteratio circa cor &amp; hoc secundum magnitudinem: in sensibili parte multam facit corporis dif- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ferentiam in ruboribus &amp; palloribus &amp; tremoribus &amp; timoribus &amp; horum contrariis. Repetens au-  
       <lb ed="#B" n="8"/>tem iam dicta circa haec duo: subdit, dicens. Principium igitur motus persequibile &amp; fugibile: ex ne 
       <lb ed="#B" n="9"/>cessitate autem consequitur meditationi &amp; phantasiae ipsorum caliditas &amp; frigiditas: sed latet cir- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ca modica accidens hoc. Sunt autem delectabilia &amp; tristabilia fere cum frigiditate &amp; caliditate ali- 
       <lb ed="#B" n="11"/>qua. hoc autem palam ex passionibus: audaciae enim &amp; timores &amp; ad venerea motus &amp; alia corpora 
       <lb ed="#B" n="12"/>lia: haec quidem secundum partem cum caliditate aut frigiditate sunt: haec autem secundum to- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tum corpus. Quare rationabiliter iam condita sunt quae intus &amp; quae circa principia organicarum 
       <lb ed="#B" n="14"/>partium transmutantia &amp; mollia &amp; dura ex inuicem. De tertio autem quomodo per passiones mo 
       <lb ed="#B" n="15"/>uetur vis appetitiua ad actum appetendi subdit dicens. Organicas partes praeparant idoneae passio 
       <lb ed="#B" n="16"/>nes: appetitus autem passiones: appetitum autem phantasia, quod intelligo sic. Passiones idoneae secun- 
       <lb ed="#B" n="17"/>dum calidum scilicet &amp; frigidum praeparant sua dispositione organicas partes vt possint mouere 
       <lb ed="#B" n="18"/>vim appetitiuam ad passionem metus &amp; doloris &amp; huiusmodi. lstae autem passiones quae proprie 
       <lb ed="#B" n="19"/>passiones dicuntur (licet hic aequiuocet nomen passionis) praeparant appetitus, id est vires appeti- 
       <lb ed="#B" n="20"/>tiuas: vt possint elicere suas operationes appetendi. Phantasia autem per sensum aut intellectum prae 
       <lb ed="#B" n="21"/>parat appetitum, id est id quod appetitur: vt scilicet per hoc quod est apprehensum &amp; perceptum, possit 
       <lb ed="#B" n="22"/>mouere partes organicas secundum calidum, &amp; hoc necessitate naturali, &amp; secundum quod continuo 
       <lb ed="#B" n="23"/>subditur. Simul et scito quia passiuum &amp; factiuum ad inuicem sunt secundum naturam. &amp; secun- 
       <lb ed="#B" n="24"/>dum quod praemisit. His autem accidentibus secundum modum hunc &amp; adhuc passiuo &amp; actiuo ta- 
       <lb ed="#B" n="25"/>lem naturam habentibus: &amp; nihil defecerit eorum quae in ratione: confestim haec quidem facit haec 
       <lb ed="#B" n="26"/>autem patitur. De quarto aute scilicet quomodo vis appetitiua mota &amp; existens in actione appetendi eadem 
       <lb ed="#B" n="27"/>necessitate naturali confestim mouet membra ad fugam aut imitationem, continuo subdit: dicens. 
       <lb ed="#B" n="28"/>Propter hoc autem simul vt est dicere intelligit ambulandum: quia &amp; ambulat si non aliquid im- 
       <lb ed="#B" n="29"/>pediat alterum. Quod licet forte secundum ipsum aequaliter sit verum de appetitiua intellectuali si- 
       <lb ed="#B" n="30"/>cut &amp; de sensibili: tamen in rei veritate non est ita nisi de appetitu sensitiuae. appetitus enim rationa 
       <lb ed="#B" n="31"/>lis non nisi libere mouet. De quinto autem, quod vltimo motum est motum tantum non mouens aliud, de-  
       <lb ed="#B" n="32"/>clarat reducendo haec omnia ad tria. scilicet ad mouens primum non motum quod est appetibile, &amp; ad motum vlti- 
       <lb ed="#B" n="33"/>mum non mouens: cuiusmodi sunt membra aut instrumenta exteriora, &amp; ad mouens motum cuius- 
       <lb ed="#B" n="34"/>modi sunt omnia intermedia quae comprehendit sub appetitu. vbi dicit. Quod quidem igitur primum 
       <lb ed="#B" n="35"/>non motum mouet: appetitus autem &amp; appetitiuum motum mouet: vltimum autem motorum  
       <lb ed="#B" n="36"/>non necesse est mouere aliquid. Est autem primo hic aduertendum quod dicit simul intelligit quia  
       <lb ed="#B" n="37"/>ambulandum &amp; ambulat si non aliquid impediat alterum, quod simpliciter verum est &amp; quo ad appe 
       <lb ed="#B" n="38"/>titum sensitiuum &amp; quo ad appetitum intellectiuum. Sed in brutis nuilum potest esse impediens in-  
       <lb ed="#B" n="39"/>tra: sed est in ipsis actiuis &amp; passiuis dictis modis dispositis necessarius impulsus ad motus fugae vel 
       <lb ed="#B" n="40"/>imitationis nisi sit impediens extra. secundum quod timore ictus cum eleuatur claua vel gladius fu- 
       <lb ed="#B" n="41"/>git canis qui appetit euadere. Est enim vt dicit aliqua magnitudo vigoris &amp; virtutis: secundum quan 
       <lb ed="#B" n="42"/>mouet mouens: et est quaedam proportio necessario motuum contrariorum: sed obtinet ille qui pro-  
       <lb ed="#B" n="43"/>cedit ex maiore virtute. In hominibus autem cum hoc quod potest esse impedimentum extra, sicut et 
       <lb ed="#B" n="44"/>in brutis: potest esse impedimentum intra: cuiusmodi est liberum arbitrium: cuius est posse refrena 
       <lb ed="#B" n="45"/>re pro voluntate sua omnem appetitum quo ad mouendum membra exteriora, licet non quo ad in  
       <lb ed="#B" n="46"/>teriora quaedam scilicet cor et genitalia quae mouentur ad appetitus sensationis inuoluntarie: et simili- 
       <lb ed="#B" n="47"/>ter quaedam alia membra ad inspirationem et somnum non voluntarie. secundum quod dicit in eo- 
       <lb ed="#B" n="48"/>dem. Mouentur igitur motibus voluntariis animalia: mouentur autem et aliquibus inuoluntariis 
       <lb ed="#B" n="49"/>quaedam partium: plurimis autem non voluntariis. Dico autem inuoluntarios vt puta eum qui cor 
       <lb ed="#B" n="50"/>dis et eum qui pudendi, multotiens enim appetente aliquo non tamen volente intellectu mouetur. Non  
       <lb ed="#B" n="51"/>voluntarios autem puta somnum et vigiliam et respirationem et quicumque alii tales sunt: nullus enim domi- 
       <lb ed="#B" n="52"/>nus est horum simpliciter, neque phantasia, neque appetitus. In aliis autem omnibus motibus voluntas domi- 
       <lb ed="#B" n="53"/>na est: et potest impedire ipsos. Aliter enim cessante impedimento exteriori quo ad motus illos nul 
       <lb ed="#B" n="54"/>la esset omnino differentia in nobis et in brutis. Secundo est hic aduertendum: quod licet princi 
       <!--968.xml-->
       <pb ed="#B" n="464-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>piatiue omnis sensus &amp; motus est a corde, &amp; forte omnis motus secundum passiones &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="2"/>situm incipiat in corde: &amp; hoc quo ad valde modicum &amp; imperceptibile quandoque: secundum quod 
       <lb ed="#B" n="3"/>dicitur in de motibus animalium: Modica permutatio facta in principio multas &amp; magnas facit diffe 
       <lb ed="#B" n="4"/>rentias deinceps: non immanifestum: velut gubernaculo secundum aliquid modicum transposito magna  
       <lb ed="#B" n="5"/>prorae sit transmutatio: adhuc autem secundum caliditatem &amp; frigiditatem: aut secundum aliquam 
       <lb ed="#B" n="6"/>aliam passionem: cum fiat alteratio circa cor: &amp; hoc secundum magnitudinem insensibilem: mul- 
       <lb ed="#B" n="7"/>tam facit corporis differentiam in ruboribus &amp; palloribus &amp; tremoribus &amp; timoribus &amp; horum  
       <lb ed="#B" n="8"/>contrariis: Tamen non est vnicum membrum siue organicum commune appetitus ad omnes passio 
       <lb ed="#B" n="9"/>nes &amp; motus in se complendos: sed aliud &amp; aliud secundum quod sunt aliae &amp; aliae passiones &amp; motus:  
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; similiter aliae &amp; aliae alterationes disponentes secundum calidum &amp; frigidum &amp; caeteras conse- 
       <lb ed="#B" n="11"/>quenter diuersimode praeparantes ad diuersas passiones &amp; diuersos motus. secundum quod hoc di-  
       <lb ed="#B" n="12"/>citur tertio de Anima de motu secundum passiones: &amp; est idem intelligendum secundum alia. Di 
       <lb ed="#B" n="13"/>cit ergo sic. Intellectus multotiens intelligit timidum aliquid aut laetum: non iubet autem timere: sed  
       <lb ed="#B" n="14"/>cor mouetur. Si vero laetum, altera quaedam pars est. vbi dicit alia translatio. Multotiens cogitat in  
       <lb ed="#B" n="15"/>tellectus in aliquo timoroso: sed non propter hoc erit timor aut delectatio. Cor autem mouetur 
       <lb ed="#B" n="16"/>motu timoris: &amp; cum cogitat in aliquo delectabili, membrum aliud a corde mouetur motu 
       <lb ed="#B" n="17"/>delectationis. Ecce quam plane ponit delectationem in organo aliquo appetitus per hoc indicans quod sit  
       <lb ed="#B" n="18"/>in vi appetitiua. Tertio hic est aduertendum quod passiones mutuo concurrunt, &amp; secundum suos 
       <lb ed="#B" n="19"/>motus sese excitant vel impediunt. Timor enim cum maior est per fugam impedit delectationem quo ad  
       <lb ed="#B" n="20"/>prosequutionem delectabilis &amp; econuerso. Dolor autem ex inconuenienti illato frequenter excitat 
       <lb ed="#B" n="21"/>iram &amp; motum ad prosequutionem vindictae. Quarto autem est aduertendum quod licet passiones 
       <lb ed="#B" n="22"/>intellectuales non causentur per dispositiones alterationis secundum calidum &amp; frigidum: quia appetitus in  
       <lb ed="#B" n="23"/>tellectualis non est virtus organica: tamen causantur per aliquid respondens illi. In aliis autemomnibus 
       <lb ed="#B" n="24"/>conueniunt. Sicut primum mouens in appetitu sensitiuo est conueniens vel disconueniens appre- 
       <lb ed="#B" n="25"/>hensione sensus perceptum: sic &amp; motiuum primum in appetitu intellectiuo est conueniens vel 
       <lb ed="#B" n="26"/>disconueniens apprehensione intellectus perceptum. Ita quod quemadmodum ex parte sensus, quanta 
       <lb ed="#B" n="27"/>cunque sit alicuius perceptio siue sit nociuum siue non: si tamen non percipiatur sub ratione nociui vel 
       <lb ed="#B" n="28"/>proficui, non sequitur passio aut motus in appetitu: quantuncunque enim ouis videret lupum venien- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tem si non aestimaret eum nociuum, nunquam timeret ac fugeret: &amp; si videat canem custodem ouium: 
       <lb ed="#B" n="30"/>si tamen cum aestimet lupum, timet &amp; fugit: similiter quantuncunque sit laedens vel offendens, 
       <lb ed="#B" n="31"/>siue delectans apprehensum praesentialiter: si tamen non percipiatur esse tale nunquam mouet. Simili- 
       <lb ed="#B" n="32"/>ter contingit ex parte intellectus. Quia autem non percipiatur tale apprehensum, contingit propter ali 
       <lb ed="#B" n="33"/>quod impedimentum ex parte sensas &amp; intellectus. secundum quod dicit Auicenna nono Metaphycae  
       <lb ed="#B" n="34"/>Perfectio &amp; res conueniens praeparata virtuti apprehendenti si fuerit impediens animam abhorret 
       <lb ed="#B" n="35"/>eam &amp; eligit potius eius contrarium. Sicut infirmus aliquis abominatur sapores dulces. quia non  
       <lb ed="#B" n="36"/>est abominatio, sed priuatio delectationis: sicut cum formidolosus inuenerit victoriam non perci- 
       <lb ed="#B" n="37"/>pit eam nec delectatur in ea, quousque remoueatur impediens &amp; tunc redibit ad suam naturam. De 
       <lb ed="#B" n="38"/>delectatione autem circa spiritualia similiter loquitur ibidem, dicens. Quia nos in hoc saeculo &amp; no 
       <lb ed="#B" n="39"/>stro corpore demersi sumus in multa turpia: ideo non sentimus illam delectationem cum apud  
       <lb ed="#B" n="40"/>nos fuerit aliquid de causis eius, nisi prius deposuerimus a ceruicibus nostris iugum voluptatis &amp; 
       <lb ed="#B" n="41"/>irae &amp; forores earum. Sicut autem post apprehensionem &amp; perceptionem ex sensu non sequitur pas 
       <lb ed="#B" n="42"/>sio, aut motus appetitus sensibilis nisi praecedat in organo alteratio secundum calidum &amp; frigidum: 
       <lb ed="#B" n="43"/>sic post apprehensionem &amp; perceptionem intellectus non sequitur passio aut motus appetitus in-  
       <lb ed="#B" n="44"/>tellectualis: nisi praecedat in intellectu medium syllogisticum coniungens perceptum ad motum  
       <lb ed="#B" n="45"/>consequendum: vt praemissam minorem conclusioni. Cum enim sensus apprehensione &amp; perce- 
       <lb ed="#B" n="46"/>ptione sua quasi dicat quod imminet nociuum, statim naturaliter sequitur alteratio dicta: &amp; ad il- 
       <lb ed="#B" n="47"/>lam motus appetitus sensibilis. Quae alteratio si non intercederet, motus ille non sequeretur. Cum 
       <lb ed="#B" n="48"/>vero intellectus sua apprehensione &amp; perceptione dicit quod imminet nociuum, nihil statim natura-  
       <lb ed="#B" n="49"/>liter sequitur vt impressio aliqua ad quod necessario sequitur motus appetitus intellectualis: sed si 
       <lb ed="#B" n="50"/>necesse est eum sequi oportet adiungi per intellectus apprehensionem, maiorem propositionem quae  
       <lb ed="#B" n="51"/>virtute continet conclusionem, scilicet quod imminente nociuo fugiendum est, qua adiuncta penes in  
       <lb ed="#B" n="52"/>tellectus assertionem necessario sequitur passio timoris &amp; motus appetitus in appetendo longius 
       <lb ed="#B" n="53"/>abesse: &amp; similiter motus fugae nisi sit aliud quod obsistat. Et secundum hoc <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in de motibus animalium postquam deter  
       <lb ed="#B" n="54"/>minauit quod animalia siue rationalia siue irrationalia mouentur secundum appetitum sensibilem alteratione facta secundum  
       <!--969.xml-->
       <pb ed="#B" n="464-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>calidum &amp; frigidum circa organum appetitus dicens. Mouetur &amp; procedit animal appetitu aut ele 
       <lb ed="#B" n="2"/>ctione, alterato aliquo secundum sensum, aut phantasiam. stati subiungit de motu, secundum appetitum rationalem 
       <lb ed="#B" n="3"/>facta non alteratione, sed augmentatione, subdens. Propositio autem intellectus quandoque quidem operatur quandoque non  
       <lb ed="#B" n="4"/>operatur: &amp; mouet quandoque, quandoque autem non mouet. Videtur similiter accidere &amp; de immobilibus syllogizanti 
       <lb ed="#B" n="5"/>bus. cum enim duas propositiones intellexerit, conclusionem intellexit &amp; composuit. Hic autem ex duabus proposi- 
       <lb ed="#B" n="6"/>tionibus conclusio sit operatio, vt puta cum intellexerit quia omni homini ambulandum: ipse autem homo: ambulat sta 
       <lb ed="#B" n="7"/>tim. Si autem quod nulli nunc ambulandum homini: ipse autem homo: statim quiescit: &amp; hoc facit si non aliquid prohibeat. si 
       <lb ed="#B" n="8"/>militer faciendum mihi bonum, domus autem bonum: facit domum statim: &amp; conclusio operatio est. Ego autem descem 
       <lb ed="#B" n="9"/>dens ad propositum addo sic. Imminente nociuo, fugiendum est: nunc autem imminet nociuum: ergo nunc fugiendum est 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; fugit: estque conclusio fuga. Similiter imminente convenienti imitandum est: nunc imminet. ergo &amp;c. Vel, hoc imminens 
       <lb ed="#B" n="11"/>est conueniens ergo &amp;c. In hac autem argumentatione maior propositio debet poni sub interrogatione &amp; de 
       <lb ed="#B" n="12"/>ea certificari intellectus per inuestigationem, quando non naturaliter in eo habet esse eius notitia per minorem cogni- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tam perceptione intellectus stati sequitur motus. sicut per perceptionem sensus habet statim in organo appetitus esse al 
       <lb ed="#B" n="14"/>teratio secundum calidum &amp; frigidum propter quod in appetitu sensitiuo tam in brutis quam in hominibus qui non vtuntur 
       <lb ed="#B" n="15"/>ratione ex parte maioris propositionis statim sequitur appetitio &amp; operatio nisi sit impediens, non sic in intellectiuo 
       <lb ed="#B" n="16"/>apud homines qui non operantur nisi ratione apparente in propositione, maiore: quia quanidoque oportet prius ad notitiam  
       <lb ed="#B" n="17"/>maioris propositionis rtiocinari: sed circa minorem propositionem non insistunt: quia quasi manifestam non considerant 
       <lb ed="#B" n="18"/>eam: &amp; sic isti non propter minorem sed propter maiorem propositionem, non velociter operantur. Alii autem qui 
       <lb ed="#B" n="19"/>non curant de maiore cui oportet ratiocinando insistere: sed solum minori quam ostendunt sensus 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; intellectus: velociter operantur. vnde dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ibidem. Interrogantes sic alteram pro 
       <lb ed="#B" n="21"/>positionem scilicet maiorem, eam quae est manifest. scilicet minorem: neque intellectus consistens considerat puta si am 
       <lb ed="#B" n="22"/>bulare bonum homini: quae scilicet debet haberi ex interrogatione, quod autem ipse homo non iam immoratur:  
       <lb ed="#B" n="23"/>quia. scilicet manifestum est ex sensu vel intellectum: &amp; ideo statim concludit quia bonum est ipsi ambula- 
       <lb ed="#B" n="24"/>re &amp; statim ambulat. propter quod vt subdit, quaecumque non ratiocinantes operantes nihi scilicet consideran-  
       <lb ed="#B" n="25"/>tes de maiore propositione: sed solum sequentes minorem quam apprehensio proponit: velociter operantur. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Cum enim compertus fuerit aliquis illorum, aut sensu, aut phantasia, aut intellectum, id quod appetit, sta- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tim facit. Pro interrogatione enim aut intelligentia quae deberet esse de maiore propositione ipsa appeti 
       <lb ed="#B" n="28"/>tio fit operatio: quia statim ad eam sequitur operari. Potabile mihi appeto, dicit concupiscentia. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="29"/>pro maiore propositione. istud autem potabile dicit sensus aut phantasia, aut intellectus. statim bibit. &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>hoc non contingit nisi quia per passionem absorbetur ratio, ne consideret illam maiorem. Sed qualiter- 
       <lb ed="#B" n="31"/>cunque in homine operari concludatur semper a libertate voluntatis impediri potest. Quia ergo arguitur 
       <lb ed="#B" n="32"/>que dolor siue passio mouet corpus per qualitates sensibiles: Dicendum quod verum est quod mouet corpus 
       <lb ed="#B" n="33"/>ad operis executionem &amp; continuationem mouendo immediate appetitum ad actum appetiti: sed non  
       <lb ed="#B" n="34"/>mouet corpus ad qualitates sensibiles: sed magis econuerso qualitates illae mouent appetitum secun 
       <lb ed="#B" n="35"/>dum passiones vt patet ex praedictis. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>