<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 14</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 14</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="235-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e218">
       <head xml:id="n3av8a-d1e218-Hd1e96">Quaestio 14</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e99">
        <lb ed="#B" n="40"/>SEquuntur quaestiones de homine simpliciter ex parte corporis principaliter. Et 
       <lb ed="#B" n="41"/>erant duae de monstro respectu baptismatis. Quarum prima erat: si duo capita ineo 
       <lb ed="#B" n="42"/>appareant: vtrum in baptizando debent ei imponi duo nomina an vnum. Secunda:  
       <lb ed="#B" n="43"/>vtrum si sacerdos dicat Ego te baptizo: ambo, an alter eorum sit bapticatus. ClR- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ca primum arguitur quod debet imponi ei vnum nomen quia non est nisi vna anima  
       <lb ed="#B" n="45"/>quia non est nisi vnum continuum: cuius non est nisi vna forma, nomen autem  
       <lb ed="#B" n="46"/>imponitur a forma, secundum philosophum. vii. metaphysicae 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e117">
       CONtra. in duplicica- 
       <lb ed="#B" n="47"/>pite geminantur omnes sensus: sed non geminantur nisi geminata anima: &amp; vbi anima est geminata siue duae  
       <lb ed="#B" n="48"/>animae: duplex debet nomen imponi. ergo &amp;c. Quaestio ista non quaerit nisi vtrum tale modostrum sita 
       <lb ed="#B" n="49"/>vna persona ab vna anima cui debetur vnum nomen, an duae: quibus debeantur duo nomina, quia nominia debent 
       <lb ed="#B" n="50"/>esse consona rebus. Et est dicendum secundum quod dicit Auicen. iiii. metaphysicae &amp; secundum quod alias determinaui 
       <lb ed="#B" n="51"/>mus quod anima rationalis aliquo modo dependet ex subiecto ad hoc vt sit: quia anima non habet essepost 
       <lb ed="#B" n="52"/>non esse nisi cum fuerit esse corporis secundum modum commixtionis: per quam aptatur fieri instru 
       <lb ed="#B" n="53"/>mentum eius. Non quod aliqua forma mixti manens sit praecedens animam in corpore: sed quod materia 
       <lb ed="#B" n="54"/>existens sub forma corporis disponitur per agens vt fiat necessitas ad formam mixti educendam de potentia 
       <!--512.xml-->
       <pb ed="#B" n="236-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>materiae, cum qua cum educitur de potentia materiae per generationem naturalem, simul inducitur anima 
       <lb ed="#B" n="2"/>rationalis per creationem: illa tamen forma est vt dispositio in materia ad animam. Ad illam autem formam 
       <lb ed="#B" n="3"/>mixti generandum agens inducit vim seminalem in materia ordinata ad generationem hominis antequam inci- 
       <lb ed="#B" n="4"/>piat mouere materiam. Cum autem tota materia seminis est vna &amp; continua: &amp; principium seminale est 
       <lb ed="#B" n="5"/>vnum: &amp; cum totum semen cadens recipiatur in vna incastratura matricis tanquam in vna camera in  
       <lb ed="#B" n="6"/>ter duas villulas matricis: sunt enim in matrice plures incastraturae quasi plures camerae siue mo- 
       <lb ed="#B" n="7"/>netae secundum numerum foetuum qui possunt simul informari in foemina cuiusque speciei animalis: &amp; singu- 
       <lb ed="#B" n="8"/>lae incastraturae abinuicem villulis quasi parietibus distinguuntur: quae villulae quandoque sunt integrae: &amp; semi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>na recepta in eis nequaquam possunt concurrere: quandoque ex aliqua parte ruptae, vt semina in duabus 
       <lb ed="#B" n="10"/>incastraturis existentia ibi necesse habent concurrere. Cum inquam, vt dictum est, totum semen in vna 
       <lb ed="#B" n="11"/>incastratura recipiatur: tunc totum vnica vi caloris illius incastraturae confouetur semen: &amp; totum 
       <lb ed="#B" n="12"/>seminale vigens in calore seminis excitatum calore illius partis matricis incipit materiam coagulare 
       <lb ed="#B" n="13"/>ad foetus formationem. secundum quod dicit Macrobius. Semen quod post iactum sui intra horas septem non 
       <lb ed="#B" n="14"/>fuerit in effusione relapsum, haesisse in vitam pronunciatur. Verum semine semel intra formandi ho 
       <lb ed="#B" n="15"/>minis monetam locato, hoc primum artifex natura molitur vt die septimo folliculum seminum cir- 
       <lb ed="#B" n="16"/>cundet humori ex membrana tam tenui qualis in ouo ab exteriori testa clauditur: &amp; intra se clau- 
       <lb ed="#B" n="17"/>dit liquorem &amp;c. vt ibidem determinat: ita quod quita hebdomada in ipso describatur humana figura 
       <lb ed="#B" n="18"/>magnitudine quidem apis vt in illa breuitate membra omnia &amp; totius corporis lineamenta consi 
       <lb ed="#B" n="19"/>stant. Et hoc intelligendum est materia adhuc existente sub forma abiicienda. Et agit virtus seminalis vt 
       <lb ed="#B" n="20"/>dicit Commenta. super. vii. metaphysicae in isto semine non per instrumentum: sed solum per calorem qui 
       <lb ed="#B" n="21"/>est in semine, mouet materiam quousque formam dispositiuam ad intellectum educat de potentia ma 
       <lb ed="#B" n="22"/>teriae &amp; corrumpat formam praecedentem. Cum autem fuerit abundantia seminis: ita quod cum cadit in matricen, 
       <lb ed="#B" n="23"/>portio vna recipiatur in vna incastratura sicut in vna moneta: &amp; alia recipiatur in alia sicut in alia mone 
       <lb ed="#B" n="24"/>ta: &amp; villula matricis integra conseruauerit perfecte has partes abinuicem in quaelibet illarum partium, &amp; inclusum  
       <lb ed="#B" n="25"/>diuersis pelliculis: &amp; si plures recipiantur simili modo: virtute caloris illius incastraturae incipit proprium semi 
       <lb ed="#B" n="26"/>narium mouere materiam ad productionem, proprii foetus: &amp; plura seminaria ad productionem plurium foetuum per  
       <lb ed="#B" n="27"/>fectorum. Si vero fuerit tanta abundantia seminis vt pars cadat in vna incastratura: &amp; pars in alia &amp; per  
       <lb ed="#B" n="28"/>rupturam villulae quae deberet esse vt paries inter duo semina, ex vna parte, puta versus locum for 
       <lb ed="#B" n="29"/>mationis partis inferioris, vt ibi necesse habeant semina concurrere: integra autem ex illa parte in quae 
       <lb ed="#B" n="30"/>debent formari partes superiores foetus vt semina ibi non concurrant: tunc est aduertendum quod sic 
       <lb ed="#B" n="31"/>procedit membrorum formatio quod virtus illa in semine quae non agit per instrumentum format si 
       <lb ed="#B" n="32"/>bi inter omnes partes &amp; membra primo cor: &amp; secundum philosophum. xvi. de animalibus est operans in  
       <lb ed="#B" n="33"/>semine: sicut manus artificis in scanno: &amp; ab illo formato dirigit vires ad formationem caeterorum  
       <lb ed="#B" n="34"/>membrorum: &amp; est prima origo omnium membrorum &amp; venarum: contra opinionem quorundam medicorum. Et tunc 
       <lb ed="#B" n="35"/>cum formato corpore anima infunditur, licet tota sit in toto corpore, ordine tamen quodam naturae perficit 
       <lb ed="#B" n="36"/>primo cor, &amp; per ipsum caetera membra: sicut a virtute cordis nutriuntur &amp; confouentur. Vnde di-  
       <lb ed="#B" n="37"/>cit <name ref="#Aristotle">philosophous</name> quod diuinum membrum est cor: &amp; eius inhabitator est anima. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e225">
       QVI vult ergo discer- 
       <lb ed="#B" n="38"/>nere in modostro tali quod habet duo colla perfecta &amp; similiter duo capita cum sensibus suis, siue alia men 
       <lb ed="#B" n="39"/>bra sint geminata siue non, vt sub duobus collis sitis quasi in humero vno residuum corporis sit 
       <lb ed="#B" n="40"/>quasi vnius hominis: perquirere debet an in eo sint duo corda. Quia si sic: procul dubio quicquid ap- 
       <lb ed="#B" n="41"/>pareat in aliis membris: duplex erat virtus seminaria &amp; informatiua ad minus quo ad diuersos actus 
       <lb ed="#B" n="42"/>informandi corda in diuersis partibus materiae: &amp; sic vbi semina concurrunt, fortificantur &amp; prae 
       <lb ed="#B" n="43"/>parata sunt duo receptacula duarum animarum. Si autem non nisi vnum cor, quantuncumque sint gemina- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ta membra exteriora, non est praeparatum nisi vnicum receptaculum vnius animae. An vero sint duo  
       <lb ed="#B" n="45"/>corda vel non: aduertendum est ex lateribus quomodo concurrunt in medio pectoris: &amp; in spina dorsi. 
       <lb ed="#B" n="46"/>Si enim ibi appareat prominentia maior debito in vno corpore &amp; maxime si appareant quasi duae  
       <lb ed="#B" n="47"/>gibbositates in longum protensae quasi ex lateribus concurrentes: hoc est signum quasi manifestum quod  
       <lb ed="#B" n="48"/>subtus latent duo corda. Quale erat monstrum duorum capitum &amp; collorum perfectorum: quid vnum  
       <lb ed="#B" n="49"/>habuit caput nigrum &amp; multum pingue: sed austerum: alterum vero caput subalbum &amp; mul- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tum macilentum: sed pium: &amp; quaetuor brachia licet non perfecta: et similiter quatuor manus. &amp; erant duo bra 
       <lb ed="#B" n="51"/>chia perfecta cum perfectis manibus sita suis locis, vnum procedens ex humero lateris vnius capitis: aliquae ex alio 
       <lb ed="#B" n="52"/>humero ex latere alterius capitis: &amp; alia duo perua brachia cum paruis manibus exibant inter duo capita ex parte 
       <lb ed="#B" n="53"/>dorsi ad modum si duo a lateribus iungerent se strictissime: &amp; brachia laterum contingentium se hentent extenta 
       <lb ed="#B" n="54"/>ad partem posteriorem inter eos. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e264">
       QVIbus suppositis videbitur forte aliquibus dicendum: quod talia corpora etsi appareant 
       <!--513.xml-->
       <pb ed="#B" n="236-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vnum continuum in quadam parte, non sunt tamen vere continuata: sed opere naturae inseparabiliter per to 
       <lb ed="#B" n="2"/>tum consolidata ab humeris vsque ad anum: ita quod nuilum membrum aut organum aut partem mem- 
       <lb ed="#B" n="3"/>bri habent conmmunem illa duo corpora. Tunc enim duae formae &amp; duae animae eandem partem perficerent 
       <lb ed="#B" n="4"/>quid omnino est impossibile in natura: &amp; multo impossibilius quam quod duae albedines numero essent in eadem 
       <lb ed="#B" n="5"/>parte corporis secundum numerum. Sed huic omnino contrariatur sensus. quoniam si inspiciatur cutis per to 
       <lb ed="#B" n="6"/>tum vbi concurrunt illa duo corpora simul in vnum: in nullo apparet discontinuatio magis in medio 
       <lb ed="#B" n="7"/>ipsorum quam alibi: similiter neque in carne. Vnde durum multum est sensui contradicere in eo quid ei 
       <lb ed="#B" n="8"/>apparet non habenti causam deceptionis. Et praeterea quod sit vere vnum &amp; continuum vbi semina con 
       <lb ed="#B" n="9"/>currunt: aperte ratio docet. quoniam talis foetus non nisi ex vnico semine semel proiecto in matrice ge- 
       <lb ed="#B" n="10"/>neratur vt in pluribus: vel ad minus potest generari semine vno intantum exuberante vt necesse sit 
       <lb ed="#B" n="11"/>partem vnam recipi in vna castratura: &amp; partem aliam in alia: et tunc quando secundum modum prae- 
       <lb ed="#B" n="12"/>dictum villula quae est paries inter eas fuerit integra in loco formandi partes superiores, &amp; disru- 
       <lb ed="#B" n="13"/>pta in loco formandi partes inferiores. Et licet semen illud sit distinctum in locis formandi partes 
       <lb ed="#B" n="14"/>superiores: non tamen est distinctum in loco formandi partes inferiores: sed manet vnum continuum 
       <lb ed="#B" n="15"/>vere sicut prius, materia secundum essentiam existente vnica in toto semine, diuersas partes habens 
       <lb ed="#B" n="16"/>sub diuersis partibus seminis. ita quod totum illud semen sub vnica pellicula necessario inuoluatur qua  
       <lb ed="#B" n="17"/>si sacculos duos habente continentes partes seminis: de quibus duo capita debent generari. Quia si sic 
       <lb ed="#B" n="18"/>est in substantia seminis totius, quod est vnum secundum substantiam &amp; vere continuum, similiter &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>calor naturalis existens in eo sicut accidens in subiecto erit vnus in essentia, per accidens extensus 
       <lb ed="#B" n="20"/>secundum extensionem subiecti: in quo per totum consimiliter diffusa est vna virtus seminalis. Et sicut 
       <lb ed="#B" n="21"/>ipsa est vna &amp; materia vna &amp; calor vnus: sic vnicus est actus transmutationis materiae per totum 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; per consequens forma vna mixti &amp; continui educta de potentia materiae, extensa per partes secundum 
       <lb ed="#B" n="23"/>extensionem materiae, licet partibus illius mixti figuratis diuersimode: secundum quod requirunt par 
       <lb ed="#B" n="24"/>tes incastraturae, in quibus formantur diuersae partes seminis sicut in diuersis partibus monetae. Ta 
       <lb ed="#B" n="25"/>le ergo monstrum totum in rei veritate necesse est esse vere vnum mixtum &amp; continuum ab vni 
       <lb ed="#B" n="26"/>ca forma mixti educta de potentia materiae, &amp; vna forma continuitatis: ita quod tale monstrum quo  
       <lb ed="#B" n="27"/>ad omnem formam quae educibilis est de potentia materiae, oportet esse vnum in forma numerali. ita 
       <lb ed="#B" n="28"/>quod si illa sit forma seminalis bruti vel equi vel asini: non esset illud monstrum nisi vnus equus nu- 
       <lb ed="#B" n="29"/>mero aut vnus asinus numero. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e335">
       SED quid est sentiendum si appareant in ipso membra hominis: vt per hoc 
       <lb ed="#B" n="30"/>oporteat iudicare quod pertinet ad speciem hominis &amp; informetur anima humana: quoniam vt dicit Com 
       <lb ed="#B" n="31"/>menta. super primum de anima, non differunt membra leonis a membris cerui nisi quia differt anima ab ani  
       <lb ed="#B" n="32"/>ma. Reuera duo genera hominum ponerent: quod non esset in eo nisi vna anima rationalis: et sic quod  
       <lb ed="#B" n="33"/>non esset nisi vnus homo numero. Primo istud ponerent tenentes de anima humana positionem Auer. 
       <lb ed="#B" n="34"/>quod videlicet anima non vnitur corpori vt forma &amp; actus: sed tantum vt motor quodammodo. &amp; hoc quo  
       <lb ed="#B" n="35"/>ad phantasticum hominis, intelligendo species in phantasmate: cum tamen sit secundum substantiam sepa- 
       <lb ed="#B" n="36"/>ratus. Vnde sicut ponunt in diuersis vnum intellectum propter diuersas phantasias: et quod non sunt 
       <lb ed="#B" n="37"/>diuersi homines nisi propter diuersas phantasias omnino separatas secundum diuersa corpora: simi 
       <lb ed="#B" n="38"/>liter cum in isto monstro sicut &amp; in bruto sunt diuersae phantasiae sicut &amp; diuersi sensus particula- 
       <lb ed="#B" n="39"/>res, &amp; diuersi sensus communes in diuersis capitibus: quia qua ratione ponuntur in vno, &amp; in alio: aut 
       <lb ed="#B" n="40"/>ergo in neutro, aut in ambobus in isto monstro ponerent vnum intellectum operari per diuersas pham 
       <lb ed="#B" n="41"/>tasias, ac si essent omnino diuersae in separatis corporibus: &amp; sic secundum diuersas phantasias quodam  
       <lb ed="#B" n="42"/>modo ponerent ipsum esse diuersos homines: sed substantialiter nullo modo possent. quia forma sen 
       <lb ed="#B" n="43"/>sitiua secundum istos in homine educta est de potentia materiae: quam oportet vnicam esse in hoc modostro, vt 
       <lb ed="#B" n="44"/>dictum est. Quare cum intellectus sit vnicus numero, &amp; forma materialis vnica realis, nullo modo pos- 
       <lb ed="#B" n="45"/>sent isti ponere quod essent diuersi homines sed tantum vnicus: quemadmodum ponendum est quod tale modostrum in bru- 
       <lb ed="#B" n="46"/>tis sit tantum vnicum brutum animal, vt dictum est. Similiter quod non esset nisi vnica anima rationalis in tali modostro: &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>quod non esset nisi vnus homo: necesse habent ponere illi qui dicunt quod in homine non est nisi vnica for 
       <lb ed="#B" n="48"/>ma substantialis quae disposita materia vt fiat necessitas ad corruptionem formae praecedentis in mate 
       <lb ed="#B" n="49"/>ria, creando infunditur: &amp; perficit eandem materiam secundum omnes partes eius quam perfecit forma praecedens 
       <lb ed="#B" n="50"/>corrupta: &amp; hoc secundum rationem corporeitatis substantialis &amp; mixti &amp; vegetabilis &amp; sensibilis &amp; ra 
       <lb ed="#B" n="51"/>tionalis. Si enim ita est vt ipsi dicunt, cum materia vt erat sub forma seminis ante infusionem animae rationalis 
       <lb ed="#B" n="52"/>erat vna in essentia haobens partes extensas secundum vnam formam continui secundum omnes partes totius seminis ex quo pro  
       <lb ed="#B" n="53"/>creatur totum modostrum praedictum, &amp; similiter calor vnus, &amp; seminale principium in eo vnum secundum quod dictum est, 
       <lb ed="#B" n="54"/>disponit ergo illud seminarium vnum totam materiam ad suscipiendum formam, &amp; actum vnum qui perficiat 
       <!--514.xml-->
       <pb ed="#B" n="237-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>omnes partes materiae illius prius existentis sub vna &amp; eadem forma seminis &amp; secundum ratio- 
       <lb ed="#B" n="2"/>nem mixti: acsi forma mixti fuisset educta de potentia materiae. Quare cum vt dictum est, anima non 
       <lb ed="#B" n="3"/>infunditur corpori siue materiae nisi prout est dispositiua ad illam suscipiendam: in tali ergo mate 
       <lb ed="#B" n="4"/>ria ad perficiendum tale monstrum necesse est ponere secundum illos quod sic est vna anima intellectiua 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; ita quod non sit nisi vnus homo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e407">
       EX quo quamplurima inconuenientia sequuntur: scilicet quod vnus homo secun 
       <lb ed="#B" n="6"/>dum numerum intelligeret per diuersas phantasias: &amp; hoc diuersimode secundum diuersas dispositiones diuersorum  
       <lb ed="#B" n="7"/>capitum quae possent pati diuersas passiones aut aegritudines: &amp; vnum posset pati quod aliud non patere 
       <lb ed="#B" n="8"/>tur: sicut contingit in diuersis brachiis vnius hominis: &amp; secundum hoc secundum vnam phantasiam posset errare: &amp; se 
       <lb ed="#B" n="9"/>cundum aliam non errare: &amp; secundum vnam esse phreneticus, &amp; secundum aliam non: &amp; secundum vnam sapiens &amp; secundum aliam 
       <lb ed="#B" n="10"/>ignorans: &amp; secundum hoc habitus diuersi &amp; contrarii simul &amp; semel in eadem anima intellectiua nume 
       <lb ed="#B" n="11"/>ro aggenerarentur: quod non est plus possibile quam quod duae albedines numero differentes vel vna albedo  
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; vna nigredo differentes numero essent in eadem parte corporis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e425">
       SEquuntur etiam plurima alia 
       <lb ed="#B" n="13"/>inconuenientia: vt quod secundum vnum caput posset dormire &amp; somniare: &amp; secundum aliud vigilare &amp; 
       <lb ed="#B" n="14"/>ratiocinari: &amp; sibi vigilanti recitare somnia sua quae simul videret dormiens. Quod reuera non est aliud po 
       <lb ed="#B" n="15"/>nere nisi fingere. Praeterea quod non sit ita, patet ex experientia. Visum enim est quandoque monstrum ha  
       <lb ed="#B" n="16"/>bens duo capita &amp; superiora separata: quod in quibusdam aliis partibus erat vnum continuum, &amp; proue 
       <lb ed="#B" n="17"/>ctae aetatis: vt loqueretur in vno capite &amp; in alio, ita vt quasi diuersae personae altercarentur frequen 
       <lb ed="#B" n="18"/>ter inter se: &amp; quando vna voluit comedere alia voluit ieiunare: &amp; quando per vnum os nimium come 
       <lb ed="#B" n="19"/>debat per alterum os conquerebatur se grauari. Item quando vna voluit orare: altera voluit iocari. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Et vna erat talis quod voluit luxuriari &amp; esse dissoluta: altera vero voluit esse religiosa: &amp; vna morieba 
       <lb ed="#B" n="21"/>tur longo tempore ante aliam: &amp; erant coniunctae vna viua &amp; altera mortua, quae reuera nullo mo- 
       <lb ed="#B" n="22"/>do potuissent contigisse si fuisset vna persona, &amp; vnica sola anima informaretur totum modostrum. 
       <lb ed="#B" n="23"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e451">
       DIco igitur quod necesse est ponere tale monstrum habere duas animas rationales, vt vere sint duae  
       <lb ed="#B" n="24"/>personae &amp;homines duo. Sed quomodo sunt vnum continuum secundum materiam vnam numero: licet per partes 
       <lb ed="#B" n="25"/>extensam sub partibus continui: 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e458">
       QVl non ponunt cum anima intellectiua formam aliam perfi- 
       <lb ed="#B" n="26"/>cientem materiam: non possent dicere aliud quam quod non est materia vna continua sed separata: &amp; ite- 
       <lb ed="#B" n="27"/>rum naturaliter consolidata: quemadmodum duae arbores ex duabus radicibus crescentes coniunctae 
       <lb ed="#B" n="28"/>consolidantur vt vna arbor videatur. sicut patet etiam in insito ramorum diuersarum specierum 
       <lb ed="#B" n="29"/>sub trunco omnino alterius speciei. Aut si talem consolidationem impossibile est ponere propter prae- 
       <lb ed="#B" n="30"/>dicta: quoniam materia illa in forma seminis existens nunquam fuit separata: &amp; in eodem instanti quo illa cor 
       <lb ed="#B" n="31"/>rumpitur, anima rationali informatur: nisi quod eandem materiam numero perficiant diuersae animae: vna 
       <lb ed="#B" n="32"/>secundum vnam partem: alia secundum aliam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e218-d1e476">
       SED quaero quid erat continuans &amp; continens partes ma-  
       <lb ed="#B" n="33"/>teriae &amp; continui in vnum. No altera illarum, vel ambae: quia vtriusque est distinguere &amp; diuidere po- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tius vnum ab altero: forma enim &amp; actus diuidit secundum Philosophum. x, metaphysicae. Et conuenit quaere 
       <lb ed="#B" n="35"/>re ab eis &amp; arguere contra eos: quemadmodum <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quaerit ab illis qui ponebant quod intelligere, senti 
       <lb ed="#B" n="36"/>re, opinari, deliberare, appetere, &amp; huiusmodi non inessent toti animae: sed aliis &amp; aliis vt partibus animae hoc faci- 
       <lb ed="#B" n="37"/>mus. Ex arguit contra ipsos dicens in fine primi de anima. Dicunt autem quidam partibilem ipsam 
       <lb ed="#B" n="38"/>esse: &amp; alio quidem intelligere: alio autem concupiscere. Quid igitur continet animam si partibilis esse 
       <lb ed="#B" n="39"/>apta nata: non corpus: Videtur enim contrarium magis anima corpus continere. egrediente enim expi- 
       <lb ed="#B" n="40"/>rat &amp; marcessit. Si igitur alterum aliquod vnam ipsam facit: illud maxime vtique erit anima. Oportebit 
       <lb ed="#B" n="41"/>autem &amp; illud quaerere: vtrum vnum aut multarum partium sit. Siquidem vnum est: propter quid non mox est 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; animam esse vnam: Si vero diuisibile: iterum ratio quaerit quid est continens. &amp; sic procedet in infi 
       <lb ed="#B" n="43"/>nitum. Similiter in proposito quaero: si a se in hoc modostro sunt partitae: &amp; alio intelligit vna pars illius 
       <lb ed="#B" n="44"/>continui: alio alia: &amp; similiter sentit &amp; caetera huiusmodi: quid igitur continet animam vnam cum alia 
       <lb ed="#B" n="45"/>in tali continuo: cum ex se quaelibet illarum apta nata sit esse partita ab alia: non enim ipsa substantia mate  
       <lb ed="#B" n="46"/>riae aut corpus quid est quantitas continua. videtur magis contrarium quod anima contineat illa. Si 
       <lb ed="#B" n="47"/>igitur alterum aliquid, illud potius erit anima. de qua quaero vtrum vna aut diuersae. Si vna: eadem ratione stan  
       <lb ed="#B" n="48"/>dum a principio in vno: dicendo scilicet quod non sit ibi nisi vnica. si vero plures: tunc vt prius proce 
       <lb ed="#B" n="49"/>detur in infinitum. Cum ergo impossibile sit in infinitum procedere: impossibile etiam est pone- 
       <lb ed="#B" n="50"/>re quod illa vnitas sit in materia &amp; continuo ab illis diuersis animabus: &amp; non est stare in vnica: &amp; tamen 
       <lb ed="#B" n="51"/>necesse est ponere aliquid quod sit causa illius: &amp; hoc non nisi formam aliquam: non accidentalem: 
       <lb ed="#B" n="52"/>quia quod sic continet partes materiae immediate est actus eius: quod non est nisi forma substantialis:  
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; praeterea tunc illa forma esset in nullo sicut in subiecto: aut esset in vtroque supposito: &amp; hoc secundum 
       <lb ed="#B" n="54"/>diuersas partes suas: &amp; sic formae substantiales potius continerent quam econuerso: oportet ergo ponere 
       <!--515.xml-->
       <pb ed="#B" n="237-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>necessario quod in tali monstro vno &amp; continuo subsistente in eadem materia numero sit vna forma sub- 
       <lb ed="#B" n="2"/>stantialis educta de potentia materiae quae naturaliter continet totam materiam: &amp; a qua est forma 
       <lb ed="#B" n="3"/>continui in illo: &amp; est extensa per materiam. Et dispositio ad vnam animam in vna parte mate- 
       <lb ed="#B" n="4"/>riae per vnam partem suam: &amp; per aliam in alia ad aliam animam. &amp; sunt illae partes formae dispositiuae ad  
       <lb ed="#B" n="5"/>duas animas sicut &amp; partes materiae abinuicem diuisibiles: vt de vna materia fiant duae: &amp; de vna 
       <lb ed="#B" n="6"/>forma duae. sic enim diuisibiles sunt omnes formae materiales vt patet de diuisione animae sensitiuae in diuisione 
       <lb ed="#B" n="7"/>partium anguillae. Et sic diuidentur in resurrectione: si gloriose resurgant. Et est mihi hoc argumen 
       <lb ed="#B" n="8"/>tum magnum quod in homine cum anima rationali oportet ponere aliquam aliam formam materialem quae est 
       <lb ed="#B" n="9"/>quasi dispositio ad ipsam in materia. Vnde etsi totum istud monstrum sentiret vna anima sensitiua: vt 
       <lb ed="#B" n="10"/>quod pungeretur caput vnum, sentiret laesionem ille cuius est alterum caput: dicerem quod vis sensitiua 
       <lb ed="#B" n="11"/>esset illius formae naturalis &amp; materialis &amp; non animae infusae: nisi ponendo duplicem sensitiuam in homine 
       <lb ed="#B" n="12"/>Est tamen multum conueniens &amp; possibile secundum naturam: quod secundum dictum modum vna forma secun- 
       <lb ed="#B" n="13"/>dum diuersas partes suas est sub diuersis animabus in diuersis partibus materiae propter conuenientiam 
       <lb ed="#B" n="14"/>quam habent animae &amp; symbolum inter se. cum videamus quod in eadem parte materiae dispositio symbolica manet 
       <lb ed="#B" n="15"/>cum diuersis formis materialibus &amp; contrariis secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> secundo de generatione. Dico ergo ad  
       <lb ed="#B" n="16"/>quaestionem: quod si praesent percipi duo corda esse in modostro: duae personae sunt reuera: &amp; duo nominia eis imponem 
       <lb ed="#B" n="17"/>da. Si vero ex aliquam indicio percipi possit quod non sit ibi amplius quam vnum cor, tunc proculdubio non est ibi nisi anima  
       <lb ed="#B" n="18"/>vna: &amp; non est nisi vna persona &amp; non nisi vno nomine nominanda. Per dicta patent obiecta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>