<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3268">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3268-Hd1e96">Quaestio 13</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3268-d1e99">
        <lb ed="#B" n="20"/>PEr idem patet responsio ad quaestionem quae sine argumentis erat proposita: Dicen 
       <lb ed="#B" n="21"/>do quod phantasma potest dupliciter considerari. Vno modo vt habet rationem phan 
       <lb ed="#B" n="22"/>tasmatis &amp; particularis. Alio modo vt per denudationem &amp; abstractionem praedi 
       <lb ed="#B" n="23"/>ctam habet rationem vniuersalis, quod appellatur vniuersale phantasmatis: licet non 
       <lb ed="#B" n="24"/>sit aliud re ab ipso phantasmate. Sed se habent secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> &amp; philosophum, phantasma 
       <lb ed="#B" n="25"/>ta ad intellectum: sicut visibilia extra ad visum. sed hoc quo ad aliquid sic: quo ad ali- 
       <lb ed="#B" n="26"/>ud non. Quia sicut res particularis extra est ipsum visum, sic in phantasmate est 
       <lb ed="#B" n="27"/>ipsum intellectum: licet in potentia absque opere agentis secundum iam dicta. Ita quod intellectum vni 
       <lb ed="#B" n="28"/>uersale in phantasmate habet duplex particulare: adminiculo cuius intelligitur scilicet particulare extra 
       <lb ed="#B" n="29"/>quod facit sensationem obiectiue, &amp; phantasma particulare derelictum ex huiusmodi sensatione. Et differenter 
       <lb ed="#B" n="30"/>se habet vniuersale intellectum in phantasmate ad vtrumque particulare. Ad primum se habet vt ad id quid  
       <lb ed="#B" n="31"/>mediante vniuersali natum est intelligi secundum lineam reflexam: &amp; sic se habet in ratione obiecti re 
       <lb ed="#B" n="32"/>spectu intellectus. &amp; non differt ratio vniuersalis &amp; particularis nisi sicut determinatum &amp; indeter 
       <lb ed="#B" n="33"/>minatum. Ad secundum vero se habet: vt in quo secundum tactum modum natum est ab intellectu per 
       <lb ed="#B" n="34"/>cipi: non autem vt quod per ipsum vniuersale natum est vllo modo esse intellectus obiectum: quia nec 
       <lb ed="#B" n="35"/>natum est esse obiectum sensus: sed solum est ratio in sensu interiori ad imaginandum &amp; phantasiandum  
       <lb ed="#B" n="36"/>intra illud quod est sensatum extra: nisi in somnis: vbi phantasmata apparent vice rerum: &amp; hoc virtu 
       <lb ed="#B" n="37"/>ti imaginatiuae deceptae: quae credit ea esse res. &amp; ex hoc in vigilia per memoriam recordantem visionum  
       <lb ed="#B" n="38"/>phantasmatum in somno, intellectus solummodo intelligit phantasmata: non aliter tamen quam particularia 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; sic non sub ratione phantasmatum. Quia igitur nihil intelligitur a nobis primo sub ratione parti 
       <lb ed="#B" n="40"/>cularis: intellectus noster non intelligit primo particulare phantasma: sicut nec particulare extra. Si autem qua  
       <lb ed="#B" n="41"/>si linea reflexa secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> per vniuersale intelligit particulare, vt alibi exposuimus: non tamen par 
       <lb ed="#B" n="42"/>ticulare quod est in phantasmate: sed particulare extra: cuius tam intelligendo vniuersale quam particulare 
       <lb ed="#B" n="43"/>extra: ratio est ipsum particulare phantasma: sicut etiam imaginando particularia: non imaginamur 
       <lb ed="#B" n="44"/>particularia phantasmata: sed per rationes phantasmatum particularia extra: a quarum sensatione re 
       <lb ed="#B" n="45"/>tenta sunt phantasmata.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>