<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 18</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 18</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="79-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1143">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1143-Hd1e96">Quaestio 18</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1143-d1e99">
       <lb ed="#B" n="8"/>SEquuntur pertinentia ad statum superuenientem hominum naturae: &amp; erant quaedam  
       <lb ed="#B" n="9"/>pertinentia ad statum gratiae. Quaedam ad statum peccati. Quaedam vero ad statum  
       <lb ed="#B" n="10"/>indifferentem ad vtrumque. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1143-d1e108">
       CIRca primum quaerebatur vnum pertinens ad instructio- 
       <lb ed="#B" n="11"/>nem partis intellectiuae. Alia vero plura pertinentia ad directionem partis affectiuae. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Primum erat de sacra scriptura. Vtrum in sensu literali semper habeat veritatem. Et 
       <lb ed="#B" n="13"/>arguebatur quod non. quia ludith nono habetur, quod arbores &amp; ligna loquebantur adinui- 
       <lb ed="#B" n="14"/>cem: quod veritatem habere non potuit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1143-d1e119">
       IN contrarium est Augustinus: qui dicit, in do  
       <lb ed="#B" n="15"/>ctrina veritatis cuiusmodi est sacra scriptura, nullam reperiri falsitatem: &amp; ita neque in sensu literali. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1143-d1e124">
       DI- 
       <lb ed="#B" n="16"/>cendum ad hoc quod sacrae scripturae dicta non sunt nisi aeternae veritatis oracula: nunc autem licet ex ore 
       <lb ed="#B" n="17"/>veracis possint per mutationem sui, vel per ignorantiam procedere falsa, non tamen ex ore veritatis 
       <lb ed="#B" n="18"/>quae immutabilis est &amp; omnium cognitiua. Quaecunque ergo sacrae scripturae dicta secundum sensum 
       <lb ed="#B" n="19"/>quem intendit veritate sunt plena. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio de praedestinatione gratiae. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Quilibet lector qui expositurus sacram scripturam aggreditur, cum in sacrarum voluminibus lite- 
       <lb ed="#B" n="21"/>rarum aliqua velut diuersum sonante sententia sollicitatur, certa &amp; inconcussa fide tenere debet nusquam  
       <lb ed="#B" n="22"/>deesse veritatem: etsi non facile propter magnitudinem rei intellectus quaerentibus occurrit. Sic ergo scri- 
       <lb ed="#B" n="23"/>ptura sacra vbi veritas eius non occurrit statim ex litera: aut literalem sensum nullum habet: &amp; solum my 
       <lb ed="#B" n="24"/>sticus sensus quaerendus est: aut in sensu literali veritatem habet, etsi occultus sit. Non enim semper scri- 
       <lb ed="#B" n="25"/>ptura pro sensu aliquo literali: sed aliquando pro solo mystico proposita est. Idem enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de 
       <lb ed="#B" n="26"/>expositione sacrae scripturae habet in libro de doctrina christiana: quod quandocumque litera verum sensum hi- 
       <lb ed="#B" n="27"/>storicum habere non poterit, ad mysticum recurrendum est. Sed intelligendum quod literalis sensus aliquando  
       <lb ed="#B" n="28"/>proponitur proprie: &amp; sub significationibus vocum. Aliquando vero improprie, &amp; sub significationibus re- 
       <lb ed="#B" n="29"/>rum. Et secundum hoc si literalis sensus ibi quaerendus est in locutione arborum &amp; lignorum, ludith nono, il 
       <lb ed="#B" n="30"/>la quaerenda est ex significationibus rerum, quod per arbores homines propter aliquas earum proprieta 
       <lb ed="#B" n="31"/>tes intelligantur. secundum quod exponit ibi lsidorus in glossa. Et sic licet non secundum sensum vocum 
       <lb ed="#B" n="32"/>pro quo non proponitur: sed secundum sensum rerum dictum illud habet veritatem. Alibi in aliis quaestioni- 
       <lb ed="#B" n="33"/>bus nostris prolixius tractauimus hanc materiam. ldeo sub compendio ad praesens transimus.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>