<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="380-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3761">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3761-Hd1e96">Quaestio 13</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3761-d1e99">
        <lb ed="#B" n="18"/>SEquuntur illa quae pertinent ad humanam naturam &amp; ad homines generaliter. Vbi quae  
       <lb ed="#B" n="19"/>rebantur quaedam ex parte animae: quaedam vero ex parte corporis: quaedam vero ex 
       <lb ed="#B" n="20"/>parte coniuncti ex corpore &amp; anima. Ex parte animae quaerebatur vnum pertinens ad sta 
       <lb ed="#B" n="21"/>tum eius supernaturalem: vtrum gratia &amp; gloria sint idem. Et duo pertinentia ad sta 
       <lb ed="#B" n="22"/>tum eius naturalem. Vnum ex parte suae substantiae: vtrum ex fundamentis Aristo. 
       <lb ed="#B" n="23"/>possit ostendi quod intellectus in omnibus sit vnus numero: an contrarium possit demon 
       <lb ed="#B" n="24"/>strari. Aliud ex parte operationis eius: vtrum in nobis sit aliquod intelligere abditum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3761-d1e117">
       CIRca primum 
       <lb ed="#B" n="25"/>arguitur quod gratia &amp; gloria non sint idem: quia eiusdem habitus idem est actus. sed non est idem actus 
       <lb ed="#B" n="26"/>gratiae &amp; gloriae: quia si essent idem, cum actus gloriae sit immediate videre deum per essentiam: tunc idem 
       <lb ed="#B" n="27"/>actus esset gratiae: &amp; habens gratiam videret deum immediate per essentiam licet incomplete: sicut gratia es- 
       <lb ed="#B" n="28"/>set habitus incompletus respectu gloriae, siue gloria incompleta, si gratia &amp; gloria essent idem: consequens 
       <lb ed="#B" n="29"/>falsum est, ergo &amp; antecedens. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3761-d1e130">
       CONtra. vnus est habitus eliciens actum beatitudinis in diligendo deum ex 
       <lb ed="#B" n="30"/>parte voluntatis &amp; hic &amp; in futuro: vt est habitus charitatis. ergo &amp; similiter in cognoscendo, quare  
       <lb ed="#B" n="31"/>cum habitus quo ipsum in praesenti cognoscimus sit gratia quaedam: &amp; quo in futuro eum cognosce 
       <lb ed="#B" n="32"/>mus erit gloria. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3761-d1e139">
       DIcendum quod quamuis aliquando solet appellari gloria obiectum in quo beati glo 
       <lb ed="#B" n="33"/>riantur: secundum quod dicitur in psal. Gloria mea tu es: Aliquando actus videndi siue cognoscendi deum. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Hiere. ix. Qui gloriatur in hoc glorietur: scire &amp; nosse me: Aliquando delectatio consequens. Esa. lxvi. Delitiis 
       <lb ed="#B" n="35"/>affluatis ab omnimoda gloria eius: hic tamen solummodo sumitur pro habitu: &amp; hoc principaliter ex parte 
       <lb ed="#B" n="36"/>intellectus: de quo est maior dubitatio quam de habitu ex parte voluntatis. Ex parte enim voluntatis habitus 
       <lb ed="#B" n="37"/>est charitas quo diligimus deum &amp; in praesenti &amp; in futuro: non sic autem ex parte intellectus est aliquis ha  
       <lb ed="#B" n="38"/>bitus quo in praesenti deum videmus, &amp; in futuro videbimus. Vnde est quaestio vtrum sit in futuro ali- 
       <lb ed="#B" n="39"/>quod lumen gloriae beatis infusum differens per essentiam a gratia quae habetur in praesenti sine tali lu 
       <lb ed="#B" n="40"/>mine quod gloria appellatur. Esa. lx. Venit lumen tuum: &amp; gloria domini super te orta est. Et est hic supponem 
       <lb ed="#B" n="41"/>dum secundum quod alibi determinauimus: quod gratia gratum faciens existens per se in essentia animae ipsam 
       <lb ed="#B" n="42"/>in bene esse supnaturali perficiens &amp; reddens deo gratam, ab essentia redundat in potentias: &amp; eas per 
       <lb ed="#B" n="43"/>ficit secundum diuersitates potentiarum, secundum diuersas rationes diuersarum virtutum: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="44"/>lux infundens se in substantiam nubis sub ratione lucis per diuersam dispositionem in diuersis partibus 
       <lb ed="#B" n="45"/>eius diffundit se sub ratione diuersorum colorum vt patet in iride. Vt secundum hoc in re gratia &amp; virtus 
       <lb ed="#B" n="46"/>gratificans sint idem: &amp; differant sola ratione. Et est donum charitatis vt perficit voluntatem ad actum  
       <lb ed="#B" n="47"/>supernaturalis voluntarii amoris: &amp; intellectum ad actum supernaturalis intellectualis cognitionis. Et hoc 
       <lb ed="#B" n="48"/>posuimus ibi. quia ad hoc quod fieri potest per pauciora non sunt expetenda plura. Finaliter non restat 
       <lb ed="#B" n="49"/>hic videre nisi an gratia perficiens totam animam secundum dictum modum sufficiat ad perficiendum 
       <lb ed="#B" n="50"/>eam in patria sicut hic in via. Quia si sic: ponendum est quod gratia &amp; gloria sint idem. Sin autem, ponen- 
       <lb ed="#B" n="51"/>dum est quod sint diuersa. Et dicunt aliqui quod cognitio dei in via &amp; in patria omnino alterius &amp; alterius 
       <lb ed="#B" n="52"/>rationis est. Potentia autem cognitiua quae dispositione eget ad actum cognoscendi sicut indiget intelle 
       <lb ed="#B" n="53"/>ctus ad cognoscendum deum, secundum diuersitatem actuum diuersimode debet disponi. debet ergo esse 
       <lb ed="#B" n="54"/>alia dispositio intellectus in via &amp; in patria. Cum ergo dispositio patriae est gloria: &amp; dispositio viae est 
       <!--800.xml-->
       <pb ed="#B" n="380-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gratia: gloria igitur &amp; gratia nullo modo possunt esse idem. Quemadmodum ergo diuersi sunt habi- 
       <lb ed="#B" n="2"/>tus scientiales: quibus ex diuersis scientiis habentur diuersa media ad cognoscendum eandem conclusio- 
       <lb ed="#B" n="3"/>nem: puta terrae rotunditatem per medium naturale &amp; geometricum: sic sunt diuersi habitus gratiae qui-  
       <lb ed="#B" n="4"/>bus disponitur intellectus ad cognoscendum deum: non nisi sub aenigmate in praesenti: &amp; reuelata facie 
       <lb ed="#B" n="5"/>in futuro. Et quia voluntas sequitur intellectum: ideo etiam requiritur in voluntate diuersus habitus 
       <lb ed="#B" n="6"/>ad diligendum in patria, alius ab eo quo diligit in via. Et dicunt quod quemadmodum gratia existens in es 
       <lb ed="#B" n="7"/>sentia animae redundat in potentias animae: &amp; sic totam animam perficit in praesenti: sic habitus gloriae est 
       <lb ed="#B" n="8"/>in substantia animae, redundans in omnes potentias animae, pro quanto sunt participes beatitudinis. &amp; 
       <lb ed="#B" n="9"/>sic perficit totam animam. Sed si ita esset, sicut in vita praesenti non haberentur in anima habitus gloriae: quia 
       <lb ed="#B" n="10"/>superflueret: cum actus eius in praesenti non habeat exerceri: sic in vita futura non haberentur in ani 
       <lb ed="#B" n="11"/>ma habitus gratiae: quia eius actus non haberentur ibi: &amp; superflueret ponere habitus vbi non possunt 
       <lb ed="#B" n="12"/>exerceri actus. Praeterea qualitercumque res se habeat ex parte intellectus: non sic se habet vt dictum est ex par- 
       <lb ed="#B" n="13"/>te voluntatis. actus enim diligendi non est alius &amp; alius in quocumque statu: quia non est virtus ab obiecto 
       <lb ed="#B" n="14"/>passa, sed seipsam faciens in obiectum, vt habitum est supra. Et ideo sicut quantum est ex parte sua non 
       <lb ed="#B" n="15"/>est alterius rationis quo ad informari actione volitionis, &amp; quo ad id quo seipsam habet informa-  
       <lb ed="#B" n="16"/>re: sic nec est alia &amp; alia actio volendi obiectum: qualitercumque in intellectu praesentetur siue in aenigma 
       <lb ed="#B" n="17"/>te siue aperte. Vnde etsi voluntas sequitur intellectum in hoc quod non potest velle nisi cognitum: non ta 
       <lb ed="#B" n="18"/>men ad diuersum genus cognoscendi sequitur diuersum genus volendi. &amp; differt solum penes perfe- 
       <lb ed="#B" n="19"/>ctum &amp; imperfectum: vt bonum perfectius cognitum perfectius diligatur. Si ergo ex parte intellectus 
       <lb ed="#B" n="20"/>non ponitur habitus gloriae diuersus ab habitu gratiae nisi propter diuersum genus cognitionis: id- 
       <lb ed="#B" n="21"/>ci rco econtra ex parte voluntatis non debet poni alius &amp; alius: sed sufficit idem propter idem genus vo 
       <lb ed="#B" n="22"/>lendi, &amp; differens solum sicut perfectum &amp; imperfectum: vt sicut charitas imperfecta in via quae volunta 
       <lb ed="#B" n="23"/>tem imperfecte eleuat: &amp; assistente &amp; cooperante principaliter sprit sancto vt charitate increata elicit actum 
       <lb ed="#B" n="24"/>volendi gratuitum licet imperfectum: sic charitas persecta in patria voluntatem eleuet perfecte, &amp; spiri san-  
       <lb ed="#B" n="25"/>cto principaliter operante eliciat actum volendi gloriosum perfectum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3761-d1e249">
       EX parte autem intellectus secus 
       <lb ed="#B" n="26"/>videtur: quoniam licet ex parte voluntatis non inuenitur vt dictum est nisi vnus modus volendi: ex par- 
       <lb ed="#B" n="27"/>te tamen intellectus inuenitur triplex modus cognoscendi scilicet credendo per fidem: intelligendo per sa- 
       <lb ed="#B" n="28"/>pientiam, nomine sapientiae comprehendendo omnes habitus cognitiuos: &amp; videndo per deitatis claram prae 
       <lb ed="#B" n="29"/>sentiam. Quare cum actui credendi qui non manebit sicut nec fides propter repugnantiam eorum ad  
       <lb ed="#B" n="30"/>apertam visionem, ratione imperfectionis ex parte aenigmatis ei annexae, succedet actus videndi: ad quem 
       <lb ed="#B" n="31"/>non ordinatur elicitiue habitus sapientialis: quia est per se ad eliciendum actum intelligendi: &amp; idem 
       <lb ed="#B" n="32"/>habitus non est ad diuersos actus elicitiue: cum omnis actus maxime supremus &amp; nobilissimus re 
       <lb ed="#B" n="33"/>quirat habitum disponentem potentiam &amp; aptantem ad actum: si enim requiritur in actibus inferioribus pro- 
       <lb ed="#B" n="34"/>pter eorum excellentiam qua excedunt statum naturae: multo fortius in actum supremo qui summe ex- 
       <lb ed="#B" n="35"/>cedit statum naturae: necesse est ergo ponere habitum manentem euacuata fide, disponentem &amp; eleuantem 
       <lb ed="#B" n="36"/>intellectum ad visionem gloriosam: qui sit lumen aliquod supernaturale quid appellatur lumen gloriae: vt secun- 
       <lb ed="#B" n="37"/>dum hoc propter actum intellectus lumen istud non ponatur in substantia animae: qua sufficienter dispo 
       <lb ed="#B" n="38"/>nitur per gratiam &amp; aptatur ad omnem perfectionem recipiendam per actus in suis potentiis: sicut vo- 
       <lb ed="#B" n="39"/>luntas sufficienter disponitur habitu creatae charitatis: sed ponatur solummodo in potentia intellectiua 
       <lb ed="#B" n="40"/>ad perficiendum ipsam secundum dictum modum. Et ideo quia a radice gratiae existentis in substantia ani 
       <lb ed="#B" n="41"/>mae non redundat lumen istud in intelligentia: sed immediate illi a deo infunditur: propterea dicunt quod  
       <lb ed="#B" n="42"/>gloria et gratia non sunt idem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3761-d1e288">
       IN dicto isto non video aliquam necessitatem. cum enim lumen istud non 
       <lb ed="#B" n="43"/>intelligitur poni nisi propter actum videndi: constat autem quod actus videndi non elicitur in intellectu 
       <lb ed="#B" n="44"/>ex habitu aliquo: quia habitu vti possumus quando volumus: et sic absque praesentia diuinae essentiae 
       <lb ed="#B" n="45"/>se manifestantis ex habitu illo posset elici actus videndi: quid falsum est: immo ipsa sola praesentia lumi 
       <lb ed="#B" n="46"/>nis increati elicit in intellectu actum hunc videndi. secundum quod alibi euidentius declarauimus: et sic lumen 
       <lb ed="#B" n="47"/>istud gloriae non oportet ponere ad disponendum potentiam in eliciendo actum videndi: si ergo pone- 
       <lb ed="#B" n="48"/>re ipsum sit necesse: hoc non erit nisi ad disponendum potentiam in eleuando eam: per hoc eam aptan  
       <lb ed="#B" n="49"/>do vt praesentia diuinitatis eliciat in ea actum videndi. Ad quod faciendum vt videtur sufficit habitus sa 
       <lb ed="#B" n="50"/>pientiae: quemadmodum ex parte voluntatis sufficeret habitus charitatis ad eleuandum: etsi non sufficeret 
       <lb ed="#B" n="51"/>ad eliciendum: nec etiam in eliciendo aliquid cooperaretur. Nec vt videtur propter aliud oportet ponere habitum  
       <lb ed="#B" n="52"/>sapientiae in patria. actus enim intelligendi credita pro statu viae: quia non erat nisi ex fidei suppositione  
       <lb ed="#B" n="53"/>in fundamento vt alibi declarauimus, non manet in patria: sicut neque fides: licet maneat actus intelli- 
       <lb ed="#B" n="54"/>gendi naturalis: nisi ponatur habere alium actum intelligendi in patria quam habuit in via ex fundamento fidei 
       <!--801.xml-->
       <pb ed="#B" n="380-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>aut forte eundem secundum alium modum. Vnde licet habitus sapientiae non ordinatur ad actum videndi in patria in elicien 
       <lb ed="#B" n="2"/>do: neque ad actum intelligendi eliciendum quem eliciebat in via: aut non secundum eundem modum: ordinatur tamen ad actum 
       <lb ed="#B" n="3"/>videndi in eleuando potentiam, &amp; aptando eam vt sit idonea ad recipiendum illum: etsi in eo quod ordinatur vel ordina 
       <lb ed="#B" n="4"/>bilis est ad actum aliquem eliciendum alium ab actu videndi: vocetur habitus sapientiae: in eo tamen quod ordinatur eleua- 
       <lb ed="#B" n="5"/>tiue ad actum videndi: non nominatur nisi habitus gloriae. Quod mihi videtur potius ponendum: &amp; secundum hoc dicen 
       <lb ed="#B" n="6"/>dum quod idem sunt gera &amp; gilersia: quia gloriae lumen non est nisi perfectus habitus sapientiae: quae non est nisi genera redum- 
       <lb ed="#B" n="7"/>dans de essentia animae in potentiam intellectiuam. Si tamen cum hoc ponatur lumen superius quod gloriae lumen appel 
       <lb ed="#B" n="8"/>latur, non pertinaciter resisto: necessitatem tamen non video. &amp; secundum hoc concedendum est secundum argumentum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3761-d1e338">
       AD 
       <lb ed="#B" n="9"/>primum in oppositum quod gera &amp; giersopia non sunt idem: quia actus gloriae non est actus gratiae. Dicendum quod actus dicitur 
       <lb ed="#B" n="10"/>gloriae vel quia est actus qui est ipsa giesera: vel quia est actus a gilersopha elicitus. Et similiter potest dici actus gratiae 
       <lb ed="#B" n="11"/>dupliciter. sumendo actum gloriae primo modo est ipsum videre: quia ipse actus est ipsa gloria secundum  
       <lb ed="#B" n="12"/>vnum modum vt iam supra dictum est: &amp; actus grae illo eodem modo non est videre vt procedit obiectio: sed solum 
       <lb ed="#B" n="13"/>modo gratificare animam deo. &amp; sic verum est quod actus geae &amp; gratiae non sunt idem: nec gera &amp; ghilosopha. Actus 
       <lb ed="#B" n="14"/>giersiae secundo modo sumendo ly peilersolae dicitur ipsum videre: quia est habitus qui dicitur giesepa secundum alium modum super tactum. 
       <lb ed="#B" n="15"/>lsto autem modo giersoae idem est actus giersoae &amp; gerae: quia idem sunt habitus cuius actus est videre non elicitiue: sic enim per geram 
       <lb ed="#B" n="16"/>in praesenti videremus deum, licet imperfecte vt procedit obiectio: sed eleuatiue ad quem eleuat imperfecte ad videm 
       <lb ed="#B" n="17"/>dum deum in praesenti imperfecte &amp; in transitu, si se vellet manifestare: quemadmodum visus fuit a paulo in raptu. 
       <lb ed="#B" n="18"/>Sed perfecte eleuat in vita futura ad videndum deum perfecte in permanentia: quemadmodum videtur a beatis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>