<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 24</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 24</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="203-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2089">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2089-Hd1e96">Quaestio 24</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2089-d1e99">
       <!--447.xml-->
        <pb ed="#B" n="203-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>CIrca tertium arguitur: quod non sit necesse poenitentem resurgere in aequali vel 
        maio<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ri charitate, quia innocens magis est dispositus ad charitatis susceptionem quam peccator  
       <lb ed="#B" n="3"/>Sed innocens recipiendo gratiam in innocentia sua, non necessario tantam accipit aut aequalem 
       <lb ed="#B" n="4"/>illi quam ille amisit: ergo &amp;c. In contrarium est Ambr. qui dicit quod per poenitentiam omnia re 
       <lb ed="#B" n="5"/>parantur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2089-d1e117">
       CVM quaestio ista generaliter sit proposita de quantitate charitatis in resurgen 
       <lb ed="#B" n="6"/>te se cundum magis &amp; minus vel aequale, quae dicit comperationem, &amp; non exprimit ad cu 
       <lb ed="#B" n="7"/>ius charitatem comparatio fiat: an ad ipsius resurgentis quam cadendo amisit: aut quam 
        pri<lb ed="#B" n="8" break="no"/>mo iustificatus accepit: an ad charitatem alterius similiter resurgentis: aut gratiam iustificationis primo 
       <lb ed="#B" n="9"/>recipientis: &amp; de omnium istorum gratia comperatio possit intelligi: multiplex ergo valde quaestio est, &amp; multos si 
       <lb ed="#B" n="10"/>nus habet. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2089-d1e130">
       EXplicantes ergo eam per partes, dicimus: quod si intelligatur comperatio ad charitatem alte 
       <lb ed="#B" n="11"/>rius resurgentis, tunc est quaestio: vtrum omnes resurgentes a peccato in aequali gratia resurgant: siue 
       <lb ed="#B" n="12"/>vtrum sit aequalis gratia poenitentialis in omnibus. Et dicunt aliqui quod gratia poenitentialis mensuratur 
       <lb ed="#B" n="13"/>secundum conatum illius qui eam recipit: &amp; ideo cum post peccatum potest homo multum conari aut parum 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; vnus plus quam alter: &amp; Deus quantum in se est paratus est gratiam dare secundum quod quisque paratus est eam recipere: nec 
       <lb ed="#B" n="15"/>ei aliqua mensura charitatis conferendae praefigitur: oportet dicere quod aliquis potest resurgere in maiori chari 
       <lb ed="#B" n="16"/>tate vel minori aut aequali cum altero. Sed cum ille conatus quia est in detestatione peccati &amp; ad gratiae 
        ade<lb ed="#B" n="17" break="no"/>ptionem, &amp; ita ad supernaturale bonum, non potest esse sine aliqua gratia praeueniente liberum arbitrium: &amp; incli 
       <lb ed="#B" n="18"/>nante ipsum ad illum motum: &amp; ita praeueniens omnem conatum, nec est data secundum mensuram conatus: quia non datur 
       <lb ed="#B" n="19"/>regulariter gratia praeueniens secundum mensuram operum sequentium: quoniam tunc omnes qui maiori genra ex meritis suis 
       <lb ed="#B" n="20"/>habita glorificantur, maiori gera praeuenirentur: quid non ponitur: si ergo illa genra sit gratum faciens &amp; iustificans 
       <lb ed="#B" n="21"/>non est verum quod datur secundum mensuram conatus. Si vero sit gratia gratis data praeueniens iustifica 
       <lb ed="#B" n="22"/>tionem, &amp; liberi arb. conatum: oportet ergo quod ipsa ex se fine omni liberi arbitrii cooperatione liberum arbit. incli 
       <lb ed="#B" n="23"/>net &amp; trahat aut impellat in peccati detestationem &amp; gratiae appetitum suo primo impulsu, vt liberum 
        ar<lb ed="#B" n="24" break="no"/>bitrium non moueat nisi motum. Cui impulsui primo si liberum arbitrium non resistit: quaero vtrum statim 
        an<lb ed="#B" n="25" break="no"/>tequam aliud coagat, datur gratia iustificans, aut non: sed expectatur eius coactio seu cooperatio: quae 
        di<lb ed="#B" n="26" break="no"/>citur conatus. Si primo modo, ergo vt prius non datur illa gratia secundum aliquam conatus mensuram. Si secundo  
       <lb ed="#B" n="27"/>modo: sicut ergo quod resistenti illi impulsui non data est gratia iustificans, hoc est suo merito 
        rebelli<lb ed="#B" n="28" break="no"/>onis: sic. quod isti datur hoc non solum est quia non demeretur eam solum in hoc quod non rebellat: sed quia eam meretur 
       <lb ed="#B" n="29"/>in eo quod conatur, merito ergo quodammodo habetur iustificatio sicut &amp; reprobatio. Sed dicetur quod 
        ve<lb ed="#B" n="30" break="no"/>rum est: sed illud est meritum congrui non condigni: quia non est ex gratia gratificante. Contra quod non mul 
       <lb ed="#B" n="31"/>tum initi volo: sed minus in hoc misericordiae &amp; largitati dei dari puto: quia videtur quod sancti, maxime Augn. 
       <lb ed="#B" n="32"/>in libris contra Pelagianos, videntur sentire quod etiam gera iustificans omnem motum ex electione liberi arbitrii pro 
       <lb ed="#B" n="33"/>uenientem praeueniat. De quo etsi nihil definirent: tamen ratio naturalis dat quod plus deo datur: &amp; minus libe 
       <lb ed="#B" n="34"/>ro arbitrio in iustificatione: ponendo quod statim libero arbitrio a gratia prima impulso &amp; non rebellan 
       <lb ed="#B" n="35"/>ti gratia detur iustificans: vt ipsum non rebellare motui perceptibili gratiae sit meritum &amp; dispositio 
       <lb ed="#B" n="36"/>congrui: &amp; non negatiue quantum est ex parte liberi arbitrii: quam quod non detur nisi post impulsum conam 
       <lb ed="#B" n="37"/>ti: vt hoc sit meritum &amp; dispositio positiue ex parte liberi arbitrii ad suscipiendum gratiam 
        iustifican<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tem. Nunc autem ita est quod deo semper attribuere debemus quod est dignius &amp; gloriosius &amp; magis atte 
       <lb ed="#B" n="39"/>statiuum suae bonitatis &amp; liberalitatis: si sit aeque possibile. In proposito autem nihil apparet impossi prae 
       <lb ed="#B" n="40"/>bile etiam ex parte liberi arbitrii: qui deus inclinato per gratiam gratis datam ad bonum supnaturale &amp; in pec 
       <lb ed="#B" n="41"/>cati detestationem supnaturalem gratiam iustificantem dare possit: dum tamen motui non resistat: &amp; nondum co 
       <lb ed="#B" n="42"/>netur vel cooperetur. quod mihi videtur magis sentiendum. Nihil tamen supe hoc definiendo dico: vt sic in  
       <lb ed="#B" n="43"/>prima iustificatione deus non iustificat te sine te non rebellante: licet iustificet te sine te 
        cooperan<lb ed="#B" n="44" break="no"/>te: vt cooperatores dei simus solummodo gratiae iustificantis augmentum merendo: vt sic licet 
        men<lb ed="#B" n="45" break="no"/>suram charitatis iustificantis ponamus praefigi a deo non nisi secundum libitum suae voluntatis: quantum  
       <lb ed="#B" n="46"/>tamen est ex parte liberi arbitrii recipientis: eius dispositioni quodam modo conmensurari habet, quod enim 
       <lb ed="#B" n="47"/>recipitur in aliquo quantum est ex parte eius, recipitur per modum recipientis: cum dispositio in non resisten 
       <lb ed="#B" n="48"/>do sit negatiua, &amp; in pura negatione non cadit magis &amp; minus. immo quicumque penitus non resistunt 
       <lb ed="#B" n="49"/>vnus non magis non resistit quam alter: sed omnes aequaliter: licet resistere recipiat magis &amp; minus: quia sit par  
       <lb ed="#B" n="50"/>aliquid positiue. ldeo puto non definiendo, quod gratia prima iustificans inquantum iustificans, quantum est ex 
        par<lb ed="#B" n="51" break="no"/>te liberi arbitrii aequaliter omnibus datur: &amp; quod sic omnis resurgens inquantum resurgens est, in aequalitate chari 
       <lb ed="#B" n="52"/>tatis resurgit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2089-d1e224">
       SI vero intelligatur comperatio ad charitatem recipientis primo iustificationem a peccato ori 
       <lb ed="#B" n="53"/>ginali tantum in paruulis, ibi non requiritur gratia praeueniens ad aliquo modo inclinandum liberum arbitrium: 
        cu<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ius inclinationi poterit fieri rebellio: neque praeparatio aliqua positiua in actu liberi arbitrii: vt in ad  
       <!--448.xml-->
       <pb ed="#B" n="204-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ultis: sed solum requiritur quod non ponatur obie. scilicet motus aliquis in peccatum mortale contrarius 
       <lb ed="#B" n="2"/>gratiae. &amp; sic ista dispositio negatiua est. Propter quod puto eadem ratione qua prius, quod omnis talis 
       <lb ed="#B" n="3"/>gratia aequalis confertur omnibus innocentibus: sed alia est ratio huius negationis in non ponendo obiicem: &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>alia illius in non rebellando. Ista enim est negatio processus in malis. Illa est negatio pugnae contra bonum 
       <lb ed="#B" n="5"/>Et pertinet ista ad concupiscibilem &amp; conuersionem ad bonum vt nunc. Illa vero ad irascibilem &amp; auersionem a  
       <lb ed="#B" n="6"/>bono simpliciter. Cum ergo quanto peius est impugnare bonum simpliciter quam concupiscere bonum vt nunc, inquam 
       <lb ed="#B" n="7"/>tum ratio formalis peccati magis consistit in auersione a bono simpliciter quam in conuersione ad bonum vt 
       <lb ed="#B" n="8"/>nunc: non enim mala est conuersio nisi quia mala est auersio: tanto econtra melior est impugnationis 
        nega<lb ed="#B" n="9" break="no"/>tio quam concupiscentiae. &amp; melior dispositio ad gratiam maiorem disponit suscipiendam: ideo puto similiter 
       <lb ed="#B" n="10"/>non definiendo vt prius, quod maior est gra iustificationis quae datur quibuscumque resurgentibus de peccato 
       <lb ed="#B" n="11"/>actuali mortali quam quae datur innocentibus purgatis a solo originali. Non restat ergo nisi comperatio ad cha  
       <lb ed="#B" n="12"/>ritatem quam cadendo amisit: de quae (vt puto) principaliter intelligenda est quaestio: an scilicet si cadens habue 
       <lb ed="#B" n="13"/>rit gratiam puta ad mensuram denarii numeri quam peccando amittit: cum resurgit in eadem mensura gratiam iu 
       <lb ed="#B" n="14"/>stificantem recipiat: an in maiori puta in duodenario numero: aut minori puta in octonario vel 
        mino<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ri. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2089-d1e269">
       ET est hic aduertendum quod alia quaestio praecedit: immo duae aliae. Vna: vtrum mortificata opera per 
       <lb ed="#B" n="16"/>mortale reuiuiscunt in resurgente. Et concesso quod sic: sicut communiter ponitur: alia: vtrum charitas ex qua  
       <lb ed="#B" n="17"/>praecessit reparatur in charitate illa qua iustificatur resurgens: an diuina dispositione reseruatur 
        con<lb ed="#B" n="18" break="no"/>ferenda in augmento charitatis quod fiet in glorificatione. Si primo modo: tunc quilibet in maiori resurgit. Si 
       <lb ed="#B" n="19"/>secundo modo: tunc non resurgit nisi in minori si post primam genram per bona opera aliquid augmentum gratiae me 
       <lb ed="#B" n="20"/>ruisset. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2089-d1e282">
       AD primum de inocente, patet quod non procedit obiectio nisi de secunda comperatione. Et quod arguitur 
       <lb ed="#B" n="21"/>quod non est minus dispositus ad gratiam quam peccator: Dicendum quod verum est quantum est de ratione peccati 
       <lb ed="#B" n="22"/>originalis in innocente: &amp; actualis in alio: quia actuale mortale magis deordinat voluntatem quam originale. 
       <lb ed="#B" n="23"/>Sed isto modo neuter disponitur ad gratiam: sed magis ad perpetuam carentiam eius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2089-d1e291">
       QVantum vero est de 
       <lb ed="#B" n="24"/>ratione negationis, quae si in innocente non ponitur obiex: in alio non est gratiae impugnatio: magis disponitur 
       <lb ed="#B" n="25"/>peccator ad gratiam vt dictum est. Ad <name ref="#Ambrose">Ambrosium</name> qui dicit quod poenitentia optima res est: quae omnes 
        defe<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ctus reuocat ad perfectum: Dicendum quod planum est dictum eius ponendo quod deus in gratia iustificante statim re 
       <lb ed="#B" n="27"/>stituit gratiam prius amissam, quod certius esse puto. Ponendo vero contrarium: dicendum quod etsi non restituit 
       <lb ed="#B" n="28"/>statim in actum, restituit tamen in diuino proposito: non ex parte dei secundum se: quia in ipso nihil inouatur: sed vt 
        pro<lb ed="#B" n="29" break="no"/>positum dei respicit liberum arbitrium cui in futuro vt dictum est illa gratia est restituenda. Quomodo  
       <lb ed="#B" n="30"/>autem in praesenti poenitentia alios defectus reducit ad perfectum: nihil ad propositum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>