<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="62-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1037">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1037-Hd1e96">Quaestio 10</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1037-d1e99">
       <!--165.xml-->
       <pb ed="#B" n="62-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>SEquuntur pertinentia ad producta a primo principie scilicet ad creaturas in speciali. Et propone 
       <lb ed="#B" n="2"/>bantur quaestiones circa quatuor. Plura circa permanentia, &amp; de absoluta. Vnicum circa 
       <lb ed="#B" n="3"/>relatiua, &amp; vnicum circa successiua, &amp; vnicum circa subito transeuntia. Et quia tria 
       <lb ed="#B" n="4"/>vltima erant singula, de eis primo expediendum est. Quorum Primum erat. Vtrum 
       <lb ed="#B" n="5"/>aliqua relatio realis posset alicui aduenire de nouo sine sui mutatione. Secundum 
       <lb ed="#B" n="6"/>vero erat circa tempus, vtrum possit esse fine anima. Tertium erat de lumine in me 
       <lb ed="#B" n="7"/>dio. Vtrum sit res aliqua, an intentio sola. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1037-d1e121">
       CIRca primum arguitur, quod relatio realis 
       <lb ed="#B" n="8"/>possit alicui aduenire de nouo sine sui mutatione. quia omnis relatio fundata super quantitatem, &amp; su 
       <lb ed="#B" n="9"/>per potentias actiuas &amp; passiuas, est relatio realis secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in. v. Metaphsicae. Et ista potest 
        ali<lb ed="#B" n="10" break="no"/>cui aduenire sine omni sui mutatione: vt si aliquis sit decem pedum &amp; alter nouem non est aequalis 
        se<lb ed="#B" n="11" break="no"/>cundum quantitatem, quod si crescat vno pede, statim factus est aequalis sine omni sui mutatione. &amp; ista 
        aequa<lb ed="#B" n="12" break="no"/>litas est relatio fundata super quantitatem, vt patet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1037-d1e138">
       IN contrarium est. quoniam non propter aliud ne 
       <lb ed="#B" n="13"/>gantur dicta de deo ex tempore esse relationes reales quam quod deo possunt aduenire de nouo sine omni sui 
       <lb ed="#B" n="14"/>mutatione. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1037-d1e145">
       HIC oportet reducere ad memoriam ea quae superius dicta sunt de modis relationum vel 
       <lb ed="#B" n="15"/>relatiuorum quod scilicet quaedam sunt relatiua secundum esse, in quibus scilicet est res &amp; natura aliqua absoluta, 
       <lb ed="#B" n="16"/>supra quam immediate fundatur ratio respectus, quia secundum Augustinum, omne quod sic relatiue dicitur 
       <lb ed="#B" n="17"/>est aliquid praeter hoc quid ad aliud refertur. Quaedam vero secundum dici: in quibus tota ratio respectus 
       <lb ed="#B" n="18"/>fundatur super conceptus animae circa res. vnde est relatio rationis tantum, &amp; hoc in vtroque extremorum 
       <lb ed="#B" n="19"/>nec est aliqua talis relatio inter creatorem &amp; creaturam: quia omnis relatio inter istos secundum rem 
       <lb ed="#B" n="20"/>est in creatura: quia secundum omne id quod est, &amp; quod in se habet, a creatore essentialiter &amp; realiter 
        de<lb ed="#B" n="21" break="no"/>pendet: etiam secundum suum esse in substantia &amp; essentia sua: quod est de maxime absolutis in 
        ip<lb ed="#B" n="22" break="no"/>sa: vt habitum est secundum Auicennam in quaestione praecedenti. De relatiuis etiam secundum esse dictum 
       <lb ed="#B" n="23"/>erat quod quaedam erant relatiua per se secundum duos modo scilicet modo numerorum, &amp; modo potentiarum: quae  
       <lb ed="#B" n="24"/>sunt verissima relatiua: quia referuntur per essentialem dependentiam fundatam in aliquo quod per se 
        per<lb ed="#B" n="25" break="no"/>tinet ad vtrumque eorum inquantum refertur ad reliquum: ita quod singulum sit relatiuorum per se: &amp; id quid  
       <lb ed="#B" n="26"/>habet in se per se refertur ad suum correlatiuum: ita quod si desinat referri hoc est quia deficit per se in ipso il 
       <lb ed="#B" n="27"/>lud super quod fundatur ille respectus: &amp; si de nouo incipit referri, hoc est quia de nouo incipit esse in eo id super  
       <lb ed="#B" n="28"/>quod ille respectus fundatur siue fuerit ipsa essentia eius super quam fundatur: siue aliquid aliud. Verbi 
        gra<lb ed="#B" n="29" break="no"/>tia. si calefactiuum dicitur ad calefactibile per potentiam actiuam calidi a quae per se habet esse calefactiuum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>econuerso calefactibile ad calefactiuum per potentiam passiuam qua per se calesit: si calefactiuum 
        de<lb ed="#B" n="31" break="no"/>sinit esse calefactiuum, vel fiat de nouo calefactiuum: hoc non est nisi per aliquam transmutationem 
        fa<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ctam in ipso circa potentiam calefactiuam. &amp; similiter de calefactibili. Similiter si numerus refertur ad  
       <lb ed="#B" n="33"/>numerum relatione quae fundatur in essentia numeri: vt quatuor ad duo: sicut duplum ad subduplum. 
       <lb ed="#B" n="34"/>inquantum enim quaternarius substantialiter constituitur ex binario duplicato, duplum fundatur 
       <lb ed="#B" n="35"/>in substantia quaternarii: &amp; subduplum in substantia binarii: vel relatione quae fundatur in aliquo per se 
       <lb ed="#B" n="36"/>accidente eius: vt numerus abundans ad partem qua abundat, quod enim abundans dicitur, hoc est per acci 
       <lb ed="#B" n="37"/>dens quod partes aliquotae omnes simul acceptae ipsum in aliquo excedunt, si relatum desinit esset 
        rela<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tum vel de nouo incipit esse relatum, hoc necessario fit per transmutationem in se illius accidentis su 
       <lb ed="#B" n="39"/>per quod fundatur. Quod impossibile est fieri in numero, cui per se inest: quia res mathematica est in qua non 
       <lb ed="#B" n="40"/>pont fieri transmutatio: licet fiat circa res naturales, in quibus sunt mathematica. Quia igitur 
        solummo<lb ed="#B" n="41" break="no"/>do inter sic relatiua dicitur esse relatio realis: absolute dicendum est, quod relatio realis nulli potest aduenire 
       <lb ed="#B" n="42"/>de nouo sine aliqua sui mutatione: &amp; talis nullo modo potest esse in deo respectu creaturae: cuius causa 
       <lb ed="#B" n="43"/>siue ratio est: quia deus ipse nihil habet in se per quid aliquam essentialem dependentiam siue respectum 
       <lb ed="#B" n="44"/>habet ad creaturarum existentiam. aliter enim de necessitate creaturas produxisset, &amp; ab aeterno vt 
        posue<lb ed="#B" n="45" break="no"/>runt philosophi. Et ideo si deus aliqua relatione ad creaturam refertur: oportet quod hoc non sit relatione 
       <lb ed="#B" n="46"/>realiuaed scilicet est per se, &amp; secundum esse: sed quae solummo est secundum esse, sed per accidens. &amp; hoc non secundum illum 
       <lb ed="#B" n="47"/>modum supra expositum, quoe. scilicet aliquid refertur ad aliud secundum esse suum per accidens absolutum. quod quidem  
       <lb ed="#B" n="48"/>accidens per se refertur ad aliud, &amp; per ipsum id cui accidit: sicut linea ferrea inquantum ferrea dupla dicitur ad  
       <lb ed="#B" n="49"/>aliam lineam ferream scilicet propter magnitudinem mathematicam quae est in ferro. cui quidem magnitudini per 
       <lb ed="#B" n="50"/>se natum est conuenire esse duplum, &amp; non ferro, nisi per accidem scilicet propter magnitudinem quae est in ipso. &amp; in talibus de 
       <lb ed="#B" n="51"/>duplo potest fieri non duplum, &amp; econuerso: vt de nouo adueniat talis relatio realis alicui sine omni sua trans 
       <lb ed="#B" n="52"/>mutatione: &amp; hoc quia illa relatio per accidens ei conuenit: &amp; ipsa similiter per accidens conuenit illi ad  
       <lb ed="#B" n="53"/>quod refertur. propter quod illo transmutato secundum illud accidens: vt si linea ferrea prius subdupla ex 
       <lb ed="#B" n="54"/>tendatur &amp; fiat dupla: illa alia prius dupla iam sine omni sua transmutatione facta est subdupla. Et iuxta 
       <!--166.xml-->
       <pb ed="#B" n="63-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>hunc modum processit argumentum primum, probans quod in relatione fundata super quantitatem 
       <lb ed="#B" n="2"/>potest ipsa alicui de nouo aduenire sine omni sua transmutatione. hoc enim non est verum nisi circa 
       <lb ed="#B" n="3"/>illa quibus conuenit ista relatio per accidens: vt naturalia subiecta quantitatibus: sicut homines de 
        qui<lb ed="#B" n="4" break="no"/>bus exemplificauit, vel alia huiusmodi. Circa illa autem quibus conuenit relatio per se: vt circa ip 
       <lb ed="#B" n="5"/>sas quantitates, hoc omnino est impossibile: quia in mathematicis non est motus vel transmutatio, 
        se<lb ed="#B" n="6" break="no"/>cundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in tertio Metaphysicae. Secundum istum modum planum est quod deus non 
        po<lb ed="#B" n="7" break="no"/>test habere relationem realem ad creaturas per accidens: quia nihil potest ei accidere in seipso: nec esse 
       <lb ed="#B" n="8"/>in ipso aliquid quod non sit ipse: ita quod omnis relatio fundata super aliquid existens in ipso, nisi sit 
        secun<lb ed="#B" n="9" break="no"/>dum rationem tantum, est secundum esse, &amp; realis, &amp; per se: qualem non potest habere ad creaturam vt 
        di<lb ed="#B" n="10" break="no"/>ctum est. Sed talem solummodo habet infra diuinam essentiam vna persona ad alteram: quae fundatur 
       <lb ed="#B" n="11"/>super potentiam actiuam &amp; passiuam essentialiter vt dictum est. Si ergo deus refertur ad creaturam 
       <lb ed="#B" n="12"/>oportet quod hoc non sit relatione reali, &amp; hoc per se ex parte ipsius dei: quia ista non potest in ipso 
        fun<lb ed="#B" n="13" break="no"/>dari super aliquid quod intra se est, vel essentialiter, vel accidentaliter: vt dictum est. Sed si hoc sit relatione  
       <lb ed="#B" n="14"/>quae non est purae rationis &amp; secundum dici solum: vt dictum est iam: sed aliquo modo secundum esse 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; secundum rem: oportet quod hoc sit per se ex parte ipsius creaturae solum, &amp; non per aliquod accidens 
       <lb ed="#B" n="16"/>absolutum: quia relatio fundata super accidens absolutum in vno correlatiuorum, requirit accidens 
       <lb ed="#B" n="17"/>absolutum respondens in alio: quale non potest esse in deo: &amp; etiam relatio fundata super huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="18"/>accidentia oportet quod sit realis in vtroque extremorum: vt patet ex praedeterminatis. Necesse est igitur quod 
        re<lb ed="#B" n="19" break="no"/>latio qua deus refertur ad creaturam, realis sit ex parte creaturae per se, ex parte vero dei per accidens 
       <lb ed="#B" n="20"/>scilicet quia tali relatione creatura primo &amp; per se refertur ad ipsum. &amp; etiam necesse est cum non 
        pos<lb ed="#B" n="21" break="no"/>sit fundari in creatura super aliquod accidens absolutum, quod fundatur in eo quod essentialiter est in ipsa 
       <lb ed="#B" n="22"/>creatura vt dictum est. Vnde quia creatura realiter &amp; secundum esse per se refertur ad deum: cum. 
       <lb ed="#B" n="23"/>nulla potest esse relatio quin sit mutua: quoniam omnia relatiua si conuenienter assignentur, ad con 
       <lb ed="#B" n="24"/>uertentiam dicuntur: vt dicitur in praedicamentis: oportet quod econtra deus aliquo modo refertur ad  
       <lb ed="#B" n="25"/>creaturam, non solum secundum dici: quia non propter solam operationem intellectus circa ipsum: 
       <lb ed="#B" n="26"/>sed quodammodo secundum esse, sed per accidens: quia scilicet aliud secundum esse, &amp; per se refertur ad  
       <lb ed="#B" n="27"/>ipsum, sicut contingit in relatione inter scientiam &amp; scibile: vt supra expositum est. Argumenta vtri 
       <lb ed="#B" n="28"/>usque partis patent secundum praedicta.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>