<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 16</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 16</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="41-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e860">
      <head xml:id="n3av8a-c1e860-Hd1e96">Quaestio 16</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e860-d1e99">
       <lb ed="#B" n="31"/>Irca secundum arguitur: quod princeps non potest tenere bona eius quem credit esse innocentem 
       <lb ed="#B" n="32"/>a publica iustitia sibi adiudicata, quia qui punit innocentem voluntarie sine peccato esse 
       <lb ed="#B" n="33"/>non potest: princeps iste talis est si detinet bona talis sic sibi adiudicata: quia lex 
       <lb ed="#B" n="34"/>non cogit ipsum ea non reddere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e860-d1e110">
       CONtra, quidquis possidet auctoritate le- 
       <lb ed="#B" n="35"/>gis, iuste possidet nec reddere tenetur: sed iste sic sibi adiudicata possidet auctorita 
       <lb ed="#B" n="36"/>te legis. ergo &amp;c. Quia etiam debet non reddere arguitur: quia talis poena non solum est 
       <lb ed="#B" n="37"/>in fauorem principis: sed magis in odium criminis. sed tale non debet iudex omittere: talem ergo poenan 
       <lb ed="#B" n="38"/>debet tenere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e860-d1e121">
       DIcendum ad hoc: quod duplex est lex: diuina &amp; humana. Lex diuina lex naturae est: quae iu 
       <lb ed="#B" n="39"/>bet innocentem non puniri. quae custodienda est a quolibet erga deum per pacem conscientiae nihil agen 
       <lb ed="#B" n="40"/>do quod est contra conscientiam, quia secundum Apostolum, omne quod non est ex fide. glos. contra conscien 
       <lb ed="#B" n="41"/>tiam peccatum est. Lex humana est quae populis regendis publice instituta est. quae vt dicit Augus i. 
       <lb ed="#B" n="42"/>de libero arb. saepe minoribus malefactis dedit licentiam ne maiora conmitterentur: vt occidendi volentem 
       <lb ed="#B" n="43"/>occidere. secundum enim quod dicit, multo minus est eum qui alienae vitae insidiatur quam eum qui suam tue 
       <lb ed="#B" n="44"/>tur occidi. Quae custodienda est erga proximum: &amp; hoc a quolibet ne faciat quod lex publica prohibet. quia vt 
       <lb ed="#B" n="45"/>dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> causa tuendi populi lata est: &amp; ea vindicanda sibi assumit quae satis sunt conciliandae paci 
       <lb ed="#B" n="46"/>hominibus imperitis, &amp; in quanto possunt per hominem regi, &amp; multa impunita relinquit, quae per diui 
       <lb ed="#B" n="47"/>nam sunt prouidentiam vindicanda. Laudo inquit &amp; approbo istam inchoatamiminusque perfectam iustitiam. Ne 
       <lb ed="#B" n="48"/>quod enim quia non omnia facit, ideo quae facit improbanda sunt. &amp; ita quaecunque prohibet si lex bona est illa 
       <lb ed="#B" n="49"/>simpliciter mala sunt, vel etiam si simpliciter mala non sunt bonum est tamen ea esse prohibita. ldeo quaecunque 
       <lb ed="#B" n="50"/>huiusmodi lex prohibet ab omnibus sunt cauenda, propter quid dicit Seneca. Sapiens non perturbat publi- 
       <lb ed="#B" n="51"/>cos mores. Non tamen quaecumque permittit illa sunt licita &amp; facienda, quia vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> llli homines qui pro vi 
       <lb ed="#B" n="52"/>ta, siue pro libertate, siue pro pudicitia hostem occidunt: quo modo lege inculpata quae hoc permittit, in  
       <lb ed="#B" n="53"/>culpati queant esse non video. Non enim eos lex cogit occidere: sed relinquit in potestate, quapropter 
       <lb ed="#B" n="54"/>legem quidem non reprehendo quae tales permittit interfici: sed quo pacto istos defendit qui interfici- 
       <!--123.xml-->
       <pb ed="#B" n="41-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>unt non inuenio: quos reos nulla lex fortasse tenet: sed earum quae apparent hominibus. Nam nescio vtrum 
       <lb ed="#B" n="2"/>aliqua vehementiori ac seuerissima lege teneantur: si nihil rerum est quod non administrat diuina prouiden- 
       <lb ed="#B" n="3"/>tia. Quomodo. nm apud eam illi sunt omnino liberi, qui pro iis rebus quae contemni oportet, humana cae 
       <lb ed="#B" n="4"/>de polluuntur: Secundum hoc ergo respondendum est ad propositam quaestionem, quod princeps, per quem E 
       <lb ed="#B" n="5"/>intelligo praelatum ecclesiae, inquantum ad ipsum pertinet minister est legis publicae ad iustitiam eius exe 
       <lb ed="#B" n="6"/>quendam: sed subditus est legi diuinae &amp; astrictus ad ei quantum in se est obtemperandum. Nunc autem  
       <lb ed="#B" n="7"/>ita est quod lex publica aliquid principi vt ministro suo ad exequendum praecepit: &amp; aliquid in sua potestate re- 
       <lb ed="#B" n="8"/>liquit: sicut &amp; subditis vt dictum est. In eo ergo quid absolute ei praecepit: vt publicum hostem occidere, ei 
       <lb ed="#B" n="9"/>obtemperare per executionem debet. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Miles iubetur lege vt hostem necet. a qua caede si 
       <lb ed="#B" n="10"/>temperauerit ab imperatore poenas luet. lam miles in hoste interficiendo minister legis est: quare offi 
       <lb ed="#B" n="11"/>cium suum facile nulla libidine implebit. Et de omnibus ministris (ut dicit) qui iure atque ordine pote 
       <lb ed="#B" n="12"/>statibus quibuscumque subiecti sunt id dici potest. vnde etiam (vt dicit) illi legi quae tuendorum ciuium cau 
       <lb ed="#B" n="13"/>sa vim hostilem eadem vi repelli iubet, potest sine libidine ab omnibus obtemperari. In talibus ergo in qui-  
       <lb ed="#B" n="14"/>bus princeps necesse habet ratione officii sui legi obtemperare, sine peccato potest &amp; debet exequi legis 
       <lb ed="#B" n="15"/>edictum: quia si lex bona sit &amp; iusta, legi diuinae contraria esse non potest. quia a diuina lege omnis lex 
       <lb ed="#B" n="16"/>humana bona &amp; iusta ortum sumit. Vnde dicit <name ref="#Bernard">Bernardus</name> in epistola ad Comitem Theobaldum. Et quidem 
       <lb ed="#B" n="17"/>in talibus vbi culpa tam aperta atque inexcusabilis esse videtur: quatenus nulla nisi cum periculo iusti 
       <lb ed="#B" n="18"/>tiae iniuriae occasio relinquatur, etiam tunc tremens &amp; dolens vindicem vos exhibere debetis: magis vi 
       <lb ed="#B" n="19"/>delicet officii compulsus necessitate quam vindicandi libidine. Immo omnino omnis debet abesse libido: quia secun- 
       <lb ed="#B" n="20"/>dum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> primo de libero arbitrio, clarum est nihil aliud quam libidinem in toto malefaciendi ge 
       <lb ed="#B" n="21"/>nere damnari. In eo vero quod in sua potestate relinquit: nec ad id exequendum vlla necessitate astrin  
       <lb ed="#B" n="22"/>git: si in hoc lex diuina aliquid exequi prohibet (bene, nm potest prohibere lex diuina quod bona &amp; iusta lex 
       <lb ed="#B" n="23"/>humana permittit, &amp; iuste permittere debet: quia non omnia mala debet punire. aliqua enim non pu- 
       <lb ed="#B" n="24"/>nire expedit humanae paci conciliandae vt dictum est) hoc omnino a principe exequendum non est. Sic est 
       <lb ed="#B" n="25"/>in casu propositae quaestionis. cum enim lex publica secundum ordinem iuris quemquam conuictum de cri 
       <lb ed="#B" n="26"/>mine sententialiter in certa summa pecuniae principi obnoxium condemnat, accipere pecuniam huiusmodi 
       <lb ed="#B" n="27"/>sibi adiudicatam in potestate principis relinquit, nec praecepto aliquo ad eam accipiendam ipsum compel- 
       <lb ed="#B" n="28"/>lit. In hoc ergo casu opus est principi: vt semet ipsum in hoc facto ad diuinae legis regulam dirigat: &amp; 
       <lb ed="#B" n="29"/>iuxta illud quod dicit <name ref="#Bernard">Bernardus</name> secundo de Consideratione, tanquam spiritualis homo omnia diiudicet: vt 
       <lb ed="#B" n="30"/>ipse a nemine iudicetur: &amp; omne opus suum trina quadam consideratione praeueniat. Primum quidem 
       <lb ed="#B" n="31"/>an liceat. deinde an deceat, postremo an expediat. Nam etsi constat in christiana vtique philosophia non  
       <lb ed="#B" n="32"/>decere nisi quid licet: nec expedire nisi quid decet &amp; liceat: non continuo tamen omne quod licet, decere &amp; ex 
       <lb ed="#B" n="33"/>pedire consequens erit. dicente Apostolo. Omnia mihi licent: sed non omnia expediunt. Aptemus ergo  
       <lb ed="#B" n="34"/>ista tria si possumus isti proposito. Princeps ergo in accipienda emenda pecuniaria, vel alia a lege sibi 
       <lb ed="#B" n="35"/>taxata, quam in sua potestate dimittit, sic circunspecte omnia consideret: vt conscientiae suae caueat: &amp; scam 
       <lb ed="#B" n="36"/>dalo quod ex suo facto posset oriri, quantum potest salua veritate vitae &amp; iustitiae parcat &amp; ne scandalum  
       <lb ed="#B" n="37"/>oriatur, id quod sibi licet accipere &amp; forte decet: si tamen non expedit accipere propter periculum scan 
       <lb ed="#B" n="38"/>dali, non accipiat: &amp; econtra id quod accipere licet, siue deceat siue non, dum tamen non expedit dimit 
       <lb ed="#B" n="39"/>tere propter pericula scandali, omnino accipiat. Propter scandalum dico quid oriri posset propter infirmi 
       <lb ed="#B" n="40"/>tatem, aut per ignorantiam non propter malitiam: cui omnino indulgendum non est: sed per medium 
       <lb ed="#B" n="41"/>scandali malitia refraenanda est: Christo dicente Pharissaeis Matthaei. xv. Hypocritae, bene prophetauit 
       <lb ed="#B" n="42"/>de vobis. Esa. dicens. Populus hic labiis me honorat cor autem eorum longe est a me. &amp; accedentes di 
       <lb ed="#B" n="43"/>scipuli eius dixerunt ei. Scis quia Pharissaei audito hoc verbo scandalizati sunt: at ille respondens ait.  
       <lb ed="#B" n="44"/>Omnis plantatio quam non plantauit pater meus eradicabitur. sinite eos: caeci sunt, econtra autem Mat 
       <lb ed="#B" n="45"/>thaei decimoseptimo, cum peteretur ab eo tributum Caesaris, &amp; ostendisset Petro quia ipse &amp; sui non  
       <lb ed="#B" n="46"/>tenerentur ad solutionims: dixit illi lesus: vt autem non scandalizemus eos &amp;c. Vnde <name ref="#Bernard">Bernardus</name> com- 
       <lb ed="#B" n="47"/>parans ista duo dicta Christi dicit. Illorum, Pharissaeorum scilicet, scandalum ex malitia procedit: isto 
       <lb ed="#B" n="48"/>rum ex ignorantia descendit: isti scandalizantur, eo quod veritatem nesciunt: illi quia odiunt. Si ergo vt 
       <lb ed="#B" n="49"/>ad propositum descendam: scandalum ignorantium &amp; infirmorum esset &amp; perniciosum exemplum 
       <lb ed="#B" n="50"/>talem sic conuictum publice non puniri iuxta legis edictum: in hoc casu debet poenam legis exigere: &amp; 
       <lb ed="#B" n="51"/>pecuniam taxatam ab innocente quem etiam scit esse innocentem condemnato auferre: &amp; hoc iuxta 
       <lb ed="#B" n="52"/>legem diuinam: quae bene patitur innocentem temporaliter puniri sine culpa sibi imposita: sed non si 
       <lb ed="#B" n="53"/>ne causa. pro qua etiam ipse potius deberet velle poenam illam a se exigere quam scandalum oboriri. Sed  
       <lb ed="#B" n="54"/>quia iuxta suppositum in quaestione ipsum innocentem esse cognoscit, etiam quamuis lex publica illam 
       <!--124.xml-->
       <pb ed="#B" n="42-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>pecuniam principem in suos vsus conuertere permittit: nec vllo modo ex hoc eum reum tenet: procul 
       <lb ed="#B" n="2"/>dubio tamen lex diuina id prohibet: et si pecuniam illam quasi suam, &amp; in vsus suos conuertendam de-  
       <lb ed="#B" n="3"/>tineat, eum in conscientia sua reum tenet. Vnde ex praecepto diuinae legis debet eam ad euitandum  
       <lb ed="#B" n="4"/>scandalum quanto potest occultius restituere. Sic enim propter periculum scandali etiam opera mi- 
       <lb ed="#B" n="5"/>sericordiae caueri possunt ne in aperto fiant: &amp; etiam ad tempus ne fiant: quia licet semper obligant, non 
       <lb ed="#B" n="6"/>tamen ad semper. Vnde glossa super illud Matthaei decimooctauo. Vae illi per quem scandalum venit 
       <lb ed="#B" n="7"/>Quod sine peccato possumus facere, debemus facere, pro vitando scandalo proximi. &amp; Lucae decimosepti- 
       <lb ed="#B" n="8"/>mo dicitur. Nota quod inquantum potest sine peccato vitari scandalum proximi, debet. Sed si omnino si- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ne scandalo nec occulte restituere posset: quod vix posset contingere: posito tamen quod sic, hic credo adhuc 
       <lb ed="#B" n="10"/>dicendum quod animo retinendi ne scandalum fiat, &amp; restituendi cum opportunitas sine scandalo occur- 
       <lb ed="#B" n="11"/>ret: debet &amp; potest detinere, &amp; non restituere, &amp; debet facere quod in se est, vt illi vel haeredi suo ipse vel 
       <lb ed="#B" n="12"/>aliquis loco sui quandoque restituat. Sed quod animo conuertendi in vsus suos &amp; sibi appropriandi de-  
       <lb ed="#B" n="13"/>tineat: cum nulla lex illud eum contra diuinam iustitiam facere iubet: nec periculum aliquod scanda 
       <lb ed="#B" n="14"/>li ad hoc volendum eum compellat: nullo modo licet. Vnde posito per impossibile quod populus animum 
       <lb ed="#B" n="15"/>suum de restituendo sciret: &amp; nisi animum mutaret vt sibi illam pecuniam appropriare vellet, popu- 
       <lb ed="#B" n="16"/>lo scandalum fieret: in hoc casu si contingere posset, princeps potius scandalum oboriri deberet per- 
       <lb ed="#B" n="17"/>mittere, quam veritatem vitae derelinquere, quod enim indifferenter fieri potest vel non fieri sine peccato, sal 
       <lb ed="#B" n="18"/>ua triplici veritate, vitae scilicet, iustitiae, &amp; doctrinae, omittendum est ne scandalum fiat. Sed si in aliquo  
       <lb ed="#B" n="19"/>faciendo vel omittendo ne scandalum fiat, qualecunque fuerit, siue ex infirmitate: siue ex ignorantia: si 
       <lb ed="#B" n="20"/>ue ex malitia, si in periculo ex hoc fit aliqua dictarum trium veritatum: veritas teneatur: &amp; quod fa- 
       <lb ed="#B" n="21"/>ciendum est fiat: vel quod omittendum est omittatur: &amp; scandalum inde oriri permittatur. Talis enim 
       <lb ed="#B" n="22"/>occasio scandali est non actiue sed passiue solum: &amp; ex tali facto, quod nullo modo eum dimittere licet. Vn  
       <lb ed="#B" n="23"/>de dicit Gregorius super Eze. Si de veritate scandalum sumitur: vtilius permittitur nasci scandalum, 
       <lb ed="#B" n="24"/>quam veritas relinquatur. &amp; <name ref="#Bernard">Bernardus</name> in epistola ad Drogonem. Melius est vt scandalum oriatur quam ve 
       <lb ed="#B" n="25"/>ritas relinquatur. Vnde si scandalizentur auditores: quia magister docet veritatem optimam ad do-  
       <lb ed="#B" n="26"/>cendum, non debet dimittere propter scandalum: quia veritas doctrinae esset in periculo. Si etiam reus 
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; amici eius scandalicarentur: quia iudex profert contra eum iustam &amp; optimam sententiam: non de 
       <lb ed="#B" n="28"/>bet dimittere propter scandalum: quia veritas iustitiae esset in periculo. Si scandalizentur parentes 
       <lb ed="#B" n="29"/>quia post votum non exeas religionem vel nubere non vis: non debes votum dimittere propter scan- 
       <lb ed="#B" n="30"/>dalum: quia veritas vitae esset in periculo: sicut esset in proposito. Recedere enim a proposito restitu- 
       <lb ed="#B" n="31"/>endi alienum retinendum, contra conscientiam &amp; ius diuinum, est in periculo, immo in subuersione  
       <lb ed="#B" n="32"/>veritatis vitae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e860-d1e379">
       AD primum in oppositum, quod possidet illam pecuniam auctoritate legis: Dicendum  
       <lb ed="#B" n="33"/>quod verum est legis humanae permittentis: quae non omnia mala prohibet maxime occulta: sed non prae 
       <lb ed="#B" n="34"/>cipientis, vt dictum est. Nunc autem licet quod praecipit non est nisi bonum &amp; iustum vt dictum est: ma 
       <lb ed="#B" n="35"/>lum tamen bene potest esse quod permittit: &amp; per diuinam legem puniendum, &amp; ideo nullo modo faci- 
       <lb ed="#B" n="36"/>endum vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e860-d1e391">
       AD secundum: quod princeps non debet eam restituere: quia accepta est non so 
       <lb ed="#B" n="37"/>lum in fauorem principis: sed etiam in odium criminis: verum est quando crimen est in veritate com 
       <lb ed="#B" n="38"/>missum. tunc ex praecepto legis diuinae debet illam pecuniam exigere in toto vel in parte: secundum 
       <lb ed="#B" n="39"/>quod ei videbitur expedire: &amp; similiter eam detinere ne peccatum maneat impunitum, &amp; ne facilitas ve 
       <lb ed="#B" n="40"/>niae incentiuum tribuat delinquendi. Vnde bonum quod hic forte quandoque lex humana permittit non  
       <lb ed="#B" n="41"/>fieri, lex diuina praecipit fieri. Quando vero crimen non est in rei veritate commissum: &amp; hoc nouit prin 
       <lb ed="#B" n="42"/>ceps: licet innocens ordine iuris legitime sit conuictus, tunc debet in odium criminis ad terrendum ali 
       <lb ed="#B" n="43"/>os, &amp; ne scandalum fiat, pecuniam exigere: &amp; non nisi animo tamen restituendi eam detinere, secun- 
       <lb ed="#B" n="44"/>dum expositum modum: quia nihil iuris in ea habet secundum legem diuinam: licet secundum legen 
       <lb ed="#B" n="45"/>humanam deceptam falsis probationibus vel suspitionibus. Lex autem decepta nihil iuris confert co 
       <lb ed="#B" n="46"/>ram deo in conscientia: licet tantum iuris conferat: quod contra eius edictum nullus impetitur in iudicio 
       <lb ed="#B" n="47"/>humano. secundum quod priuilegia &amp; dispensationes per fraudem, vel tacita veritate, vel per importunita 
       <lb ed="#B" n="48"/>tem obtenta coram deo neminem a crimine excusant in ecclesia triumphante: licet ab inquietatione  
       <lb ed="#B" n="49"/>defendunt in ecclesia militante: vt infra dicemus loquendo de dispensationibus.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e860-d1e422">
       ARgumentum in  
       <lb ed="#B" n="50"/>oppositum non probat nisi quod princeps non possit tenere bona illius innocentis tanquam propria animo re 
       <lb ed="#B" n="51"/>stituendi. quin tamen possit ea ei auferre &amp; detinere: quousque sine scandalo possint restitui: non probat.  
       <lb ed="#B" n="52"/>licet enim in hoc puniat innocentem sine culpa, non tamen sine causa vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>