<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="525-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5115">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5115-Hd1e96">Quaestio 4</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5115-d1e99">
       <!--1091.xml-->
        <pb ed="#B" n="525-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>CIrca Quartum arguitur: quod deus potuit fecisse quod anima Christi fuisset in corpo 
       <lb ed="#B" n="2"/>re existente in pyxide ipso iacente mortuo in sepulcro: quia tunc fuit in inferno  
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; magis nata est esse in suo corpore quam alibi. pro tempore ergo quo fuit in infer- 
       <lb ed="#B" n="4"/>no, potuit fuisse in corpore suo in pyxide. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5115-d1e115">
       CONtra. anima non est nata esse in  
       <lb ed="#B" n="5"/>suo corpore nisi animando illud, quaere si fuisse ponatur in corpore suo in prxide, ergo  
       <lb ed="#B" n="6"/>esset corpus animatum &amp; viuens in pyxide quod iacebat mortuum in sepulcro: quid  
       <lb ed="#B" n="7"/>est inconueniens: quia tunc simul idem numero esset mortuum &amp; viuum: quod est in  
       <lb ed="#B" n="8"/>conueniens: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5115-d1e126">
       DIco quod esse in corpore potest conuenire substantiae incorporeae dupliciter. vel 
       <lb ed="#B" n="9"/>per suam substantiam: vel per suam operationem. Per suam substantiam dupliciter: vel situaliter, 
       <lb ed="#B" n="10"/>vel localiter. Et est ille vltimus modus omnino impossibilis circa substantiam incorpoream: quia  
       <lb ed="#B" n="11"/>cum locus sit vltimum continentis corporaliter &amp; dimensiue, non potest esse localiter in corpore nisi 
       <lb ed="#B" n="12"/>quod continetur intra latera corporis alterius, &amp; suis dimensionibus replet illud &amp; illi aequatur. locus 
       <lb ed="#B" n="13"/>enim semper est aequalis locato. quales dimensiones non habet substantia incorporea. &amp; ideo hoc mo- 
       <lb ed="#B" n="14"/>do nec anima nec angelus per suam substantiam possunt esse in corpore aut in loco: nec est hoc om 
       <lb ed="#B" n="15"/>nino factibile. Loquendo autem de esse in loco situaliter per suam substantiam, dico quemadmo- 
       <lb ed="#B" n="16"/>dum &amp; alias dixi: quod cum anima separata sicut &amp; angelus sit substantia incorporea, quae intelligen- 
       <lb ed="#B" n="17"/>da est esse secundum substantiam simplex sicut vnitas abstracta: non autem sicut punctus qui sibi 
       <lb ed="#B" n="18"/>determinat situm in magnitudine extra quem non potest esse: anima autem et angelus nuilum si 
       <lb ed="#B" n="19"/>tum sibi in magnitudine determinant extra quem esse non possunt: difficile est mihi intelligere quo  
       <lb ed="#B" n="20"/>modo ipsa anima situaliter sit in aliquo corpore seu magnitudine. &amp; hoc absque vlla operatione in  
       <lb ed="#B" n="21"/>illa aut passione quam patitur a corpore aut ab existente situaliter in ipso: &amp; consimiliter de angelo. Sed  
       <lb ed="#B" n="22"/>quia hoc tenere praecipit quidam articulus de contrario interdictus: ideo non contradico: nec ali- 
       <lb ed="#B" n="23"/>quo modo asserere intendo quin anima &amp; angelus situaliter secundum suam substantiam absque omni 
       <lb ed="#B" n="24"/>operatione necessario sint in corpore. &amp; secundum hoc in loco habet esse, prout dicit dictus articulus 
       <lb ed="#B" n="25"/>licet hoc non intelligam, quomodo per substantiam suam anima aut angelus sit determinatiue &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>situaliter in loco, praeter hoc quod est in illo per operationem. Loquendo autem de esse animae in lo- 
       <lb ed="#B" n="27"/>co siue in corpore per operationem suam, hoc modo habet esse in corpore dupliciter. Vno modo  
       <lb ed="#B" n="28"/>per operationem primam quae est dare esse, quae conuenit ei inquantum est anima &amp; substantia in-  
       <lb ed="#B" n="29"/>corporea distincta &amp; diuersa omnino ab angelo: quia haec operatio non conuenit ei nisi inquantum aut est 
       <lb ed="#B" n="30"/>nata esse, aut inquantum est secundum actum forma &amp; actus corporis animans ipsum. Alio mo- 
       <lb ed="#B" n="31"/>do per operationem secundam. Sed operatio secunda duplex potest animae attribui. Vna quae con- 
       <lb ed="#B" n="32"/>uenit ei inquantum est anima: &amp; omnino diuersa est ab angelo secundum iam dictum modum. Alia ve 
       <lb ed="#B" n="33"/>ro inquantum est substantia incorporea simpliciter conueniens est angelo in esse substantiam in-  
       <lb ed="#B" n="34"/>corpoream simpliciter. Primo istorum modorum conuenit animae operatio secunda quae dat cor- 
       <lb ed="#B" n="35"/>pori siue composito ex anima &amp; corpore per suas potentias sentire, intelligere, velle: nec conuenit 
       <lb ed="#B" n="36"/>ei ista operatio secunda nisi mediante prima. Vnde nullo modo convenit angelo, tum quia conue- 
       <lb ed="#B" n="37"/>nit animae secundum id quo differt ab angelo, tum quia angelo non est nata conuenire prima ope 
       <lb ed="#B" n="38"/>ratio in corpore. Secundo dictorum modorum dicunt aliqui quod nullo modo conuenit animae: li- 
       <lb ed="#B" n="39"/>cet conueniat angelo, puta mouere corpus aliquod secundum locum. Vnde dicunt aliqui quod non  
       <lb ed="#B" n="40"/>potest esse in aliquo corpore per aliquam operationem nisi sit in illo per operationem primam, nec 
       <lb ed="#B" n="41"/>mouere secundum locum aliquod aliud corpus nisi per illud cuius est actus &amp; perfectio. Propter 
       <lb ed="#B" n="42"/>quod dicunt quod anima separata a corpore quid perficit, nullo modo potest esse vel in illo vel in quo-  
       <lb ed="#B" n="43"/>cunque alio per aliquam operationem veluti mouendo ipsum secundum locum: licet hoc concedunt 
       <lb ed="#B" n="44"/>de angelo: eo quod nullius corporis natus est esse forma aut perfectio. Sed nequaquam ponendum est quod 
       <lb ed="#B" n="45"/>anima separata non possit esse per operationem suam secundo modo in aliquo alio corpore quam sit  
       <lb ed="#B" n="46"/>illud quod perficiebat. Anima enim Christi separata, si anima situm habet &amp; transit magnitudi- 
       <lb ed="#B" n="47"/>nem situaliter sine operatione in transeundo medium: non descendit ad infernum neque fine opera 
       <lb ed="#B" n="48"/>tione fuit in illo. Sed an anima separata a suo corpore per mortem possit esse in suo corpore ope- 
       <lb ed="#B" n="49"/>ratione secunda secundo modo: de hoc aliqui dubitant: puta an in illo possit esse mouendo ipsum se- 
       <lb ed="#B" n="50"/>cundum locum, sicut potest angelus: allegantes pro se id quid assumptum est in secunda ratione scilicet quod 
       <lb ed="#B" n="51"/>anima non est nata esse neque operari in suo corpore nisi animando. quod procul dubio verum est in  
       <lb ed="#B" n="52"/>quantum anima est differens secundum naturam incorpoream ab angelo. An autem necessario ita sit in  
       <lb ed="#B" n="53"/>quantum est substantia incorporea simpliciter conueniens &amp; communicans cum angelo, non video. 
       <!--1092.xml-->
       <pb ed="#B" n="526-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Descendendo ergo ad quaestionem dico: quod non video quare anima Christi non potuit in triduo fuisse in  
       <lb ed="#B" n="2"/>suo corpore iacente in sepulcro non sicut perfectio in perfectibili: sed situaliter, aut per aliquem mo 
       <lb ed="#B" n="3"/>dum cum hoc. Sed de esse eius in corpore suo existente sacramentaliter in pyxide, de quo quaestio est: 
       <lb ed="#B" n="4"/>nihil asserendo: dico quod licet idem numero fuerit corpus in sepulcro &amp; in pyxidet alio tamen &amp; alio mo 
       <lb ed="#B" n="5"/>do essendi habuit esse in sepulcro &amp; in pyxide secundum quod alias exposuimus: &amp; secundum modum quo ha-  
       <lb ed="#B" n="6"/>buit esse in pyxide, nulla operatio extrinseca nec aliquid extrinsecum potuit illud attingere. Vnde vt 
       <lb ed="#B" n="7"/>alibi ex posuimus: licet idem corpus mortuum &amp; vulneratum fuisset in pyxide quod moriebatur &amp; vulnera 
       <lb ed="#B" n="8"/>batur in cruce: in cruce tamen &amp; moriebatur &amp; vulneratum fuit: sed non in pyxide. Et secundum eundem mo 
       <lb ed="#B" n="9"/>dum dico hic: quod licet anima tunc potuit fuisse in suo corpore in sepulcro &amp; circa id aliquid ope- 
       <lb ed="#B" n="10"/>rata fuisse, non tamen operata fuisse in pyxide: licet cum hoc verum esset dicere quod fuit in illo cor- 
       <lb ed="#B" n="11"/>pore sicut fuit in pyxide. In pyxide enim non potuit esse in corpore nisi per concomitantiam, &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>hoc non nisi per hoc quod actu animaret illud: sicut modo in pyxide est in suo corpore animato. non enim di  
       <lb ed="#B" n="13"/>cuntur esse in sacramento per concomitantiam nisi illa quae essentialiter pertinent &amp; non ab extrinseco 
       <lb ed="#B" n="14"/>ad illud. Et ideo licet bene dicatur quod corpus quid habuit vulnera erat in pyxide: non tamen proprie 
       <lb ed="#B" n="15"/>dicitur quod ipsa vulnera erant in pyxide. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5115-d1e263">
       AD primum in oppositum: quod anima magis nata est esse in suo 
       <lb ed="#B" n="16"/>corpore quam in alio &amp;c. Dico quod verum est secundum actum animandi &amp; secundum quod est anima. sic enim in alio 
       <lb ed="#B" n="17"/>nullo nata est esse. Secundum autem quod est incorporea substantia simpliciter &amp; secundum quencumque alium actum qui  
       <lb ed="#B" n="18"/>non sequitur animationem, non video quomodo magis nata est esse naturaliter in suo corpore quam in alio. 
       <lb ed="#B" n="19"/>Quia etsi nata est esse aliquo modo praedictorum in illo vt erat in sepulcro, nequaquam tamen vt erat in py- 
       <lb ed="#B" n="20"/>xide, sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5115-d1e277">
       AD argumentum in oppositum: quod anima non est nata esse in suo corpore nisi 
       <lb ed="#B" n="21"/>in animando: verum est quo ad actum primum &amp; vt est anima. &amp; sic nequaquam fuit in suo corpore nisi 
       <lb ed="#B" n="22"/>dum ipsum animauit in resurrectione: quod tamen nequaquam animasset in pyxide: licet ibi statim fu- 
       <lb ed="#B" n="23"/>isset in illo per concomitantiam. Alio autem modo essendi in: non video inconueniens quin tunc po 
       <lb ed="#B" n="24"/>tuit fuisse in corpore in sepulcro, licet non in prxide: vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>