<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="1-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e116">
      <head xml:id="n3av8a-c1e116-Hd1e96">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e116-d1e99">
       <lb ed="#B" n="33"/>CIrca secundum arguebatur, quod Christus dicitur esse homo propter vnionem animae &amp; corporis ad  
       <lb ed="#B" n="34"/>diuinum suppositum: non autem propter vnionem eorum ad inuicem. quoniam si diceretur esse homo 
       <lb ed="#B" n="35"/>propter vnionem eorum ad inuicem, cum deus assumpsit in Christo animam &amp; corpus uni 
       <lb ed="#B" n="36"/>ta, tunc vnio illa qua Christus dicitur esse homo, natura licet non tempore finita &amp; 
        determi<lb ed="#B" n="37" break="no"/>nata esset ante vnionem eorundem ad diuinum suppositum. sed vnio corporis &amp; animae qua ali  
       <lb ed="#B" n="38"/>quis dicitur esse homo finita facit hominis suppositum: deus ergo in Christo assumpsisset hominis 
       <lb ed="#B" n="39"/>suppositum in diuino supposito: &amp; esset Christus duo supposita. consequens est falsum. ergo &amp; antecedens.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e116-d1e117">
       <lb ed="#B" n="40"/>CONtra, propter illam vnionem Christus dicitur esse homo propter quam habet esse hominis: quia vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quarto  
       <lb ed="#B" n="41"/>Metaphysicae, non est differentia inter dicere homo aut homo ens. neque in generatione: neque in corruptione quia ergo  
       <lb ed="#B" n="42"/>Christus habet esse hominis solum ex vnione animae cum corpore: forma enim dat esse composito ex vnione sua cum mate  
       <lb ed="#B" n="43"/>ria: Christus ergo solummod dicitur esse homo ex vnione animae cum corpore: non autem ex vnione amborum in diuino  
       <lb ed="#B" n="44"/>supposito.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e116-d1e134">
       DIcendum est ad hoc, quod supposito Christum esse hominem non debere dici sicut nec aliquem alium  
       <lb ed="#B" n="45"/>hominem propter solum intellectum siue animam rationalem, licet sit principalissimum in homine, vt ex hoc ipse intellectus 
       <lb ed="#B" n="46"/>quodammodo possit dici homo sicut vult <name ref="#Aristotle">philosophus</name> nono Ethicorum propter quid etiam Hugo posuit, quod Christus in tri 
       <lb ed="#B" n="47"/>duo erat homo Hoc inquam supposito, quod non dicitur aliquis homo propter solam animam: neque etiam multo magis propter 
       <lb ed="#B" n="48"/>solum corpus: sed etiam propter aliquam eorum vnionem, quoniam vnio eorum in Christo duplex erat, vna scilicet ipsorum  
       <lb ed="#B" n="49"/>adinuicem altera amborum in diuino supposito: opinio magistri Sententiarum erat quod Christus erat homo ex 
       <lb ed="#B" n="50"/>vnione amborum diuino supposito. propter quid posuit quod Christus in triduo erat homo: quia ambo erant vnita in  
       <lb ed="#B" n="51"/>diuino supposito: anima scilicet eius &amp; corpus. vnde vt videtur non posuit Christum esse hominem ex vnione animae cum 
       <lb ed="#B" n="52"/>corpore. Cui ratio (vt videtur) quia forma speciei nulli attribuitur nisi supposito eius: Christus autem non erat 
       <lb ed="#B" n="53"/>suppositum hominis ex vnione animae cum corpore: sed amborum cum diuinitate. ergo neque erat homo vnione animae suae  
       <lb ed="#B" n="54"/>cum corpore: sed amborum cum eius diuinitate. Sed salua eius reuerentia minus videtur considerasse vera deno  
       <!--44.xml-->
       <pb ed="#B" n="2-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>minationem quam facit forma circa id quod informat. Ex hoc enim solo quod forma informat aliquid, denominat 
       <lb ed="#B" n="2"/>totum compositum ex informante &amp; informato. Impossibile est enim quod forma sit informans &amp; non denominans:  
       <lb ed="#B" n="3"/>vt quod aliquid sit informatum albedine &amp; non sit album. Cum ergo in Christo compositum ex vnione animae cum corpore 
       <lb ed="#B" n="4"/>informatum sit forma humana: impossibile est quod ex hoc non dicatur esse homo. licet ex hac vnione non  
       <lb ed="#B" n="5"/>habeat hoc compositum rationem suppositi: quia non subsistit in se, sed in illo a quo assumptum est: quod quidem 
       <lb ed="#B" n="6"/>assumens per ipsam naturam assumptam factum est suppositum hominis: quid tamen non denominatur homo propter ali 
       <lb ed="#B" n="7"/>quam informationem in se factam: sed propter illam quae facta est in assumpto. vt suppositum non dicatur homo nisi 
       <lb ed="#B" n="8"/>quia assumptum sit homo. Nec valet ratio pro illa opinione. licet enim secundum conmunem cursum rerum 
        natu<lb ed="#B" n="9" break="no"/>ralium: species non denominat nisi suum suppositum: quia nuiius speciei natura assumpta est in alieno suppo 
       <lb ed="#B" n="10"/>sito nisi in Christo: nihilominus tamen vbi accidit naturam speciei quae in se nata est subsistere &amp; 
        habe<lb ed="#B" n="11" break="no"/>re rationem, proprii suppositi, assumi ab alieno supposito vt contingit in Christo: bene potest species illa il 
       <lb ed="#B" n="12"/>lam naturam denominare propter solam informationem. Vnde etsi Christus assumpsisset solum animam: quae tamen 
       <lb ed="#B" n="13"/>esset vnita corpori: compositum illud ex corpote &amp; anima oporteret dici esse hominem: non tamen haberet ratio 
       <lb ed="#B" n="14"/>nem, proprii suppositi: quia anima a qua est personalitas, propria hominis, est assumpta ab alieno supposito: nec haberet 
       <lb ed="#B" n="15"/>esse suum in se terminatum: nec etiam ambo corpus &amp; anima vnita essent in vno communi supposito. Simpliciter 
       <lb ed="#B" n="16"/>ergo dicendum est quod Christus non dicitur homo ex vnione corporis &amp; animae in diuino supposito: sed solum ex 
       <lb ed="#B" n="17"/>vnione ipsorum ad inuicem.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e116-d1e202">
       AD argumentum in oppositum: quod tunc illa vnio animae cum corpore esset finita &amp; ter 
       <lb ed="#B" n="18"/>minata ante illam quae est amborum in diuino supposito: Dicendum quod non oportet. Deus enim in Christo vt 
       <lb ed="#B" n="19"/>dicunt Damascenus &amp; Augu. assumpsit corpus per animam &amp; mediante anima. Ita quod licet in eodem instanti facta sit 
       <lb ed="#B" n="20"/>vnio animae cum corpore &amp; vtriusque cun diuinitate: tamen prioritate naturae prius erat vnio diuinitatis cum 
       <lb ed="#B" n="21"/>animae: &amp; inde per animam simul vnio vtriusque cum corpore. Adhuc dato quod non assumpsisset corpus mediante anima:  
       <lb ed="#B" n="22"/>sed vtrumque aeque immediate: non tamen oportet quod prius fuisset terminata vnio animae cum corpore quam vtrumque  
       <lb ed="#B" n="23"/>cum deitate, quia simul in eodem instanti quo anima vniebatur corpori, potuit simul vtrumque cum deitate vniri. ita 
       <lb ed="#B" n="24"/>quod quocumque illorum modorum vnio illa intelligatur fuisse facta, numquam fuit ibi vnio animae cum corpore prius quin  
       <lb ed="#B" n="25"/>simul &amp; duratione &amp; natura fuit vnio compositi ab vtroque cum deitate. &amp; sic humana natura in Chri 
       <lb ed="#B" n="26"/>sto nunquam fuit in se distincta &amp; terminata in proprio supposito: sed semper in diuino supposito: &amp; sic deus 
       <lb ed="#B" n="27"/>in Christo nunquam assumpsit hominis suppositum, sed solum naturam.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>