<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 12</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 12</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="468-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4405">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4405-Hd1e96">Quaestio 12</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4405-d1e99">
       <!--976.xml-->
         <pb ed="#B" n="468-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>CIrca tertium arguitur quod angelus naturaliter potest videre corpus Christi sub 
        sa<lb ed="#B" n="2" break="no"/>cramento: quia sensus visus potest videre album colorem &amp; nigrum in corpore 
        ali<lb ed="#B" n="3" break="no"/>quo: sed si albus color vertatur in nigrum: adhuc videbit ipsum nigrum colorem in 
        cor<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ore eodem, quare cum angelus per intellectum potest naturaliter videre substantiam  
       <lb ed="#B" n="5"/>banis &amp; corpus Christi: si vertatur substantia panis in corpus Christi sub specie 
       <lb ed="#B" n="6"/>us panis adhuc videbit ipsum Christi corpus sub illis: hoc autem est videre 
        ip<lb ed="#B" n="7" break="no"/>sum sub sacramento. ergo &amp;c. Contra, quia diabolus potest naturaliter videre 
       <lb ed="#B" n="8"/>quod angelus bonus, diabolus ergo posset videre mysterium sacramenti naturaliter: consequens est falsum: 
       <lb ed="#B" n="9"/>quia tunc non esset mysterium. ergo &amp;c. Dicendum quod mysterium siue sacrum secretum huius sacra 
       <lb ed="#B" n="10"/>menti in tribus consistit: quorum primum est conuersio panis in corpus Christi. Secundum quomodo  
       <lb ed="#B" n="11"/>quid fuit antequam esset ibi corpus Christi non est annihilatum: sed est aliquid in corpore Christi: siue aliquid  
       <lb ed="#B" n="12"/>esse habet in illo: siue esse illius quod est corpus Christi aliquo modo conuenit ei quod fuit substantia pa 
       <lb ed="#B" n="13"/>nis: secundum quid tactum est supra. Tertium quomodo corpus Christi habet esse sacramentaliter sub specie 
       <lb ed="#B" n="14"/>bus illis sub quibus fuit prius substantia panis. Et ad nullum istorum potest se extendere videre 
        an<lb ed="#B" n="15" break="no"/>geli naturale: quia quodlibet illorum est quid supernaturale. Non enim potest videre illam transmutatio 
       <lb ed="#B" n="16"/>nem: licet potest videre defectum substantiae panis sub illis speciebus: nec potest videre naturaliter quo  
       <lb ed="#B" n="17"/>modo esse aliquod conveniat in corpore Christi, ei quid prius fuerit sub speciebus panis. Nec etiam 
        ter<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tio potest videre quomodo corpus Christi est sub speciebus panis: &amp; etiam an sit ibi: quia non est ibi par  
       <lb ed="#B" n="19"/>se nisi ratione substantiae, quae licet ex se visibilis sit naturaliter angelo per intellectum: non tamen vt est 
       <lb ed="#B" n="20"/>ibi per accidentium concomitantiam: sed solummodo vt est alibi per accidentium in loco proprio signationem. &amp; 
        secun<lb ed="#B" n="21" break="no"/>dum hoc concedenda est ratio secunda. Ad primam de videre album &amp; nigrum: dicendum quod licet sen 
       <lb ed="#B" n="22"/>sus visus possit videre album &amp; nigrum seorsum in aliquibus corporibus diuersis, non autem in eo 
       <lb ed="#B" n="23"/>dem secundum idem: tamen si album vertatur in nigrum licet adhuc videat ipsum nigrum vbi prius vi 
       <lb ed="#B" n="24"/>dit ipsum scilicet in corpore in quo prius vidit ipsum: non tamen videt ipsum sub quantitate siue in quantitate in  
       <lb ed="#B" n="25"/>qua vel sub qua prius vidit album. &amp; similiter in proposito: licet angelus videt corpus Christi vbi 
       <lb ed="#B" n="26"/>prius vidit scilicet sub propriis dimensionibus: non tamen sub specie sacramenti vbi prius ipsum non vidit.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>