<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 14</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 14</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="435-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4201">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4201-Hd1e96">Quaestio 14</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4201-d1e99">
        <lb ed="#B" n="4"/>Irca Secundum arguitur: quod operatio voluntatis sit propter operationem intellectus vt pro  
       <lb ed="#B" n="5"/>pter superius &amp; principalius: &amp; hoc ex ordine ipsarum potentiarum, quia appetitus 
       <lb ed="#B" n="6"/>naturalis est propter perfectionem rei naturalis secundum aliquid persectius &amp; superius 
       <lb ed="#B" n="7"/>ipso appetitu, supposita natura rei in vtroque. Propter hoc enim graue supposita na  
       <lb ed="#B" n="8"/>tura eius appetit esse deorsum. ibi enim habet suam perfectionem in esse, &amp; suam 
        salu<lb ed="#B" n="9" break="no"/>tem. Similiter &amp; appetitus animalis est propter perfectionem animalem quae est sensus 
       <lb ed="#B" n="10"/>vt propter aliquid perfectius eo, supposita natura. Consimiliter ergo voluntas &amp; 
        appe<lb ed="#B" n="11" break="no"/>titus rationalis est propter perfectionem rationis quae est intellectus siue intelligere, vt propter aliquid 
        per<lb ed="#B" n="12" break="no"/>fectius, supposita natura intellectus &amp; voluntatis. Item voluntas est potentia inferior intellectum: quia 
       <lb ed="#B" n="13"/>mouetur ab illo: mouens autem in eo quod huiusmodi: quia est in actum: est sub potiori ratione quam motum: quod inquam  
       <lb ed="#B" n="14"/>tum huiusmodi non est nisi in potentia tantum. &amp; quod sic sit patet, quia voluntas per praesentiam intellectus existentis in  
       <lb ed="#B" n="15"/>actu vadit in actum: &amp; per absentiam eius non vadit in actum. ergo &amp;c. Item perfectior est operatio vt propter 
       <lb ed="#B" n="16"/>quam est alia, quae est circa subiectum vnitum operanti: quam circa non vnitum. amare potest esse circa subiectum 
       <lb ed="#B" n="17"/>non vnitum: non autem visio. ergo &amp;c. Item si postmodum maneat amare circa subiectum vnitum  
       <lb ed="#B" n="18"/>non ex hoc est principalior operatio &amp; perfectior: vt propter ipsum sit alia, postquam primo est respectum non 
       <lb ed="#B" n="19"/>vniti. quia etsi fides maneret in patria respectu vniti: non tamen esset principalior visione. 
        consimi<lb ed="#B" n="20" break="no"/>liter scientia rerum quae in propria natura earum habetur hic in via, licet maneat in patria: non tamen est 
       <lb ed="#B" n="21"/>principalior visione diuina. ergo &amp;c. Item arguunt ex comparatione amicitiae ad alias virtutes. Eo 
       <lb ed="#B" n="22"/>enim quod semper est ad alias virtutes &amp; in comparatione ad illas super quas fundatur vel quas sequitur  
       <lb ed="#B" n="23"/>numquam est principalior aliis: sed econuerso: quare similiter cum dilectio fundetur super cognitionem vel 
       <lb ed="#B" n="24"/>sequatur illam, numquam est principalior illa. Item secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> amicabilia ad alterum sunt propter 
       <lb ed="#B" n="25"/>amorem ad seipsum. Si ergo aliquis sit perfectus omnibus virtutibus: perfectior est in illo quod cognoscit 
       <lb ed="#B" n="26"/>se talem entem, quam quod velit siue eligat se talem esse. ergo si aliquis sit perfectus fine vltimo, perfectior 
       <lb ed="#B" n="27"/>est in illo quod cognoscat se talem entem quam quod velit se talem esse, primum fit actione intellectus: secundum 
       <lb ed="#B" n="28"/>actione voluntatis. perfectior ergo est operatio intellectus quam voluntatis. si ergo vna illarum est 
        pro<lb ed="#B" n="29" break="no"/>pter alteram: potius operatio voluntatis est propter operationem intellectus, quam econuerso. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4201-d1e161">
       
        CON<lb ed="#B" n="30" break="no"/>tra. voluntas mouet se &amp; alias potentias ad exercitium actus, quid autem mouet se, non mouet nisi propter 
       <lb ed="#B" n="31"/>perfectionem suam, quod enim mouet propter perfectionem alterius: mouetur principaliter ab illo qui  
       <lb ed="#B" n="32"/>principaliter intendit perfectionem alterius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4201-d1e170">
       DIcunt aliqui quod actus voluntatis sit propter 
        per<lb ed="#B" n="33" break="no"/>fectionem intellectus: quoniam voluntas non mouetur in esse propter ipsam rim: sed propterrei ab intellectu 
       <lb ed="#B" n="34"/>consecutionem. Volo enim finm: sed non nisi vt videam ipsum. &amp; principalius est videre quam velle siue 
        appe<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tere vt videatur: &amp; perfectius attingitur finis actione intellectus quam voluntatis. Et est voluntas 
        aliqua<lb ed="#B" n="36" break="no"/>liter perfecta perfectione intellectus: &amp; intellectu siue videre formaliter &amp; finaliter adhaeremus deo  
       <lb ed="#B" n="37"/>non voluntate aut amore siue charitate. Charitas enim non est perfectissima virtus simpliciter: sed solum 
       <lb ed="#B" n="38"/>in merito ordinato ad praemium, &amp; secundum statum viae: non autem in praemio &amp; secundum statum patriae. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Quia amor viae perfectior est cognitione viae: quae imperfecta est, eo quod est per fidem. Econuerso autem cognitio 
       <lb ed="#B" n="40"/>patriae perfectior est amore patriae. &amp; hoc quemadmodum ad perfectionem scientiarum speculatiuarum perfectius 
       <lb ed="#B" n="41"/>iuuamur per logicam quam per geometriam, tamquam per eam quae perfectior est vt instrumentum ad acquirendum  
       <lb ed="#B" n="42"/>scientias speculatiuas, quam sit geometria: cum inter scientias speculatiuas perfectior sit geometria: eo 
       <lb ed="#B" n="43"/>quod est demonstratiua: quam logica. De praeminentia voluntatis &amp; intellectus alibi satis diximus: determinam l 
       <lb ed="#B" n="44"/>do quod operatio voluntatis praeminet &amp; principalior sit: ita quod si natura voluntatis sic in se perfecta esset: vt 
       <lb ed="#B" n="45"/>absque operatione intellectus posset in suam operationem: non esset vis intellectiua in natura: nisi ob 
        di<lb ed="#B" n="46" break="no"/>gnitatem naturae voluntatis ipsa haberet illam vt ministram, praecedentem eius operationem: 
        quemadmo<lb ed="#B" n="47" break="no"/>dum si rex temporalis esset tantae perfectionis vt per se posset in omnem suam operationem: nullo modo esset 
       <lb ed="#B" n="48"/>ei seruus nisi propter dignitatis eius exigentiam: secundum quod non ob aliud sunt cum deo angeli &amp; singulae 
       <lb ed="#B" n="49"/>creaturae: &amp; consisteret perfecta beatitudo in amare deum absque videre. quid non potest dici econtra. Etsi enim 
       <lb ed="#B" n="50"/>visio possit esse perfecta sine amore: non tamen in sola visione posset consistere perfecta beatitudo:  
       <lb ed="#B" n="51"/>quia perfecta beatitudo cum sit optimum omnium bonorum, non consistit nisi in actu perfectiore &amp; me 
       <lb ed="#B" n="52"/>liore: qui est non videre sed amare. Melius enim esset deum amare non videndo, quam videre non 
        aman<lb ed="#B" n="53" break="no"/>do: quia amare simpliciter melius est quam videre. quod probatur ex suis contrariis. Peius enim est 
       <lb ed="#B" n="54"/>ponendo hoc per impossibile) odire deum &amp; videre, quam ignorare &amp; diligere: sicut &amp; simpliciter 
       <!--912.xml-->
       <pb ed="#B" n="436-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>peius est deum odire quam ignorare. Illud autem secundum considerationem philosophi est melius, cuius 
       <lb ed="#B" n="2"/>contrarium siue oppositum est peius. Maiori enim bono maius malum per se &amp; essentialiter 
        oppo<lb ed="#B" n="3" break="no"/>nitur. Quia ergo arguitur ex ordine potentiarum, quod operatio intellectus est superior &amp; principalior:  
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; quod propterea operatio voluntatis est propter operationem intellectus: quia appetitus omnis semper est pro  
       <lb ed="#B" n="5"/>pter perfectionem rei secundum aliquid supius quam sit operatio appetitus: Dicendum quod duplex est operatio 
        appe<lb ed="#B" n="6" break="no"/>titus. Vna quae consistit in desyderio non habiti: quae dicitur desiderare. Alia vero quae consistit in dilectio 
       <lb ed="#B" n="7"/>ne iam adepti: quae dicitur respectu voluntatis amare. De prima operatione procedit obiectio: &amp; de illa 
       <lb ed="#B" n="8"/>verum est quod omnis operatio appetitus est propter persectionem rei appetentis secundum aliquid superius quam  
       <lb ed="#B" n="9"/>sit operatio appetitus. &amp; hoc vel vt qua sicut superiori simpliciter perficitur: vel vt sine qua media perfe 
       <lb ed="#B" n="10"/>ctionem illius superioris non potest attingere. Et sic verum est quod appetitus grauis quo appetit 
        moue<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ri siue esse deorsum, est propter salutem solam quam habet in quiescendo deorsum. &amp; appetitus sensitiuus 
       <lb ed="#B" n="12"/>animalium quo appetunt sentire delectabile, siue tenere ipsum, est propter esse eorum conseruationem ex 
        frui<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tione ipsius. Et similiter appetitus intellectiuus rationalium quo appetunt videre beatificans bonum 
       <lb ed="#B" n="14"/>siue habere ipsum, est propter perfectum esse quod habent in eo per amorem adepti: ita quod sicut in graui appetitus 
       <lb ed="#B" n="15"/>essendi siue quiescendi deorsum non est nisi propter salutem suam quam habet ibidem: vt propter perfectionem 
       <lb ed="#B" n="16"/>rei appetentis secundum aliquid superius quam sit ipsa operatio appetendi: qua quidem perficitur vt superiore simpli 
       <lb ed="#B" n="17"/>citer: appetitus vero mouendi deorsum non est propter huiusmodi motum: nisi vt propter perfectionem: sine qua  
       <lb ed="#B" n="18"/>media non potest illam quietem deorsum, &amp; salutem per illam attingere: sic &amp; in animali appetitus habendi siue 
       <lb ed="#B" n="19"/>tenendi delectabile per fruitionem, puta in comedendo, non est nisi propter salutem suam qua conseruatur suum 
       <lb ed="#B" n="20"/>esse: vt propter perfectionem rei appetentis secundum aliquid superius quam sit ipsa operatio appetendi: qua perficitur 
       <lb ed="#B" n="21"/>vt superiore simpliciter. Appetitus vero sentiendi puta audituivisui vel odoratu non est propter huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="22"/>sensum nisi vt propter perfectionem suam: sine qua media non potest appetens illud appetibile attingere: neque  
       <lb ed="#B" n="23"/>eius fruitionem, &amp; per illam sui esse conseruationem. Vnde canis leporarius non appetit odoratum vel visum vel 
       <lb ed="#B" n="24"/>auditum leporis nisi vt per talem sensum medium dirigatur ad ipsum capiendum vt eum comedat, &amp; ex hoc esse suum 
       <lb ed="#B" n="25"/>conseruet. Et consimiliter omnino est in rationalibus. Appetitus enim habendi siue tenendi summum bonum per frui 
       <lb ed="#B" n="26"/>tionem in amando, non est nisi propter salutem suam quam perficitur in illo: vt propter perfectionem rei appetentis secundum ali 
       <lb ed="#B" n="27"/>quid superius quam sit ipsa operatio appetendi: qua perficitur vt superiore simpliciter. Appetitus vero videndi illud  
       <lb ed="#B" n="28"/>non est propter huiusmodi videre nisi vt propter perfectionem sine qua media non potest appetens illud bonum perfe 
       <lb ed="#B" n="29"/>cte attingere: neque eius fruitionem: et per hoc suam in illo consummationem. Loquendo autem de secunda operatione 
       <lb ed="#B" n="30"/>appetitus, de qua obiectio non procedit: similiter verum est quod operatio appetitus est propter perfectionem rei appetentis 
       <lb ed="#B" n="31"/>secundum aliquid supius quam sit ipsa operatio appetentis. quia nulla operatio potest esse primum obiectum potentiae cuius est 
       <lb ed="#B" n="32"/>operatio. sed illa perfectio non consistit in aliqua alia operatione potentiae alterius ad quam ordinatur: sed in obiecto illius 
       <lb ed="#B" n="33"/>operationis. Et sic appetitus grauis in quiescendo deorsum non est nisi propter sui esse conseruationem per esse ibi 
       <lb ed="#B" n="34"/>et appetitus animalis in fruendo delectabili per comestionem: non est nisi propter conseruationem sui esse: et 
       <lb ed="#B" n="35"/>similiter appetitus. rationalis in volendo deum: non est nisi propter appetentis consummationem in esse dei:  
       <lb ed="#B" n="36"/>nec est aliquis talium appetituum principaliter propter aliquam aliam operationem. Ad secundum: quod voluntas est po 
       <lb ed="#B" n="37"/>tentia inferior &amp; imperfectior quam intellectus: quia mouetur ab illo: Dicendum quod falsum est secundum praedetermina 
       <lb ed="#B" n="38"/>ta: nisi secundum modum congruentem naturae suae cui libere potest contraire, et quid arguitur quod sic: quia voluntas 
       <lb ed="#B" n="39"/>per praesentiam intellectus secundum actum sit in actum: et per absentiam non fit: Dicendum quod secundum praedicta verum est 
       <lb ed="#B" n="40"/>sicut causa sine qua non: non autem sicut causa propter quam sic. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4201-d1e311">
       AD tertium: quod visio non potest esse nisi cir 
       <lb ed="#B" n="41"/>ca obiectum sibi vnitum: sicut potest esse amor: ergo est perfectius &amp; superius: Dicendum quod verum est inquan  
       <lb ed="#B" n="42"/>tum huiusmodi: quia talis amor non consistit nisi in operatione voluntatis imperfecta. Visio autem est operatio perfecta 
       <lb ed="#B" n="43"/>Inquantum tamen ambo sunt perfecta per vnionem circa obiectum, nihil impedit quin operatio amoris sit perfectior 
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; superior. Quid arguitur vlterius contra hoc: quod amare ex eo quod postmodum manet non est ex hoc operatio 
       <lb ed="#B" n="45"/>perfectior, principalior, aut superior: sicut neque fides vel cognitio rerum in suo genere: Dicendum quod verum 
       <lb ed="#B" n="46"/>est si maneret absque alio modo vnitionis cum obiecto quam prius: sicut manet illa scientia: &amp; sicut maneret 
       <lb ed="#B" n="47"/>fides. aliter enim non esset fides. Nunc autem postquam habet circa obiectum vnionem veriorem quam intellectus vt 
       <lb ed="#B" n="48"/>in sequenti quaestione videbitur: bene potest amare esse operatio superior perfectior. &amp; principalior quam sit vi 
       <lb ed="#B" n="49"/>sio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4201-d1e334">
       AD quartum: quod amicitia non potest esse principalis respectu aliarum virtutum: quia fundatur su 
       <lb ed="#B" n="50"/>per ipsas: ergo nec actio voluntatis: quia actio voluntatis fundatur super actionem intellectus:  
       <lb ed="#B" n="51"/>Dicendum quod immo secundum praedicta amicitia inquantum est pars iustitiae, &amp; perficit omnium virtutum 
       <lb ed="#B" n="52"/>operationes: ipsa est principalis super omnes, &amp; principalior pars iustitiae generalis non solum specialis: &amp; non  
       <lb ed="#B" n="53"/>sunt aliae virtutes ei causa nisi sine qua non: sed ex propriis actionibus electiuis circa alias virtutes &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>carum operationes habet causari secundum praedictum modum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4201-d1e347">
       AD quintum: quod perfectius est aliquem perfectum aliquo se 
       <!--913.xml-->
       <pb ed="#B" n="436-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cognoscere talem entem quam eligere siue velle talem esse: Dicendum quod reuera perfectius est scire talem enam 
       <lb ed="#B" n="2"/>tem in praesenti, quam velle se talem fore pro futuro: &amp; etiam quam velle se pro futuro scire talem fore, multo ta 
       <lb ed="#B" n="3"/>men perfectius est velle se talem esse in praesenti quam scire se talem esse in praesenti: &amp; etiam perfectius est velle pro  
       <lb ed="#B" n="4"/>praesenti se scire quod talis est in praesenti quam scire se talem esse in praesenti: &amp; adhuc multo perfectius est vel 
       <lb ed="#B" n="5"/>le propter beatitudinem voluntatis quae consistit in actu amandi, se talem esse in praesenti: &amp; etiam velle se sci 
       <lb ed="#B" n="6"/>re quod talis est in praesenti, quam velle se talem esse in praesenti absolute: &amp; quam velle absolute pro praesenti quod talis 
       <lb ed="#B" n="7"/>est in praesenti: quare &amp; multo fortius quam scire absolute quod talis est in praesenti. Perfectius est enim velle se 
       <lb ed="#B" n="8"/>esse perfectum virtutibus siue velle pro praesenti scire se esse talem propter beatitudinem: quam scire se vel 
       <lb ed="#B" n="9"/>esse perfectum absolute. Perfectius igitur est in proposito velle se esse siue velle scire se esse perfectum 
       <lb ed="#B" n="10"/>visione dei secundum intellectum propter eius fruitionem secundum voluntatem, quam scire se entem tale scilicet perfectum frui 
       <lb ed="#B" n="11"/>tione dei, &amp; etiam quam scire se esse perfectum visione dei propter eius fruitionem: &amp; etiam quam esse perfectum visione  
       <lb ed="#B" n="12"/>dei absolute: &amp; quam scire se esse perfectum visione absolute. Vnde quid dictum est secundum illos in soluendo quod  
       <lb ed="#B" n="13"/>voluntas non est motus in rem propter ipsam: sed propter rei ab intellectum consecutionem: falsum est vt 
       <lb ed="#B" n="14"/>patet ex dictis. Item quod assumitur quod intellectu perfectius attingitur finis: et ideo voluntas 
        aliquali<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ter perficitur perfectione intellectus: totum falsum est: vt patebit ex sequenti quaestione. Falsum est etiam quod 
       <lb ed="#B" n="16"/>non formaliter adhaeremus deo voluntate sed intellectum: &amp; quod charitas non sit suprema virtus nisi in via 
       <lb ed="#B" n="17"/>&amp; in merito respectu praemii: quid aperte falsum est. Hugo enim de sancto Victore sup. vi. c. caele. 
        hierar<lb ed="#B" n="18" break="no"/>chiae quaerens de nomine Seraphin quare ab incendio charitatis denominatur, dicit. sic. Fieri potest vt 
        li<lb ed="#B" n="19" break="no"/>cet omnia virtutum dona superiores ordines excellentius possident: ab his tamen quae inter virtutum dona 
       <lb ed="#B" n="20"/>sublimiora solum cognominationem trahant. Scimus enim de scriptura quod inter omnia virtutum dona 
       <lb ed="#B" n="21"/>charitas excellit. Propter quod consequens erat vt ille ordo qui omnium eminentissimus est: a charitate so 
       <lb ed="#B" n="22"/>la sumeret singularem in sui discretione appellationem, quia enim cognitio veritatis post amorem, proxima 
       <lb ed="#B" n="23"/>dignitate cognoscitur: idcirco ab ipsa qui dignitate secundi sunt post primos angelici spiritus cognoscuntur: 
       <lb ed="#B" n="24"/>Ecce quod non loquitur de charitate amore &amp; cognitione siue visione nisi patriae. Angeli enim non sunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>viatores: de quorum charitate, amore, cognitione, visione, ista dicit: &amp; tamen charitatem caeteris donis pro sta 
       <lb ed="#B" n="26"/>tu patriae praefert &amp; amorem cognitioni. Vnde non est simile de iuuamento per logicam ad scientias demon  
       <lb ed="#B" n="27"/>stratiuas: &amp; per charitatem ad visionem: nisi illa esset de numero illarum, sicut charitas est de nu 
       <lb ed="#B" n="28"/>mero supremorum donorum. tunc enim logica esset perfectior caeteris scientiis demonstratiuis 
        si<lb ed="#B" n="29" break="no"/>cut &amp; charitas caeteris donis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>