<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="577-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5589">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5589-Hd1e96">Quaestio 5</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5589-d1e99">
        <lb ed="#B" n="36"/>Equuntur quaesita de creaturis non vnitis diuinitati. vbi quaerebatur vnicum 
       <lb ed="#B" n="37"/>pertinens ad relatiua, scilicet vtrum relatio habeat debilius esse quam caetera praedi- 
       <lb ed="#B" n="38"/>camenta. Et plura alia pertinentia ad absoluta. Circa illud vnicum arguitur quod relatio 
       <lb ed="#B" n="39"/>habeat debilius esse caeteris praedicamentis, sic. Ex eo quod verius esse habet fun 
       <lb ed="#B" n="40"/>damentum, verius esse habet id quod fundatur in illo: quam quod fundatur in il- 
       <lb ed="#B" n="41"/>lo quod habet minus verum esse. verius autem habent esse absoluta quae sunt 
       <lb ed="#B" n="42"/>substantia, quantitas, qualitas: quam relationes. quare cum praedicamentum rela- 
       <lb ed="#B" n="43"/>tionis fundatur super tria praedicamenta absoluta: aliorum vero sex quaedam fundantur super rela- 
       <lb ed="#B" n="44"/>tiones: vt actio &amp; passio super rationem actiui &amp; passiui. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5589-d1e121">
       IN contrarium est Commenta- 
       <lb ed="#B" n="45"/>tor super. xii. Metaphysicae. vbi probat Philosophus: quod eadem sunt principia substantiae &amp; acciden- 
       <lb ed="#B" n="46"/>tis. ergo &amp; caete. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5589-d1e128">
       DICO: quod in quolibet genere praedicamenti est duo considerare, scilicet rem prae 
       <lb ed="#B" n="47"/>dicamenti &amp; rationem eiusdem, quae in hoc differunt: quod decem praedicamenta in nulla re conmu- 
       <lb ed="#B" n="48"/>ni eis conueniunt: tamen in vna ratione communi conueniunt quae est esse ab alio, vt effectus a 
       <lb ed="#B" n="49"/>causa. in quo generaliter differt ratio omnis eius quod est in praedicamento, a ratione diuinae naturae. prae- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ter hoc: quod realitas omnis eius quod est in praedicamento, differt a realitate diuinae naturae multo amplius 
       <lb ed="#B" n="51"/>quam differat realitas vnius praedicamenti a realitate alterius. Sed illa ratio communis decem praedicamen- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tis, quae est ab alio esse, primo in duas distinguitur: secundum quas praedicamentum substantiae cum hoc 
       <lb ed="#B" n="53"/>quod caeteris praedicamentis veriorem realitatem importat, diuiditur contra nouem praedicamenta acci- 
       <!--1195.xml-->
       <pb ed="#B" n="577-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dentium: quae vt distinguuntur contra substantiam: in vna ratione communi conueniunt: licet non  
       <lb ed="#B" n="2"/>in vna realitate. Illarum autem duarum rationum vna est esse in se, non in alio: &amp; est propria sub- 
       <lb ed="#B" n="3"/>stantiae. Alia vero est esse in alio: &amp; est communis. ix. praedicamentis accidentium. Vnde cum hoc quod prae- 
       <lb ed="#B" n="4"/>dicamentum substantiae veriorem realitatem caeteris importat, etiam habet esse verius. propter quid a <name ref="#Aristotle">Philosopho</name> 
       <lb ed="#B" n="5"/>vii. Metaphysicae dicitur ens simpliciter. Caetera vero nouem respectu illius dicuntur entia aliquid &amp; 
       <lb ed="#B" n="6"/>quasi secundum quid &amp; diminute: quia non dicuntur aut sunt entia, nisi quia sunt dispositiones entis 
       <lb ed="#B" n="7"/>simpliciter quid est substantia. Ratio autem conmunis illis nouem praedicamentis accidentium distinguitur 
       <lb ed="#B" n="8"/>in duas, quia esse in alio aut conuenit alicui absolute: aut non nisi in ordine ad aliud. Et est prima 
       <lb ed="#B" n="9"/>istarum duarum rationum communis duobus praedicamentis absolutis scilicet quantitati &amp; qualitati. Se- 
       <lb ed="#B" n="10"/>cunda vero est communis septem praedicamentis respectiuis, quorum esse, quia dependet ab absolu- 
       <lb ed="#B" n="11"/>tis, &amp; realitatem trahunt ab illis: puta a substantia, quantitate, &amp; qualitate: idcirco illa absoluta &amp; quid-  
       <lb ed="#B" n="12"/>libet eorunm scilicet substantia &amp; accidentia quae sunt quantitas &amp; qualitas, verius esse habent, quam quodcumque  
       <lb ed="#B" n="13"/>illorum septem: quibus non conuenit aliqua realitas communis omnibus: aut aliquae propriae singulis, 
       <lb ed="#B" n="14"/>quantum est ex natura sui praedicamenti. Vnde &amp; distinguuntur solummodo penes diuersitatem mo- 
       <lb ed="#B" n="15"/>dorum fundandi illa super res praedicamentorum absolutorum &amp; referendi secundum illos aliquid ad  
       <lb ed="#B" n="16"/>aliud, hoc modo. Quia ille respectus qui est ad aliud esse, aut conuenit rei absolutae ex se sola: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="17"/>est respectus praedicamenti relationis proprie dictae: aut conuenit rei absolutae non nisi ex connexione 
       <lb ed="#B" n="18"/>quadam sui cum aliqua re alia: &amp; sic est respectus aliorum sex praedicamentorum. De quibus idcirco 
       <lb ed="#B" n="19"/>dicit Boetius in libro suo de trinit. quod maxime ex aliquo alieno aduentu constare videntur. cuiusmodi 
       <lb ed="#B" n="20"/>alienum est motus aut dispositio acquisita per motum. Motus enim aut dispositio acquisita per mo 
       <lb ed="#B" n="21"/>tum non conuenit mobili nisi coniunctione eius cum mouente &amp; aduentu illius: nec econuerso com 
       <lb ed="#B" n="22"/>uenit mouenti nisi ex coniunctione eius cum mobili &amp; aduentu illius. Et secundum hoc sex praedicamen 
       <lb ed="#B" n="23"/>ta respectiua distinguuntur inter se, prout in quaestionibus nostris ordinariis declarauimus in qua-  
       <lb ed="#B" n="24"/>dam quaestione generali de praedicamentis decem: nec oportet hic iterare: quia non proprie pertinet 
       <lb ed="#B" n="25"/>ad propositum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5589-d1e207">
       ET quia in his sex praedicamentis res illa super quam fundantur, inquantum super il- 
       <lb ed="#B" n="26"/>lam fundantur, est ad aliud se habere: vt secundum hoc in his sex praedicamentis res illa super quam 
       <lb ed="#B" n="27"/>fundantur, inquantum super illam fundantur, circa se rationem respectus quodam modo includit quasi 
       <lb ed="#B" n="28"/>materialem ad respectus in quibus consistit ratio illorum sex praedicamentorum: non sic autem res 
       <lb ed="#B" n="29"/>super quam fundatur praedicamentum relationis, circa se talem respectum includit vt super ipsam fun- 
       <lb ed="#B" n="30"/>detur respectus qui est proprius praedicamento relationis: eo quod res super quam fundatur praedicamen 
       <lb ed="#B" n="31"/>tum relationis, inquantum huiusmodi, omnino absoluta est absque ordine ad aliud. Idcirco dico. 
       <lb ed="#B" n="32"/>prout statim declarabitur, quod ex hoc, dicta sex praedicamenta relationis plus realitatis important &amp; 
       <lb ed="#B" n="33"/>verius esse habent quam praedicamentum relationis. Et vlterius: quod praedicamentum relationis inter omnia 
       <lb ed="#B" n="34"/>praedicamenta debilius esse habet. Et secundum hoc., concedenda est secunda ratio ad hoc probandum  
       <lb ed="#B" n="35"/>inducta. Ad primam, quae est in oppositum: quod relatio verius habet esse quam alia sex praedicamenta re 
       <lb ed="#B" n="36"/>spectiua: quia verius habent esse illa in quibus fundatur, quam illa in quibus fundantur alia sex: Dico ad  
       <lb ed="#B" n="37"/>hoc &amp; simul ad declarationem iam suppositi: quod praedicamentum respectiuum non ex hoc dicitur ve- 
       <lb ed="#B" n="38"/>rius esse habere, quod super verius ens fundatur: sed solummodo ex hoc, quod ab illo verius &amp; perfectius 
       <lb ed="#B" n="39"/>esse &amp; realitatem trahit. Quamquam ergo relatio super verius ens fundetur quam alia sex: si tamen verius &amp; perfectius il 
       <lb ed="#B" n="40"/>la sex ab illo super quod fundantur realitatem contrahant, non impedit quin habeant verius esse. Quod reuera ita est, 
       <lb ed="#B" n="41"/>quid &amp; declarandum est ex fundatione respectuum praedicamentorum actionis &amp; passionis per motum. Et paer  
       <lb ed="#B" n="42"/>hoc idem intelligendum est in aliis quatuor: quae sunt quando, quod fundatur in re temporali ex mo- 
       <lb ed="#B" n="43"/>tu &amp; adiacentia temporis, quod est mensura motus, &amp; eius cui tempus adiacet, quid est omne existens in  
       <lb ed="#B" n="44"/>tempore: &amp; vbi, quid fundatur in re locali ex adiacentia loci simpliciter per hoc quod locatum simpliciter 
       <lb ed="#B" n="45"/>habet esse in loco: &amp; de situ, qui fundatur in re locali per hoc quod partes eius diuersimode se habent ad lo  
       <lb ed="#B" n="46"/>cum: &amp; de habitu, qui fundatur in habente aliquid circunstans ipsum corporaliter ex applicatione eius quid  
       <lb ed="#B" n="47"/>habetur ad habentem, prout haec plenius exposita sunt in dicta quaestione generali. De actione igi- 
       <lb ed="#B" n="48"/>tur, &amp; passione, vt etiam declaratum est in eadem: dico quod verius esse habent, quam praedicamentum relationis. 
       <lb ed="#B" n="49"/>quoniam fundamenta relationis, quae sunt praedicamenta absoluta, &amp; absolute, ex eo quod sunt fundamenta 
       <lb ed="#B" n="50"/>illius, &amp; ad hoc quod in eis fundetur relatio, non respiciunt aliquid aliud a se, sed illa solummodo, &amp; prae- 
       <lb ed="#B" n="51"/>cise. &amp; sic ipsa, quantum est ex se, inquantum sunt subiecta relationis, vel fundamentaiomnino aliena 
       <lb ed="#B" n="52"/>sunt a natura relationis, &amp; modicum idcirco subintrant rationem respectus in relatione, quia non nisi 
       <lb ed="#B" n="53"/>quasi characterizando, &amp; quodammodo afficiendo. Fundamentum autem actionis &amp; passionis, cuiusmo 
       <lb ed="#B" n="54"/>di est motus, semper respicit aliquid aliud a se, vt in ipso fundetur respectus actionis &amp; passionis: quia  
       <!--1196.xml-->
       <pb ed="#B" n="578-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>respicit passum vt in ipso fundatur respectus actionis: &amp; econuerso respicit agens, vt in ipso funda-  
       <lb ed="#B" n="2"/>tur respectus passionis: &amp; sic semper plura, inter quae est relatio fundata in motu. Est enim secundum philosophum. v 
       <lb ed="#B" n="3"/>Physicorum, motus actus huius scilicet agentis, quia est ab ipso, in ho scilicet in passo existens vt in subiecto. Et 
       <lb ed="#B" n="4"/>per hoc licet motus sit simpliciter absolutum quid, pertinens ad praedicamentum absolutum quantitatis, aut 
       <lb ed="#B" n="5"/>qualitatis, aut vniuersaliter ad praedicamentum illius rei ad quam est motus: tamen vt fundatur in  
       <lb ed="#B" n="6"/>alterutro, semper diuersorum est, quae diuersimode respicit. Cum enim est in aliquo, vt in subiecto puta in  
       <lb ed="#B" n="7"/>passo, necessario cum illo respicit aliquid aliud, vt a quo est, sicut agens: &amp; econuerso cum est alicuius 
       <lb ed="#B" n="8"/>vt a quo est, necessario cum illo respicit aliquid aliud vt in quo est aliud differens re, vel ratione: sed hoc 
       <lb ed="#B" n="9"/>mediante alio extremo, vt in praecedenti Quolibet determinaui de motu voluntatis a seipsa. &amp; quod sic mo 
       <lb ed="#B" n="10"/>tus semper respicit aliquid aliud praeter seipsum, vt in eo fundentur respectus actionis, &amp; passionis, in hoc quasi 
       <lb ed="#B" n="11"/>omnino subintrat rationem respectus illius qui supe ipsum fundatur. &amp; per hoc vlterius motus potius est de signifi 
       <lb ed="#B" n="12"/>cato actionis &amp; passionis, quam substantia, quantitas, &amp; qualitas sit de significato relationis fundatae super illam. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Actio enim est motus, vt est ab agente, &amp; passio est idem motus, vt recipitur in passo. Et propterea in entibus 
       <lb ed="#B" n="14"/>creatis contentis sub praedicamentis verius esse habent actio &amp; passio, quam relatio: &amp; consimili ratione etiam 
       <lb ed="#B" n="15"/>alia quatuor, quia vt dictum est, fundamenta illorum semper aliquid aliud a se respiciunt, vt in illis respe 
       <lb ed="#B" n="16"/>ctus importati per ipsa fundentur. Quid autem arguitur, quod actio &amp; passio fundantur super relationem 
       <lb ed="#B" n="17"/>quia super rationem actiui, &amp; passiui &amp;c. Dico quod non est verum. Non enim fundantur super potentiam 
       <lb ed="#B" n="18"/>actiuam, &amp; passiuam, quae sunt propriae rationes actiui, &amp; passiui, neque etiam supe relationes de primo 
       <lb ed="#B" n="19"/>genere relationis fundatas in illis, immo fundantur fuper motum solummodo, qui per potentiam actiuam 
       <lb ed="#B" n="20"/>ab agente procedit in passum, in quo recipitur per potentiam passiuam. Qui quidem motus, quantum est ex 
       <lb ed="#B" n="21"/>se, simpliciter absolutum est, praeter hoc, quod necessario respicit aliud a se, vt in ipso fundetur respectus 
       <lb ed="#B" n="22"/>actionis, &amp; passionis, vt dictum est. Propter eandem etiam causam illa sex dicuntur esse accidentia extrin- 
       <lb ed="#B" n="23"/>secus aduenientia, cum relatio dicatur esse de accidentibus intrinsecus aduenientibus.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>