<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="314-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3215">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3215-Hd1e96">Quaestio 9</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e99">
        <lb ed="#B" n="2"/>Irca secundum arguitur: quod aliqua creatura vt substantia incorporalis separata  
       <lb ed="#B" n="3"/>seipsa sit formaliter necesse esse. Primo sic, quid habet causam intrinsecam formalem 
       <lb ed="#B" n="4"/>sui esse sibi semper praesentem, ex se est formaliter necesse esse. substantiae separatae sunt 
       <lb ed="#B" n="5"/>huiusmodoi. ergo &amp;c. Probatio maioris est, quia ablatis causis extrinsecis res manet in esse 
       <lb ed="#B" n="6"/>secundum suas causas intrinsecas. Probatio minoris est, quia illae substantiae simplices sunt 
       <lb ed="#B" n="7"/>formae quibus habent esse, quae propter simplicitatem sibi abesse non praesent. Secundo sic. quid  
       <lb ed="#B" n="8"/>non pont relinquere causam formalem sui esse, ex se formaliter est necesse esse. sub 
       <lb ed="#B" n="9"/>stantiae praedictae sunt huiusmodi, quia secundum Proclum propositione. xlv. nuilum simplex relinquit seipsum 
       <lb ed="#B" n="10"/>substantiae illae formae simplices sunt, vt non possint relinquere suam formam nisi relinquendo se. Prae 
       <lb ed="#B" n="11"/>terea <name ref="#Aristotle">philosophous</name> dicit punctum esse indiuisibilem: quia non habet vltimum. Non habere ergo vltimum 
       <lb ed="#B" n="12"/>est ratio eius quod est esse indiuisibilem. Quare cum illae substantiae sint indiuisibiles, non habent vltimum. nihil 
       <lb ed="#B" n="13"/>autem potest se relinquere nisi habeat vltimum: quia relinquere necessario ponit duos terminos. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e131">
       IN con- 
       <lb ed="#B" n="14"/>trarium est Auicen. qui probat quod non est nisi vnum necesse esse, vt deus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e136">
       HIC primo est aduertendum  
       <lb ed="#B" n="15"/>diuersos esse modos essendi: quorum aliqui sunt possibiles: aliqui impossibiles: &amp; sunt vndecim. Quorum 
       <lb ed="#B" n="16"/>primus est eius quod ex se formaliter est ens: &amp; a nullo principiatiue. Hoc modo habet esse solus deus pater 
       <lb ed="#B" n="17"/>in diuinis: &amp; est necesse esse ex se formaliter, ita quod a nullo principiatiue. Secundus modus est eius quid  
       <lb ed="#B" n="18"/>est ex se formaliter ens: sed cum hoc habet suum esse ab alio. Quod potest poni tripliciter. Vno modo principia 
       <lb ed="#B" n="19"/>tiue. secundo modo causatiue. tertio modo dependenter. Primo istorum modorum ex se esse formaliter 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; ab alio principiatiue conuenit filio &amp; spiritui sancto in diuinis, &amp; hoc m identitatem substantiae 
       <lb ed="#B" n="21"/>eius qui est ab alio: &amp; eius a quo est: &amp; ambo habent esse ex se formaliter, licet ab alio principiatiue. Secundo  
       <lb ed="#B" n="22"/>modo aliqui imponunt <name ref="#Aristotle">philosopho</name> quod posuerit substantias ingenerabiles &amp; incorruptibiles alias a primo ex se 
       <lb ed="#B" n="23"/>formaliter esse necesse esse, sed ab alio vt a deo causatiue, quia in aliena substantia. Tertio modo creditur ve 
       <lb ed="#B" n="24"/>rius <name ref="#Aristotle">philosophum</name> posuisse mundum &amp; ingenerabilia &amp; incorruptibilia habere ex se esse formaliter, sed  
       <lb ed="#B" n="25"/>solum dependenter ad primum, vt iam dicetur. Et vterque istorum modorum est ipossibilis, quia in vtro- 
       <lb ed="#B" n="26"/>quod ponitur creaturae conuenire quod ex se formaliter sit necesse esse, quod est ipossibile, vt iam declarabitur. 
       <lb ed="#B" n="27"/>Quintus modus est eius quod est ex se possibile esse: sed non possibile non esse, sed ab alio causatiue est 
       <lb ed="#B" n="28"/>necesse esse, quid implicat contradictoria, vt videbitur. Sextus est eius quod est ex se possibile esse: sed ab alio cau 
       <lb ed="#B" n="29"/>satiue necessario habet esse. &amp; est positio Auic. quae similiter implicat contradictoria, vt videbitur. 
       <lb ed="#B" n="30"/>Septimus est eius quod est ex se possibile esse: &amp; similiter ab alio causatiue possibile esse. Et hoc dupliciter 
       <lb ed="#B" n="31"/>vel ab aeterno. secundum quod aliqui moderni ponunt potuisse creaturam fieri a deo ab aeterno, licet non sit 
       <lb ed="#B" n="32"/>facta: quid similiter includit contradictoria. vel ex tempore: &amp; hoc dupliciter. vel quod habent esse cum toto tempore: sic mundus &amp; omnis cre 
       <lb ed="#B" n="33"/>atura incorruptibiul &amp; ex se &amp; ab alio est possibile esse. vel in parte temporis: sic sunt generabilia &amp; corruptibilia, de 
       <lb ed="#B" n="34"/>quorum esse nihil ad praesens. Vndecimus modus est eius quod nec ex se nec ab alio est possibile esse: quae  
       <lb ed="#B" n="35"/>le est res a reor reris dicta: quae est ens solum secundum imaginationem: nec est naturae aut essentiae alicuius 
       <lb ed="#B" n="36"/>vnde nec est factibile omnino. De quibus dicit philosophus. i. cae. &amp; mun, quod sunt non entia semper tempore infi 
       <lb ed="#B" n="37"/>nito, vt iam dicetur. De modis essendi primo &amp; secundo nihil ad praesens: quia solum pertinent 
       <lb ed="#B" n="38"/>ad ens increatum. Similiter nec de octauo nec nono modo, quia non ponunt circa creaturam ne- 
       <lb ed="#B" n="39"/>cesse esse. Sed de quinque intermediis oportet hic considerare. Quantum ergo ad tertium modum  
       <lb ed="#B" n="40"/>dicunt aliqui quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> posuit essentias omnium incorruptibilium post primum ens existentes ordine naturae  
       <lb ed="#B" n="41"/>determinatas esse ad esse: ita quod nullo modo sint possibiles ad non esse: ita quod ex se non sunt etiam possibi- 
       <lb ed="#B" n="42"/>le esse, sed tantum ex se formaliter necesse esse: quid tamen causatiue habent ab alio: quod quidem aliud cum 
       <lb ed="#B" n="43"/>hoc quod ex se formaliter est necesse esse, hoc a nullo est causatiue, quid posuit esse deum, &amp; omne aliud  
       <lb ed="#B" n="44"/>creaturam. Et secundum hoc aliqua creatura ex se formaliter est necesse esse: &amp; hoc quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="45"/>secundum fidem catholicam in diuinis personae filii &amp; spiritus sancti conuenit quod ex se formaliter 
       <lb ed="#B" n="46"/>sint necesse esse: principiatiue tamen hoc habent a patre: qui solus ex se formaliter est necesse esse, 
       <lb ed="#B" n="47"/>ita quod a nullo principiatiue. secundum quod hoc de personis diuinis alibi exposuimus. Ita quod secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="48"/>non refert ponere aliquid esse ex se formaliter necesse esse &amp; ab alio productum, siue ponatur eius 
       <lb ed="#B" n="49"/>dem substantiae cum producente, siue diuersae: nisi quod in diuinis de substantia eius quid ex se forma- 
       <lb ed="#B" n="50"/>liter est necesse esse &amp; a nullo principiatiue, producuntur illi qui ex se sunt necesse esse &amp; ab illo pri 
       <lb ed="#B" n="51"/>cipiatiue. In creaturis vero quod secundum dictum modum ex se formaliter est necesse esse, &amp; principia- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tiue ab alio, de nulla substantia habet produci, neque producentis, neque alterius, vt iam amplius declarabitur 
       <lb ed="#B" n="53"/>Quomodo autem necessarium sit in diuinis ponere necesse esse aliquibus conuenire ex se formaliter, ab  
       <lb ed="#B" n="54"/>alio tamen principiatiue: sed in identitate substantiae producentis &amp; producti: alibi declarauimus. 
       <!--669.xml-->
       <pb ed="#B" n="314-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Quia autem sit omnino impossibile in diuersitate substantiae, de hoc est praesens difficultas, quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>tamen alibi maxime ex dictis Auicen. declarauimus, probando vnitatem dei per hoc quod probaui- 
       <lb ed="#B" n="3"/>mus quod impossibile sit esse plus quam vnum necesse esse. In diuinis enim etsi sint plures quorum  
       <lb ed="#B" n="4"/>est necesse esse, siue qui sunt necesse esse: non tamen sunt plus quam vnum necesse esse: sicut non sunt 
       <lb ed="#B" n="5"/>plus quam vna essentia. ita quod si essent plures habentes necesse esse in diuersitate substantiae, ne- 
       <lb ed="#B" n="6"/>cessario essent plura necesse esse, &amp; plures dii. Quod etiam ad praesens declarauimus inclu 
       <lb ed="#B" n="7"/>dere contradictoria per hunc modum. Cum enim aliquid dicatur esse in potentia respectu alicu- 
       <lb ed="#B" n="8"/>ius actus dupliciter, aut vt subiectum de quo aliquid habet produci: quemadmodum materia de 
       <lb ed="#B" n="9"/>qua habet generari homo, dicitur esse in potentia vt de ipsa generetur homo: alio modo vt obiectum 
       <lb ed="#B" n="10"/>quod est ipsum productibile &amp; terminus productionis: quemadmodum homo dicitur esse in potentia 
       <lb ed="#B" n="11"/>vt generetur: hoc supposito arguo sic, quid est necesse esse ex se formaliter, ex se est non in potentia ad esse 
       <lb ed="#B" n="12"/>sed semper est actu ens necesse ese. quia necesse esse &amp; possibile esse proprie acceptum opponuntur, li 
       <lb ed="#B" n="13"/>cet communiter accepto possibile esse, ad necessarium sequitur possibile, vt habetur in libro Peri hermenias 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; in libro Priorum. Proprie enim loquendo, quod est possibile esse: possibile est etiam non esse, &amp; quod est necesse esse 
       <lb ed="#B" n="15"/>non est possibile non esse. Quid autem causatiue ab alio in aliena substantia habet esse necesse esse, ex se est in  
       <lb ed="#B" n="16"/>potentia ad esse &amp; non ens secundum actum necesse esse. quia aliena substantia in qua aliquid habet esse ab alio: &amp; 
       <lb ed="#B" n="17"/>similiter quod habet esse ab illo non habet ex se illud esse, quia tunc nec ipsa nec illud quod subsistit in illa 
       <lb ed="#B" n="18"/>haberet illud ab alio. Quod ergo est necesse esse formaliter ex se &amp; principiatiue ab alio, simul est in po 
       <lb ed="#B" n="19"/>tentia esse necesse esse: &amp; non in potentia esse necesse esse, &amp; ens necesse esse, &amp; non ens necesse esse. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Maior patet, quia vt dictum est, necesse esse excludit omne possibile esse. Minor similiter patet ex di 
       <lb ed="#B" n="21"/>ctis. Quia quid ex se non est in potentia obiectiue nec subiectiue dum subsistit in aliena materia, nullo 
       <lb ed="#B" n="22"/>agente potest esse in actum secundum illum actum: vt dictum est supra in tertia quaestione. Quid  
       <lb ed="#B" n="23"/>etiam declaratur per exempla: quia si aliquid vt subiectum non sit in potentia vt de ipso aliquid  
       <lb ed="#B" n="24"/>producatur, ita quod non sit ex se non ens secundum actum illum: &amp; ponatur quod de ipso producatur 
       <lb ed="#B" n="25"/>illud, contradictio includitur,. quia si de illo producitur, potest produci de ipso: &amp; ex se est non  
       <lb ed="#B" n="26"/>ens secundum actum illius. Aliter enim ex illo nullo modo produceretur, vt patet de filio quod nunquam produceretur de di-  
       <lb ed="#B" n="27"/>uina substantia nisi de ipsa substantia posset produci: &amp; nisi ipsa ex se esset non filius: &amp; similiter de materia subie- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ctiue numquam produceretur ignis nisi de ipsa posset produci: &amp; nisi ipsa ex se esset non ignis. Consimiliter si aliquid  
       <lb ed="#B" n="29"/>obiectiue non sit in potentia ad esse aliquid, &amp; non actu ex se illud: &amp; ponatur ab illo produci in esse 
       <lb ed="#B" n="30"/>secundum actum illum, contradictio includitur, quia si est in potentia ad esse illud, hoc est quia 
       <lb ed="#B" n="31"/>non est non ens secundum actum illum. Si vero ab illo producatur potest ab ipso produci: &amp; est ex se 
       <lb ed="#B" n="32"/>non ens secundum actum illum: &amp; hoc tam in diuinis quam in creaturis, sed differenter. Ad cuius in  
       <lb ed="#B" n="33"/>tellectum sciendum: quod aliquid vt obiectum est in potentia dupliciter. Vno modo non ad esse ab- 
       <lb ed="#B" n="34"/>solutum, sed ad suppositum: cui communicatur esse per productionem de illo. Alio autem modo ad  
       <lb ed="#B" n="35"/>esse absolutum: &amp; per hoc ad id cui per productionem acquiritur esse. In diuinis enim de diuina 
       <lb ed="#B" n="36"/>essentia non procederet filius nisi ipsa esset in potentia vt de ipsa procederet. In potentia dico 
       <lb ed="#B" n="37"/>non ad esse absolutum, sed ad suppositum, cui per productionem communicatur esse, ita quod ipsa 
       <lb ed="#B" n="38"/>essentia ex se non habet rationem suppositi ad quod est in potentia. In creaturis vero de subiecto ali 
       <lb ed="#B" n="39"/>quo non potest intelligi posse produci aliquid in actu existendi in aliquo supposito nisi sit simul in  
       <lb ed="#B" n="40"/>potentia ad esse: ita quod ex se sit non ens secundum actum illum. Quod etiam bene concederet philoso 
       <lb ed="#B" n="41"/>phus. Ex quo patet quod quintus modus praepositus est impossibilis, &amp; includit contradictoria: qui 
       <lb ed="#B" n="42"/>ponit quod aliquid est ex se possibile ad esse: non autem ad non esse: &amp; quod habet quod sit necesse esse ab alio 
       <lb ed="#B" n="43"/>quia quid est ex se possibile esse, ex se est possibile non esse. Propter quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> posuit quod pos- 
       <lb ed="#B" n="44"/>sibile esse ex se, nullo modo posset esse necesse esse ab alio nisi motus. Vnde secundum ipsum si cae 
       <lb ed="#B" n="45"/>lum esset ex se habens potentiam ad esse, non posset esse ab alio necesse esse, vt a primo causatiue. 
       <lb ed="#B" n="46"/>Sed licet secundum motum est in potentia ad necesse esse ab alio, potest esse necesse esse. dicente Com 
       <lb ed="#B" n="47"/>mentatore super. xii. Metaphysicae Ioannes Grammaticus mouet magnam quaestionem Peripateticis. Dicit 
       <lb ed="#B" n="48"/>enim: si omne corpus habet potentiam finitam, &amp; caelum est corpus: ergo habent potentiam finitam 
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; omne finitum est corruptibile. ergo caelum est corruptibile. Si ergo aliquis dixerit quod priuatio cor 
       <lb ed="#B" n="50"/>ruptionis est acquisita in caelo de essentia abstracta continget vt aliquid possibile corruptionis sit 
       <lb ed="#B" n="51"/>aeternum. Et respondet subdens. Potentia multipliciter dicitur. Est enim potentia in substantia, &amp; de al- 
       <lb ed="#B" n="52"/>teratione, &amp; vbi. &amp; de istis nulla in caelo existit nisi ad vbi. Et cum dicitur, quaecunque potentia 
       <lb ed="#B" n="53"/>fuerit in corpore, est finita: verum est. Sed non sequitur quod omne corpus habet potentiam omnem 
       <lb ed="#B" n="54"/>Corpus enim caeli non habet potentiam nisi in vbi. In corpore quidem caelesti non est potentia vt corrumpatur, 
       <!--670.xml-->
       <pb ed="#B" n="315-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quia non habet contrarium. Est igitur remanens per se &amp; per suam substantiam. Motus autem impossibile 
       <lb ed="#B" n="2"/>est vt sit remanens per suam substantiam: cum habeat contrariu. scilicet quietem. ldeoque in caelo non est possi- 
       <lb ed="#B" n="3"/>bilitas nisi vt quiescat. corruptio enim non est in eo sicut quies. Et ideo non est verum dicere aliquid pos 
       <lb ed="#B" n="4"/>sibile esse ex se: aeternum autem &amp; necessarium ex alio: nisi in motu caeli tantum. Vt autem aliquid sit possibile in  
       <lb ed="#B" n="5"/>substantia sua: &amp; per aliud sit necesse in esse, est impossibile: nisi esset possibile vt eius natura trans 
       <lb ed="#B" n="6"/>mutaretur. Intelligo vt de natura possibili esse, fieret natura necesse esse: vt non esset amplius ex se 
       <lb ed="#B" n="7"/>possibilis esse: sed ex se necesse esse formaliter: sed ab alio principiatiue. Et est ille modus tertius quem 
       <lb ed="#B" n="8"/>habemus prae manibus: quem vt dixi aliqui ponunt <name ref="#Aristotle">philosophum</name> posuisse. Sed quia haec positio mani- 
       <lb ed="#B" n="9"/>feste contradictionem implicat vt declaratum est: non videtur aliis <name ref="#Aristotle">philosophum</name> aliquid tam absurdum po- 
       <lb ed="#B" n="10"/>suisse. Vnde Commentator assignat rationem quare motus potest esse necessarius ab alio non a substantia: di-  
       <lb ed="#B" n="11"/>cens. Permanentia motus est ex alio: substantiae autem ex se. ldeo impossibile est inueniri substantiam possibi- 
       <lb ed="#B" n="12"/>lem ex se necessariam ex alio: quod possibile est in motu. Cum ergo <name ref="#Aristotle">philosophus</name> posuit quod substantiae incorrupti- 
       <lb ed="#B" n="13"/>biles sint ex se formaliter necesse esse: nullo modo cum hoc posuit quod sunt causatiuae ab alio. Propter 
       <lb ed="#B" n="14"/>quod verius est dicere quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> non ponit alia a primo esse ab ipso effectiue siue causatiue, non continuatione 
       <lb ed="#B" n="15"/>motus. Sic enim omne aliud a deo ex se esset possibile esse &amp; non esse vt dictum est: &amp; non haberet esse nisi 
       <lb ed="#B" n="16"/>sibi acquisitum causatiue a deo: quod est positio Auicen. Posuit ergo omnia quae sunt, praeter generabilia 
       <lb ed="#B" n="17"/>&amp; corruptibilia esse ex se formaliter sicut deum: sic &amp; omnia alia ab ipsqu incorruptibilia secundum 
       <lb ed="#B" n="18"/>naturas specierum. Et solummodo quo ad hoc differentiam posuit inter alia a deo: quod quaedam species 
       <lb ed="#B" n="19"/>stant in esse ex se formaliter in vnico indiuiduo: vt omnia incorruptibilia secundum ipsum: quaedam  
       <lb ed="#B" n="20"/>vero non nisi in pluribus: vt species generabilium &amp; corruptibilium: quae per se vt species sunt, sunt incorru- 
       <lb ed="#B" n="21"/>ptibiles. Sed per accidens corrumpuntur in indiuiduis suis. Quemadmodum etiam elementa secundum speciem &amp; 
       <lb ed="#B" n="22"/>secundum tota posuit incorruptibilia: secundum partes vero corruptibilia. Si ergo <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ponit alia esse a deo: hoc est 
       <lb ed="#B" n="23"/>solum dependenter secundum quartum modum essendi praetactum: vt ponat omne aliud ens a deo in suo esse depen- 
       <lb ed="#B" n="24"/>dere: sicut minus perfectum in esse a magis perfecto: &amp; per eundem modum a secundo post deum omnia posteriora:  
       <lb ed="#B" n="25"/>pro tante. scilicet quod propter essentialem ordinem quem habent inter se, si non esset primum: non esset aliquid posterio- 
       <lb ed="#B" n="26"/>rum: ita quod primum posset poni in esse fine posteriori: quia non dependet ab illis: nuilum autem aliorum  
       <lb ed="#B" n="27"/>sine primo quantuncumque ponantur fore necesse esse ex se formaliter. Posuit enim quod sic essent omnia neces- 
       <lb ed="#B" n="28"/>saria in suo necesse esse ex se formaliter: quod sibi abesse non possent. Ita etiam quod si ponatur aliquod po- 
       <lb ed="#B" n="29"/>steriorum esse &amp; primum non esse, includantur contradictoria simul in eodem: quod scilicet esset: quia est necesse 
       <lb ed="#B" n="30"/>esse fine possibilitate ad non esse: &amp; quod non esset: quia illud per positionem non est a quo essentialiter depen 
       <lb ed="#B" n="31"/>det in esse. secundum quod versus finem quaestionis declarabimus. Sed ista positio quae putatur fuisse philosophi, etsi 
       <lb ed="#B" n="32"/>non implicet contradictoria: supponit tamen vnum falsum scilicet quod aliquid in suo esse essentialiter dependet ab eo 
       <lb ed="#B" n="33"/>a quo non habet esse. Nauta enim per suam absentiam numquam esset causa periclitationis nauis nisi per suam prae- 
       <lb ed="#B" n="34"/>sentiam aliquo modo esset causa esse salutis nauis. Vnde secundum superius dicta quantuncumque sit essentia- 
       <lb ed="#B" n="35"/>lis ordo creaturarum inter se: quia tamen esse non habent nisi a primo in suis speciebus: a nullo dependent in  
       <lb ed="#B" n="36"/>suo esse nisi a primo. Vt vn. scilicet illarum sicut nec secundum productionem in esse dependet ab alia, sic neque se 
       <lb ed="#B" n="37"/>cundum permanentiam suam in esse. Vnde &amp; indiuidua generabilia &amp; corruptibilia si in nullo a corpo- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ribus caelestibus &amp; motibus eorum dependerent secundum productionem suam in esse: neque secundum eorum permanem 
       <lb ed="#B" n="39"/>tiam in esse. Vnde &amp; sicut deus in suis primis indiuiduis produxit ea fine illis: vt cuncta terraenascem 
       <lb ed="#B" n="40"/>tia tertia die, ante creationem solis &amp; lunae &amp; stellarum quarta die, ne vt dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> in Hexame. 
       <lb ed="#B" n="41"/>putarentur fuisse mediante sole luna &amp; stellis, si post quartam dien fuissent producta: sic &amp; deus sine il 
       <lb ed="#B" n="42"/>lis potest etiam ea conseruare in esse. vt contra sententiam philosophorum illud quod est possibile esse &amp; non esse ex 
       <lb ed="#B" n="43"/>se, possit perpetuari in esse de futuro: etsi non semper fuit in praeterito: sed recepit esse post non esse. &amp; 
       <lb ed="#B" n="44"/>hoc quia esse habet ab alio. Vnde eadem de causa qua Commentator dicit de motu: quod possibile est 
       <lb ed="#B" n="45"/>vt sit necessarius ex alio: &amp; possibilis ex se, scilicet quia esse habet ab alio: scilicet a motore: &amp; ideo  
       <lb ed="#B" n="46"/>aeternus: quia est a motore aeterno: vt ideo esse &amp; permanentia eius possit esse ab alio ab aeterno: potuisset di-  
       <lb ed="#B" n="47"/>xisse de substantia. Vnde quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in substantiis posuit impossibile substantiam inueniri possibilem ex se, necessa 
       <lb ed="#B" n="48"/>riam autem ex alio, huius causa non est nisi quia posuit permanentiam substantiae aeternam non esse nisi ex 
       <lb ed="#B" n="49"/>se: ita quod nullo modo ex alio causatiue: sicut in substantia generabili &amp; corruptibili posuit quod ex se ne 
       <lb ed="#B" n="50"/>cesse habet quandoque non esse: licet ab alio habet esse. vt habere esse ab alio: quod est possibile ex se, non sit 
       <lb ed="#B" n="51"/>tota ratio quare possit ab alio perpetuari in esse. Sed cum hoc concurrunt alia duo: Quorum primum 
       <lb ed="#B" n="52"/>est quod esse suum habet immediate ab eo quod vniformiter se habet ad ipsum, &amp; ad mobile, vt est anima caeli 
       <lb ed="#B" n="53"/>siue motor eius coniunctus: &amp; similiter esse suum mediate ab eo quod semper vniformiter se habet in se 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; respectu aliorum: vt a motore primo: quia est immotus semper &amp; per se essentialiter &amp; accidentaliter, &amp; 
       <!--671.xml-->
       <pb ed="#B" n="315-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>hoc propter particularia generabilia &amp; corruptibilia: quae esse suum immediate habent a caelestibus cor- 
       <lb ed="#B" n="2"/>poribus: quae propter motum quo sunt causae eorum, semper difformiter se habent ad illa. Secundum vero: quia nec per- 
       <lb ed="#B" n="3"/>manentiam suam habet ex se: &amp; hoc propter substantias alias a generabilibus &amp; coriuptibilibus: quarum natu  
       <lb ed="#B" n="4"/>ram posuit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> esse talem, quod non esset in ea potentia omnino: nisi quod in solo corpore caelesti esset potentia ad vbi: 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; quod in substantia sua ex se &amp; natura sua essent necesse esse: &amp; quod alia ex substantia &amp; natura sua non sunt 
       <lb ed="#B" n="6"/>necesse esse: sed corruptibile: ita quod si aliquid sit semper existens hoc facit natura sua qua est necesse esse, vt 
       <lb ed="#B" n="7"/>nihil possit esse semper existens nisi ex se sit necesse esse praeter motum: et similiter si aliquid sit non semper existens, 
       <lb ed="#B" n="8"/>hoc facit natura sua quae non est necesse esse: vt secundum ipsum substantia quia ex se non semper est, non possit hatbene ab  
       <lb ed="#B" n="9"/>alio semper esse nisi eius natura transmutetur: vt ille alius pro vna natura daret sibi aliam naturam: et similiter dans de 
       <lb ed="#B" n="10"/>vna natura transmutaretur in aliam. Et hoc est quod dicit in primo cae. &amp; mun. Impossibile est vt non gene 
       <lb ed="#B" n="11"/>rabile in aliquo tempore cadat sub corruptione. Impossibile est enim vt aliquid non generabile &amp; corru 
       <lb ed="#B" n="12"/>ptibile fiat sine factore. Facta enim sine factore rara sunt: &amp; cum fuerint destruuntur. Permanens autem in aeter 
       <lb ed="#B" n="13"/>num, &amp; in tempore infinito non sit sine factore omnino: &amp; cum ita sit, natura est faciens omnia aeterna 
       <lb ed="#B" n="14"/>necessario, &amp; ipsa facit vt idem sit ens, &amp; vt sit non ens in tempore, &amp; tempore: &amp; vt quaedam sint semper entia 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; quaedam non entia semper in tempore infinita. &amp; causa illius est fortitudo illius naturae. Quod exponens 
       <lb ed="#B" n="16"/>Commentator dicit sic. Abbreuiatio huius sermonis est: quod si aliquid est non generabile siue ponatur si 
       <lb ed="#B" n="17"/>ue non, &amp; aliquid fuerit corruptibile, siue generatum siue non: manifestum est quod impossibile est quod sit casu 
       <lb ed="#B" n="18"/>nam sicut quod sit casu raro fit: ita etiam parum existit. Et cum ita sit: illud quod semper est, non est semper nisi ex 
       <lb ed="#B" n="19"/>natura ad hoc: &amp; est natura eius per quam est quid est. Naturae igitur rerum dant eis aut vt sint semper, aut 
       <lb ed="#B" n="20"/>vt non sint semper: aut vt aliquando sint, &amp; aliquando non sint. Si igitur inuenitur aliquid generabile 
       <lb ed="#B" n="21"/>aeternum, aut aeternum corruptum, esset possibile vt natura possibilis transmutaretur in necessariam, &amp; ne- 
       <lb ed="#B" n="22"/>cessaria in possibilem in agente natura &amp; recipiente: quod est impossibile. Et dixit. Impossibile est enim vt 
       <lb ed="#B" n="23"/>aliquid generabile &amp;c. i. impossibile est vt aliquid sit non generabile aut non corruptibile casu: sed ne- 
       <lb ed="#B" n="24"/>cessarium est vt hoc sit natura faciente: quoniam omnia existentia casu non permanent nisi parum: sicut non fiunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>nisi raro. Deinde dixit. Permanens autem &amp; aeternum &amp;c id e. non fit nisi quia substantia &amp; essentia eius dat 
       <lb ed="#B" n="26"/>ei permanentiam. Deinde dixit: Et cum ita natura sit &amp;c. i. et cum causa esse rerum naturalium sit ex natura:  
       <lb ed="#B" n="27"/>naturalia sunt tribus modis: aut quorum natura dat eis vt semper sint, aut vt semper non sint, aut vt 
       <lb ed="#B" n="28"/>sint in duabus dispositionibus. et nulla natura dat vt sit semper et non sit, nisi necessarium transmutetur 
       <lb ed="#B" n="29"/>in possibile. Deinde dixit. Et causa illius est &amp;c. i. &amp; causa diuersitatis entium in istis dispositionibus 
       <lb ed="#B" n="30"/>est causa diuersitatis naturae in sua substantia. Est ergo positio philosophi: quod res inferiores deo non possunt esse 
       <lb ed="#B" n="31"/>in alia dispositione quam habent ex natura sua: et quod aliquorum natura est vt semper sint: &amp; aliorum vt semper 
       <lb ed="#B" n="32"/>non sint: &amp; aliorum vt neque semper sint, neque semper non sint: sed quod aliquando sint &amp; aliquando non. &amp; quod necessarium ita 
       <lb ed="#B" n="33"/>esse, &amp; se habere &amp; in se &amp; respectu dei. Quia sicut secundum ipsum est natura aliarum rerum sic se habere vt se 
       <lb ed="#B" n="34"/>habent: similiter est natura dei sic se habere vt se habet &amp; in se &amp; respectu aliorum: vt non posset omnino 
       <lb ed="#B" n="35"/>res facere aliter se habere quam habent: nisi ipse sicut &amp; alia transmutaretur ab vna natura in aliam: quid omnino est 
       <lb ed="#B" n="36"/>impossibile vt dictum est: aut sequaretur quod contrariae naturae simul essent in eodem. Et hoc est quid <name ref="#Aristotle">philosophus</name> continue  
       <lb ed="#B" n="37"/>subiungit dicens. Non est igitur possibile vt aliquid semper sit non generabile: et semper corruptibile. quod si fue- 
       <lb ed="#B" n="38"/>rit, possibile est tunc contraria esse in actum necessario: quid est ipossibile. Quod exponens Commententor dicit. Deinde 
       <lb ed="#B" n="39"/>dixit. Non est igitur possibile &amp;c. i. non est possibile vt eadem natura det ei esse semper et non esse semper. Hoc autem  
       <lb ed="#B" n="40"/>conuenit dicenti aliquid esse ingeneratum et post generatum: et aliquid non corruptibile et post corruptum. scilicet quod necesse 
       <lb ed="#B" n="41"/>est ei ponere aliquid cuius natura dat ei vt sit semper et vt semper non sit. Deinde confirmauit hoc per demon 
       <lb ed="#B" n="42"/>strationem supe quam sustentatus est in his demonstrationibus: et dixit: Quia si fuerit, possibile &amp;c. i. si aliquis po- 
       <lb ed="#B" n="43"/>suerit quod possibile est vt in aliquo aeterno sit potentia ad corruptionem absque eo quod corrumpatur: conuenit ei 
       <lb ed="#B" n="44"/>quod illae sint duae potentiae contrariae existente scilicet potentia ad esse &amp; potentia ad non esse in actum. Si ergo actio 
       <lb ed="#B" n="45"/>vnius potentiae fuerit in actum: necessario erit altera in potentia: cum impossibile sit vt actio duarum potentiarum 
       <lb ed="#B" n="46"/>sint insimu scilicet non esse in actum, et esse in actum: nisi idem sit et non sit in actum: quid est ipossibile. Et si vna illarum 
       <lb ed="#B" n="47"/>fuerit in potentia, erit positio suae actionis quod sit in actum, falsa non possibilis. sed est falsa impossibilis: quia in  
       <lb ed="#B" n="48"/>ducit ad esse actuum duarum potentiarum simul in actu. Ergo illud quod positum fuit scilicet potentiam esse ad contrarium 
       <lb ed="#B" n="49"/>non esse in aeterno, falsum est et nihil: quoniam impossibile contrarium est possibili: et ex quo sequitur impossibile est 
       <lb ed="#B" n="50"/>impossibile. Ex quibus patet quod praeter generabile et corruptibile non ponit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> aliquid aliquando non esse nisi semper  
       <lb ed="#B" n="51"/>naturaliter sit non ens in praeterito et futuro: neque esse aliquando nisi semper naturaliter sit ens in praeterito et fu 
       <lb ed="#B" n="52"/>turo: et quod nihil sit possibile esse quandoque ens, et quandoque non ens: nisi habens contrarium in materia ex qua generatur 
       <lb ed="#B" n="53"/>quandoque et est: et in quam corrumpitur quandoque et non est. secundum quod manifeste dicit in sequentibus. Et possumus perscru 
       <lb ed="#B" n="54"/>tari de hoc sermone &amp;c. vbi dicit Commen. Omne igitur generabile habet contrarium, et omne corruptibile simi- 
       <!--672.xml-->
       <pb ed="#B" n="316-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>liter. Et cum coniungitur huic quod omne generabile habet contrarium: &amp; omne habens contrarium est corrupti 
       <lb ed="#B" n="2"/>bile: convenit quod omne generab:le est corruptibile. &amp; similiter si coniungitur huic quod omne corruptibile habet simile: 
       <lb ed="#B" n="3"/>conuenit quod omne corruptibile est generabile. habens enim contrarium impossibile est vt remaneat per tempus infini 
       <lb ed="#B" n="4"/>tum: neque in praeterito neque in futuro. Si ergo mundus fuit primo non ens, deinde generatus fuit post non  
       <lb ed="#B" n="5"/>esse: necesse erit huic contrarium: ex quo fuit non ens antequam generabatur: &amp; cum est ei contrarium: necessario 
       <lb ed="#B" n="6"/>corrumpitur post generationem &amp;c. Ex quo plane patet quod ponit impossibile aliquid a deo fieri ex nihilo: aut fa- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ctum tale perpetuo conseruari in esse: sed deum nihil agere omnino circa res nisi quod ex ordine quodam secundum quod  
       <lb ed="#B" n="8"/>dictum est, ex dependentia quadam ad ipsum per ipsum conseruantur in esse. &amp; quod posuit omne quid semper est, ex se for 
       <lb ed="#B" n="9"/>maliter esse necesse esse: &amp; quod semper non est, ex se esse impossibile esse: &amp; quod aliquando est aliquando non est, ex se esse 
       <lb ed="#B" n="10"/>possibile. Ita primum numquam possibile est non esse. Secundum vero numquam possibile est esse. Tertium necesse est quuamque  
       <lb ed="#B" n="11"/>esse: &amp; quandoque non esse, non ita quod semper fuerit in esse de praeterito: &amp; non erit semper vel aliquando pro futuro: nec ita 
       <lb ed="#B" n="12"/>quod semper fuerit non ens pro praeterito: sed erit semper aut aliquando pro futuro: sed ita quod non semper fuerit pro prae- 
       <lb ed="#B" n="13"/>terito: &amp; quod non semper erit pro futuro: sed aliquando sit: ita quod nec primum idem numero habuerit esse: nec poste 
       <lb ed="#B" n="14"/>rius habebit. Propter quod dixit multum ante praedicta. Illud quod semper est ens, neque est generabile neque cor 
       <lb ed="#B" n="15"/>ruptibile &amp;c. Super quo dicit Commen. Vt cum aliquid dicitur semper ens, convenit vt sit in toto tempore: &amp; illud in  
       <lb ed="#B" n="16"/>cuius natura est receptio aeternitatis, non recipit aeternitatem in praeterito absque futuro: neque in futuro 
       <lb ed="#B" n="17"/>absque praeterito. Vbi voluit plane quod illud quod est semper non ens in praeterito: non est possibile vt sit in futuro: 
       <lb ed="#B" n="18"/>nec econuerso quod est semper non ens in futuro, fuerit ens in praeterito. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e677">
       HAEC sunt reuera quae <name ref="#Aristotle">philosophus</name> suppo 
       <lb ed="#B" n="19"/>nit tamquam fundamenta sua: vbicumque loquitur de hac materia, siue in primo cae. &amp; mun. siue in. viii. physi. siue 
       <lb ed="#B" n="20"/>alibi. Ex quo patet quod falsa sunt maxime secundum fidem catholicam: quam ponit aliquid fieri ex nihilo: immo quic- 
       <lb ed="#B" n="21"/>quid est praeter deum, &amp; totum mundum aliquando factum ex nihilo. Ponit est ex his plurima diuina virtute in toto 
       <lb ed="#B" n="22"/>futuro conseruari in esse: &amp; quod deus agit causatiue aliquid circa res: &amp; quod omne quid est praeter ipsum, quantum est ex se 
       <lb ed="#B" n="23"/>esse non habet nec habuit nisi a deo: ex se autem non nisi non esse &amp; tantum possibile esse &amp; caeta contraria praedictis 
       <lb ed="#B" n="24"/>Quibus negatis &amp; rationabiliter negatis patet inspicienti dicta sua: quod nulla rationum suarum procedit. Et sic 
       <lb ed="#B" n="25"/>appellando creaturam quicquid est aliud a deo, <name ref="#Aristotle">philosophus</name> posuit plurimas creaturas esse ex se formaliter necesse 
       <lb ed="#B" n="26"/>esse: quid omnino falsum est: immo omnis creatura &amp; omne aliud a deo, ex se est possibile esse &amp; non esse: vt po 
       <lb ed="#B" n="27"/>suit Auicen. cuius opinio in hoc multo verior fuit &amp; propinquior veritati catholicae: quod scilicet. ecundum sextum 
       <lb ed="#B" n="28"/>modum essendi supra positum, omnis creatura ex se est possibile esse: ita quod praeter primum nullum aliorum sit ne- 
       <lb ed="#B" n="29"/>cesse esse: secundum quod probat efficacissime vt alibi declarauimus. Vnde dicit. viii. Metaph. Caetera alia 
       <lb ed="#B" n="30"/>extra necesse esse habent quiditates quae sunt per se possibiles esse: quibus non accidit esse nisi extrinsecus. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Ponit autem Auicen. in positione sua duo: quae alibis saepius declarauimus. Vnum, quod deus caeteris creatu- 
       <lb ed="#B" n="32"/>ris mundi a generabilibus &amp; corruptibilibus dat esse ex necessitate suae essentiae: et ita semper in omni 
       <lb ed="#B" n="33"/>praeterito, ita quod ab aeterno: &amp; in omni futuro, ita quod inaeternum conseruabit illud esse quod dedit. Aliud, quod  
       <lb ed="#B" n="34"/>licet creatura talis a deo semper esse habet, &amp; ab aeterno esse: ita quod numquam fuit in non esse: quia tamen ita ex se 
       <lb ed="#B" n="35"/>est possibile esse &amp; non esse quod semper est in non esse, nisi ab alio habeat esse: natura ipsa habet esse post non 
       <lb ed="#B" n="36"/>esse: licet non duratione. secundum quod dicit in. vi. eiusdem. Quid per essentiam suam causa est alterius rei, profecto 
       <lb ed="#B" n="37"/>semper erit ei causa: eo quod absolute prohibet rem non esse. Et haec est intentio quae apud sapientes vocatur crea- 
       <lb ed="#B" n="38"/>tio: quod est dare rei esse post non esse absolute. Causatum enim quantum est in se, est vt non sit: quantum vero 
       <lb ed="#B" n="39"/>ad suam causam est ei vt sit. Quid autem est ei ex seipsa: apud intellectum prius est per essentiam non tempore eo 
       <lb ed="#B" n="40"/>quid est ei ex alio. ergo esse causatum est post non ens posterioritate essentiae. Et secundum hoc large sumen- 
       <lb ed="#B" n="41"/>do incipere esse, verum est dicere quod omne creatum incepit esse: quamquam ab aeterno habuit ab alio esse. Vnde 
       <lb ed="#B" n="42"/>continuo subdit. Si autem laxaueris nomen inceptionis circa omne esse quod habet esse post non esse: quamuis non 
       <lb ed="#B" n="43"/>sit haec posterioritas tempore: tunc esse causatum erit incipiens. Si tamen proprie sumatur incipere, solum genera- 
       <lb ed="#B" n="44"/>bilis res ex tempore determinato dicitur incipere esse. Vnde continuo subdit. Si vero non laxaueris: sed  
       <lb ed="#B" n="45"/>fuerit conditio incipientis vt habeat esse quo tempus sit prius: &amp; sic non omne causatum est incipiens. Sic autem  
       <lb ed="#B" n="46"/>nec Auicen. nec fides catholica ponunt creaturam incepisse post tempus praecedens: immo Auicen. &amp; Plato, 
       <lb ed="#B" n="47"/>et fides catholica ponunt quod tempus incepit cum mundo. Sed Plato &amp; fides catholica quod non incepit ab  
       <lb ed="#B" n="48"/>aeterno: Auicen. vero quod ab aeterno est a parte ante. Omnes vero concedunt quod aeternus est ex parte post in futu- 
       <lb ed="#B" n="49"/>rum. &amp; sic ponunt quod in aeterno sit potentia vt corrumpatur: licet nunquam continget ipsum corrumpi. Et sic 
       <lb ed="#B" n="50"/>possibile est vt aliquid incipiat esse &amp; remaneat post imperpetuum: ita etiam secundum fidem catholicam, vt 
       <lb ed="#B" n="51"/>licet semper fuisset in perpetuo prius, possibile taman esset eum corrumpi in futuro: vt licet possibili- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tas ad corruptionem sit ei ex se: incorruptio tamen ab alio: non autem ex eius natura propria. Vt hoc modo non 
       <lb ed="#B" n="53"/>sit inconueniens quod aliquid sit ens per tempus infinitum: &amp; possibile ad non esse semper: &amp; sic duae potentiae 
       <lb ed="#B" n="54"/>quoquo modo contrariae sint in eodem: vna secundum cursum naturae institutae: alia secundum cursum volum- 
       <!--673.xml-->
       <pb ed="#B" n="316-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tatis diuinae. cuius contraria principia sumpsit philosophus: vt patet ex dictis. Ex quibus sicut ex falsis sup- 
       <lb ed="#B" n="2"/>positis seruata bona forma arguendi efficacissime concludit contrarium huiusmodi: vt patet inspicien 
       <lb ed="#B" n="3"/>ti primum cae. &amp; mun. &amp; hoc rationibus quibus non est facile respondere: nisi interimendo funda-  
       <lb ed="#B" n="4"/>menta supposita in dictis suppositionibus: quae postquam veritati fidei sunt contraria, rationabiliter pos 
       <lb ed="#B" n="5"/>sunt negari &amp; interimi. Nec desunt rationes pure naturales efficaciores &amp; euidentiores intellectui 
       <lb ed="#B" n="6"/>per quas possunt &amp; debent interimi, quam sint illae per quas probantur, quae vt dicit Augustinus, quan-  
       <lb ed="#B" n="7"/>tuncumque sint apparentes, solubiles sunt: quia veri similitudine decipiunt: nec verae rationes esse pos- 
       <lb ed="#B" n="8"/>sunt: sed verisimiles tantum sunt. Vnde cum fundamenta illa sint impossibilia: &amp; opposita eorum ne- 
       <lb ed="#B" n="9"/>cessaria: impossibile est quod necessariis desint necessariae rationes &amp; magis euidentes quam induci pos- 
       <lb ed="#B" n="10"/>sint pro ipsis fundamentis impossibilibus: licet rationes illae non omnibus perspicuae esse possint. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Vnde &amp; eisdem qui primo ponunt huiusmodi fundamenta falsa ex rationibus verisimilibus: con- 
       <lb ed="#B" n="12"/>tingit quod postmodum contradicant eisdem ex rationibus veris: sicut contigit Auerroes qui fundamen- 
       <lb ed="#B" n="13"/>ta praedicta philosophi quae asseruit, &amp; de opinione philosophi esse dixit exponendo primum cae. &amp; mun. 
       <lb ed="#B" n="14"/>postmodum eadem negauit in libello de substantia orbis: &amp; dixit contraria eorum de opinione  
       <lb ed="#B" n="15"/>philosophi fuisse: vt iam infra patebit. Hinc etiam contingit quod ea quae quibusdam rationibus in pluri 
       <lb ed="#B" n="16"/>bus locis asserit, per alia eius dicta alibi efficacissime impugnari possunt: vt patet ex eis quae alibi 
       <lb ed="#B" n="17"/>declarauimus in quaestione de bona fortuna. lsta opinio Auicen. deficit in duobus. In vno quod ponit 
       <lb ed="#B" n="18"/>creaturam habere esse a deo necessitate naturae eius: &amp; quod tamen est ex se possibile esse. In alio: quod ponit 
       <lb ed="#B" n="19"/>ipsam habere esse a deo ab aeterno: licet natura post non esse. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e810">
       AD destructionem autem primi, sciendum  
       <lb ed="#B" n="20"/>secundum determinationem philosophi veridicam in primo cae. &amp; mun. quod falsum est duobus modis: im- 
       <lb ed="#B" n="21"/>possibil scilicet &amp; non impossibile. &amp; quod falsum quod non est impossibile est illud quod est possibile vt sit: quan 
       <lb ed="#B" n="22"/>do ponitur ens in actum antequam sit. Verbi gratia: si posuerimus Sortem qui est surgens esse sedentem 
       <lb ed="#B" n="23"/>est falsum possibile &amp; non impossibile: cum possit sedere. Qui autem dixerit surgentem &amp; sedentem simul: fal 
       <lb ed="#B" n="24"/>sum dicit &amp; impossibile. In talibus autem oppositis ita est quod in tempore in quo res habet vnum opposito- 
       <lb ed="#B" n="25"/>rum, non habet nisi potentiam ad secundum: non autem ad oppositum habitum in actum. Si ergo secundum positionem 
       <lb ed="#B" n="26"/>Auicen. aliquid ex se vt creatura mundi est in potentia ad non esse &amp; corruptionem: &amp; ex deo semper 
       <lb ed="#B" n="27"/>necesse est ipsam esse: si ponatur non existere in actum: positio ista falsa est possibilis. Sed si ita fuerit: &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>cum hoc necessario habet esse ab alio: contingit vt sit ens &amp; non ens simul: quod est falsum impossibile 
       <lb ed="#B" n="29"/>Cum ergo hoc sit possibile: quod creatura possibilis est non esse: &amp; ideo absolute poni eam non esse, falsum 
       <lb ed="#B" n="30"/>est: sed non impossibile: sed poni cum alio, quid ponit Auice. scilicet quod a deo habet esse de necessitate: est falsum 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; impossibile: quare cum sequitur ex illis duobus: &amp; falsum impossibile non sequitur nisi ex falso impossi- 
       <lb ed="#B" n="32"/>bili: illud ergo est falsum &amp; impossibile, quod illud quod est ex se possibile esse &amp; non esse, de necessitate a deo  
       <lb ed="#B" n="33"/>habeat esse: aut econverso si habeat esse a deo necessitate, vt deus non possit ipsi non dare esse: sicut non 
       <lb ed="#B" n="34"/>potest non esse deus: nullo modo est ex se possibile esse &amp; non esse: aut ipse deus posset non esse deus: aut 
       <lb ed="#B" n="35"/>non esse necesse esse. Immo si hoc est impossibile, creatura mundi ex se non habet potentiam ad substantiam: 
       <lb ed="#B" n="36"/>siue ad esse aut non esse in substantia: siue ad esse aut non esse secundum substantiam: sicut neque caelum aut alia 
       <lb ed="#B" n="37"/>incorruptibilia secundum philosophum. Vnde ex hoc quod creata sunt ex se possibile esse: &amp; deus sit necesse esse: 
       <lb ed="#B" n="38"/>summe verebatur Auicen. ponere quod per necessariam concomitantiam ad esse dei necessario simul ab aeterno  
       <lb ed="#B" n="39"/>sequaretur esse creaturae. Sic enim dicit in. viii. Metaph. Si vero posuerit ea sequentia suam essentiam: se. scilicet quod  
       <lb ed="#B" n="40"/>creaturae de necessitate simul sint cum eius essentia: accidet suae essentiae quod ex parte eorum non sit necesse 
       <lb ed="#B" n="41"/>esse propter applicationem suam ad posse esse. Reuera non esset ex se perfecte necesse esse: quia nihil necessi 
       <lb ed="#B" n="42"/>tate naturae agit in aliena substantia ad producendum aliud esse: nisi ab eo aliquo modo dependeat perfe- 
       <lb ed="#B" n="43"/>ctio in suo esse: vt per hoc relationem realem habeat deus ad creaturam: &amp; esset mutabilis secundum ipsam: nisi 
       <lb ed="#B" n="44"/>creatura incommutabiliter fieret ab isto: ita quod non esset possibilis ad non esse: quod est impossibile secundum  
       <lb ed="#B" n="45"/>praedicta. Vnde durum fuit Auicen. hoc ponere: quia ponit quod in deo aliquid persectionis acquiritur per 
       <lb ed="#B" n="46"/>creatum. Sed durius videbatur ei ponere quod de nouo creaturam produceret: quia vt dicit in libro vi. necessa- 
       <lb ed="#B" n="47"/>rio praecederet in esse suo motus. Sed huic difficultati respondet subdens. Nec cures si eius essentia acci  
       <lb ed="#B" n="48"/>piatur cum aliqua relatione ad posse esse: sed non inquantum est sua essentia. Vbi intelligendum quod accipe- 
       <lb ed="#B" n="49"/>re essentiam suam cum relatione ad posse esse non inquantum est sua essentia: non potest intelligi nisi aut in  
       <lb ed="#B" n="50"/>quantum est sua scientia aut inquantum est sua voluntas: quia non est principium producendi res nisi aut per scien 
       <lb ed="#B" n="51"/>tiam suam, aut per suam voluntatem. &amp; proculdubio ipse posuit quod inquantum est sua scientia. Vnde subdit post 
       <lb ed="#B" n="52"/>modicum. Et scias quod ipse intelligit suam essentiam esse principium omnis fluxus intellecti inquantum est intel 
       <lb ed="#B" n="53"/>lectum creatum. Primus igitur intelligit suam essentiam &amp; ordinationem bonitatis quae est in omni, &amp; quomodo  
       <lb ed="#B" n="54"/>est. Igitur illa ordinatio ob hoc quod intelligit eam, fiuit &amp; fit &amp; est: &amp; sciuit sieri &amp; modum fiendi. Sed hoc 
       <!--674.xml-->
       <pb ed="#B" n="317-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nihil est pro eo: quoniam non minus est necesse esse eius scientia quam eius essentia. ergo si non est curandum si eius 
       <lb ed="#B" n="2"/>essentia accipiatur cum aliqua relatione ad posse esse inquantum est essentia: nec inquantum non est essentia 
       <lb ed="#B" n="3"/>sed scientia: quoniam tantum curandum est ne scientia non sit necesse esse quantum ne essentia. Et in rei veritate ponem 
       <lb ed="#B" n="4"/>do quod de eo quid est necesse esse, necessario fluit posse esse: contradictoria includuntur &amp; ex parte dei &amp; ex 
       <lb ed="#B" n="5"/>parte creaturae. Ex parte dei, quia si non potest esse nisi sit ab eo posse esse: &amp; posse esse absolute potest non 
       <lb ed="#B" n="6"/>esse: ergo &amp; necesse esse potest non esse. Et ideo bene dictum est secundum hoc supra secundum philosophum. Si inueniatur 
       <lb ed="#B" n="7"/>aliquid generabile aeternum, aut aeternum corruptum, vt natura possibilis transmutaretur in necessariam: &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>necessaria in possibilem in agente &amp; in recipiente. Ex parte autem creaturae similiter includuntur contradictoria 
       <lb ed="#B" n="9"/>cilicet quod illud quod ex se est posse esse, sit non posse esse: si necessario fluit a necesse esse: quia ex hoc habetur quod  
       <lb ed="#B" n="10"/>non potest non esse: sed sit quoddam necesse esse ab alio causatiue: licet non ex se formaliter primo &amp; prin- 
       <lb ed="#B" n="11"/>cipaliter: quid tamen Auicen. summe nitebatur reprobare. Vnde optime posuit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quod possibile esse ex se 
       <lb ed="#B" n="12"/>nullo modo haberet necessario esse ab alio: quia hoc esset ponere ipsum esse necesse esse quoquo modo Et 
       <lb ed="#B" n="13"/>per hoc amouendo ab eo posse: necessario ponit quod secundario &amp; consequenter formaliter ex se sit necesse 
       <lb ed="#B" n="14"/>esse, licet ab alio principiatiue. &amp; includuntur adhuc contradictoria vt prius declaratum est. Positio ergo  
       <lb ed="#B" n="15"/>Auicen. pro hoc membro omnino est ipossibilis. Nullo ergo modo de necessitate aliqua ponere possumus 
       <lb ed="#B" n="16"/>creaturam esse a deo: cum ex se sit posse esse: ne hoc redundet in necesse esse dei, vt dictum est. Sed convenien 
       <lb ed="#B" n="17"/>tior est modus ponendi penes septimum modum essendi praetactum: quod non de necessitate, sed voluntarie deus 
       <lb ed="#B" n="18"/>dat esse creaturae: ita etiam quod ab aeterno potuisset eis esse dedisse si voluisset: licet non dedit. Nec ex po 
       <lb ed="#B" n="19"/>sitione in esse ipsum possibile, vllo modo sequitur praedictum impossibile: quia sicut illud ponitur in esse ex parte 
       <lb ed="#B" n="20"/>causati: sic potest poni in esse ex parte voluntatis de contrario. Sicut enim mundus factus non est ab aeterno: &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>potuit fuisse factus: sic deus voluit mundum non fuisse factum ab aeterno, &amp; potuit sine mutatione voluis- 
       <lb ed="#B" n="22"/>se mundum fuisse factum ab aeterno. Et si ponatur in esse quod fuit factus ab aeterno: simul ponetur in esse quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>deus voluit eum fuisse factum ab aeterno: non tamen quod potuit voluisse factum fuisse postquam voluit non fuisse 
       <lb ed="#B" n="24"/>factum. hoc enim poneret in eo mutationem: sicut non potest poni fuisse factum ab aeterno postquam non fuit 
       <lb ed="#B" n="25"/>factus. hoc enim in eodem poneret contradictionem: &amp; ponere sic in esse possibile: esset ponere non fal- 
       <lb ed="#B" n="26"/>sum possibile, sed falsum impossibile: sicut si Sorte surgente ponatur sedere vt iam supra dictum est. 
       <lb ed="#B" n="27"/>Et sic non est curandum si eius essentia accipiatur cum aliqua relatione ad posse esse: quia hoc non 
       <lb ed="#B" n="28"/>est inquantum est essentia sed inquantum voluntas: quae respectu creaturarum in producendo eas non 
       <lb ed="#B" n="29"/>est necesse esse: sed potius posse esse: quia non de necessitate voluit eas producere voluntate con- 
       <lb ed="#B" n="30"/>comitante scientiam necessitate immutabili, vt posuit Auicen. sed libera voluntate: immo libero arbi- 
       <lb ed="#B" n="31"/>trio voluntatis: qua potuit velle producere creatum &amp; non velle: &amp; velle in illo instanti in quo pro-  
       <lb ed="#B" n="32"/>duxit &amp; non velle. Sic autem ponere posse esse ex parte voluntatis dei: nullo modo repugnat necesse esse 
       <lb ed="#B" n="33"/>in deo: quid tamen videre non ponit Auicen. Propter quid posuit deum nihil de nouo posse producere nisi 
       <lb ed="#B" n="34"/>noua &amp; mutabili voluntate. Sed restat consequenter isti positioni &amp; positioni Auicen. difficultas in  
       <lb ed="#B" n="35"/>secundo articulo positionis Auicen. am scilicet creatura cum ex se sit non esse: esse autem non nisi ab alio: possit 
       <lb ed="#B" n="36"/>habuisse esse a deo ab aeterno: ita quod numquam fuisset in non esse: &amp; tamen prius est per essentiam quod est ex 
       <lb ed="#B" n="37"/>seipso quam quid est ex alio: licet non tempore neque duratione aliqua etiam aeternitatis: secundum quod posuit Auicen. 
       <lb ed="#B" n="38"/>praeter hoc quod deus non ponatur de necessitate aliqua producere creaturam: nec producere potuis- 
       <lb ed="#B" n="39"/>se ab aeterno necessario: sed solummodo voluntarie. Et videtur aliquibus hoc poni posse rationa-  
       <lb ed="#B" n="40"/>biliter &amp; ratione &amp; exemplis. Ratione, quia nuilum est inconueniens aut impossibile ea quae non  
       <lb ed="#B" n="41"/>sunt simul secundum esse quod simul sint duratione. Quod non solum patet ex auctoritate Auicen. &amp; in mo 
       <lb ed="#B" n="42"/>do positionis suae de productione rerum ab aeterno: sed etiam ex auctoritate Platonis &amp; philosophi consentientis in  
       <lb ed="#B" n="43"/>hoc Platoni. &amp; hoc in modo positionis Platonis de productione rerum ex tempore. Vt enim recitat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="44"/>primo cae. &amp; mun. Plato posuit mundum generari non in tempore: sed quod tempus sequitur motum caeli: secundum quod etiam 
       <lb ed="#B" n="45"/>posuit philosophus. Posuit etiam eum sic generari non in tempore quod mundus sit generatus ex rebus simplicibus, ex quibus 
       <lb ed="#B" n="46"/>componitur: non ita quod simplicia sint priora composito, tempore: sed natura &amp; esse solummo, quemadmodum in geo- 
       <lb ed="#B" n="47"/>metricis lineae &amp; superficies sunt priores figuris: quae ex illis componuntur. Vbi dicit Commentator Voluit decla- 
       <lb ed="#B" n="48"/>rare ex hoc quod omne quid dicitur esse prius alio non dicitur tantum secundum tempus omnino. &amp; hoc verum est: sed sic com- 
       <lb ed="#B" n="49"/>tingit ei si hoc prius non fuit tempore vt sit in esse tantum: &amp; res priores in esse sunt simul in tempore &amp; aeternae.  
       <lb ed="#B" n="50"/>lstud prius aut posterius esse vel essentia appellamus prius aut posterius natura. Bene ergo absque  
       <lb ed="#B" n="51"/>omni impossibili potest poni creatura fuisse facta a deo ab aeterno: aut potuisse fuisse facta in esse 
       <lb ed="#B" n="52"/>quamquam ex seipsa habeat non esse: quoniam illud potest ex se habere prius natura etsi non aliqua dura  
       <lb ed="#B" n="53"/>tione temporis aut aeternitatis. Vnde quod Plato posuit principia ex quibus mundum composuit prio 
       <lb ed="#B" n="54"/>ra mundo in esse &amp; natura: quo ad hoc non disputat contra ipsum: sed solum quo ad hoc quod Plato po- 
       <!--675.xml-->
       <pb ed="#B" n="317-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>suit illa praecedere secundum saeculum &amp; durationem infinitam aeternitatis: vt dicit Commentator ibidem. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Praeterea arguunt ad idem sic. secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> id quod nec potest habere esse: neque permanere in esse ex 
       <lb ed="#B" n="3"/>se: sed solummodo ab alio: etsi ex se sit possibile esse, ab alio tamen potest habere perpetuum: &amp; in omni praeteri 
       <lb ed="#B" n="4"/>to &amp; in omni futuro esse: vt dictum est de motu. Creatura autem inquantum creatura est, nec esse potest 
       <lb ed="#B" n="5"/>habere, nec permanere in esse ex se: sed solummodo ab alio vt a deo. Quia secundum beatum Grego. nisi eam 
       <lb ed="#B" n="6"/>manuteneret, omnis creatura caderet in nihilum. nec habere esse potest nisi ipse dederit. Licet ergo  
       <lb ed="#B" n="7"/>esse ex se tantummodo sit possibile esse: a deo tamen potest habere esse perpetuum &amp; in omni praeterito absque ini  
       <lb ed="#B" n="8"/>tio temporis: sicut &amp; in omni futuro absque termino. Et hoc confirmant per exemplum. Si enim esset cor- 
       <lb ed="#B" n="9"/>pus luminosum aeternum, puta sol, oppositum absque impedimento aeternaliter illuminabili aeterno pu- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ta aeri, sol ab aeterno aerem illuminasset: &amp; tamen ex se de natura sua prius esset tenebrosum quam illumina 
       <lb ed="#B" n="11"/>tus: licet non duratione. Et ita sicut possibile illuminari ex se ab aeterno posset illuminatus esse ab  
       <lb ed="#B" n="12"/>alio: sic possibile esse vel creari ex se, ab alio aeternaliter potest habere esse vel creatum fuisse. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e1049">
       CONtra l 
       <lb ed="#B" n="13"/>istum secundum articul. scilicet ponentium creaturam ab aeterno fuisse vel fuisse potuisse: ita quod ex se sit possibile esse 
       <lb ed="#B" n="14"/>immo cum hoc quantum ex se non esse: sed non nisi ab alio habens esse cum habet ipsum: &amp; hoc natura 
       <lb ed="#B" n="15"/>prius habens non esse quam esse, etsi non duratione aeternitatis aut temporis: arguo primo ex natura essen 
       <lb ed="#B" n="16"/>tiae creaturae. Secundo ex natura esse &amp; non esse circa ipsam. Prima via sic. essentiae specificae creaturarum 
       <lb ed="#B" n="17"/>quantum est ex parte sui aequaliter sunt possibiles esse prius quam in aliquo indiuiduo receperint esse. aequa  
       <lb ed="#B" n="18"/>liter enim species solis quantum est ex se est non ens &amp; species hominis: &amp; aequaliter aeternae in diuina co 
       <lb ed="#B" n="19"/>gnitione existentes: &amp; similiter in diuina essentia per ideas suas aequaliter entes &amp; aequaliter aeternas in deo. Et 
       <lb ed="#B" n="20"/>similiter aequaliter species hominis quantum est ex se, est possibilis recipere esse simpliciter, &amp; species solis: licet non 
       <lb ed="#B" n="21"/>aequaliter natae sunt permanere in esse recepto propter diuersitatem naturarum: vt iam in parte dicetur. 
       <lb ed="#B" n="22"/>Quantum ergo est ex parte specierum, non prius nata est fieri a deo species solis in suo vnico indiuiduo, quid  
       <lb ed="#B" n="23"/>est iste sol: quam species hominis in aliquo signato indiuiduo: puta in Adam. Nec similiter hoc indiui- 
       <lb ed="#B" n="24"/>duum, quid est sol iste, natum est quantum est ex se prius recipere ese a deo: quam hoc indiuiduum quod est iste 
       <lb ed="#B" n="25"/>homo: puta Adam. Omnis enim actus essendi circa creaturam dependet a sola voluntate creantis. Aliter 
       <lb ed="#B" n="26"/>enim deus ante solem istum non potuisset fecisse hominem istum Adam: sicut fecit lucem: caelum, terram, 
       <lb ed="#B" n="27"/>maria &amp; terraenascentia: quid falsum est: nec hoc poneret aliquis catholicus, cum quo quo ad istum arti- 
       <lb ed="#B" n="28"/>culum principaliter est nostra disputatio. Similiter deus ipse quantum est de se indifferenter &amp; aequa  
       <lb ed="#B" n="29"/>liter se habet ad dandum esse aeque primo vni speciei in suo vnico indiuiduo &amp; alteri: ita quod secundum  
       <lb ed="#B" n="30"/>praedicta illi cui dat esse primo, posset dare supmo, &amp; cui dat posset non dare &amp; alteri dare: &amp; hoc in  
       <lb ed="#B" n="31"/>differenrer. quod enim dat vni &amp; non alteri: vel vni prius, alteri posterius: vel aliquibus simul: hoc solum  
       <lb ed="#B" n="32"/>modo procedit ex determinatione liberi arbitrii in ipso. Si ergo deus ab aeterno potuit creasse istum 
       <lb ed="#B" n="33"/>solem: ita &amp; istum hominem Adam: &amp; ante ipsum nuilum alium: vt ipse esset principium omnium aliorum, 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; etiam mulieris formandae de costa eius. Quare cum in qualibet circulatione vel reuolutione solis 
       <lb ed="#B" n="35"/>vel ipse vel aliquis vel aliqui procedentium ab ipso potuissent procreasse homines alios &amp; alios: cum in  
       <lb ed="#B" n="36"/>finitae reuolutiones praecesserunt reuolutionem solis quae modo instat: si sol fuisset factus ab aeterno: qua  
       <lb ed="#B" n="37"/>re &amp; hominem qui generatur in ista reuolutione infiniti homines praecessissent: &amp; tamen esset ponere pri- 
       <lb ed="#B" n="38"/>mum post quem &amp; a quo omnes alii: &amp; vltimum qui post omnes &amp; post quem aut a quo nullus. Et sic primo exi- 
       <lb ed="#B" n="39"/>stente vnico &amp; finito: similiter vltimo: medii essent infiniti: quid est contra naturam &amp; rationem. Si enim 
       <lb ed="#B" n="40"/>essent medii infiniti, numquam a primo finito deuentum esset ad istum vltimum. Si ergo hoc aperte falsum 
       <lb ed="#B" n="41"/>est &amp; impossibile: falsum ergo est ex quo sequitur &amp; impossibile scilicet quod primus homo Adam ab aeter-  
       <lb ed="#B" n="42"/>no potuit a deo fuisse factus. Simili ergo ratione etiam falsum est &amp; impossibile secundum praedicta: quod  
       <lb ed="#B" n="43"/>soliste ab aeterno a deo potuisset fuisse productus: etsi non iste: nec ista luna: nec ista stella: nec iste 
       <lb ed="#B" n="44"/>angelus, nec eadem ratione aliquod indiuiduum alicuius speciei: &amp; per consequens nec aliqua species: cum non 
       <lb ed="#B" n="45"/>sit species factibilis nisi in aliquo suo indiuiduo. Et sic nec iste mundus totus potuit ab aeterno fa- 
       <lb ed="#B" n="46"/>ctus fuisse a deo: quia non fit nisi ex indiuidiuis specierum. Secunda via arguo idem sic. Si a deo  
       <lb ed="#B" n="47"/>habet creatura esse actum: creatura ex se est possibile esse. quoniam si non esset ex se possibile esse, actum 
       <lb ed="#B" n="48"/>essendi non posset habere ab alio secundum superius determinata. Quare cum sicut se habet esse sim- 
       <lb ed="#B" n="49"/>pliciter ad possibile esse simpliciter: sic &amp; esse ab aeterno ad possibile esse ab aeterno. ergo si a deo ha-  
       <lb ed="#B" n="50"/>bet creatura esse ab aeterno: creatura ex se est possibile esse ab aeterno. Non est autem aliquid possibile 
       <lb ed="#B" n="51"/>ex se ad actum aliquem quem non habet nisi ab alio: nisi quia ex se non est ens secundum actum illum. Si 
       <lb ed="#B" n="52"/>enim esset ens secundum actum illum, non esset possibile ad recipiendum illum ab alio: quia nihil ab alio recipit 
       <lb ed="#B" n="53"/>quid ex se iam habet: quia tunc saltem natura prius illum actum haberer quam haberet: &amp; bis ipsum haberet. Si ergo  
       <lb ed="#B" n="54"/>a deo creatura habet esse ab aeterno, ex. se est possibile esse ab aeterno: &amp; non habens esse ab aeterno.  
       <!--676.xml-->
       <pb ed="#B" n="318-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Quaero ergo an simul omnino a deo creatura habet esse ab aeterno: &amp; ex se possibile esse &amp; non esse ab  
       <lb ed="#B" n="2"/>aeterno: aut prius a deo esse quam econverso, aut econtrario. Non primo modo: quia simul essent in eodem actus 
       <lb ed="#B" n="3"/>contraris scilicet esse &amp; non esse. Nec secundo modo, quia vt dictum est prius secundum Auice, quid convenit rei ex se, prius 
       <lb ed="#B" n="4"/>est eo quod convenit ab alio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e1156">
       TERtius igitur modus est necessarius: quod scilicet creatura prius habeat ex se possi 
       <lb ed="#B" n="5"/>bile esse &amp; non esse: quam a deo esse. Sed cum vt iam dictum est supra secundum Platonem, Auicen philosophum, &amp; eius Commnenr 
       <lb ed="#B" n="6"/>est prius secundum esse siue essentialiter &amp; secundum naturam aut secundum durationem: &amp; sicut dicit ibidem Commen. 
       <lb ed="#B" n="7"/>non est tertius modus prioritatis creaturae: ergo aut prius duratione habet ex se posse esse &amp; non esse 
       <lb ed="#B" n="8"/>quam a deo esse: aut natura. Si primo modo: cum non sit duratio nisi temporis aut aeternitatis: aut ergo  
       <lb ed="#B" n="9"/>duratione temporis, aut aeternitatis. Si primo modo: ergo necessario in tempore priori creatura 
       <lb ed="#B" n="10"/>est posse esse, &amp; non ens ex se: &amp; posteriori tempore habet esse a deo. Et si sic: non ergo creatura ab  
       <lb ed="#B" n="11"/>aeterno potuit habere esse a deo. Quia aeternitas aut simul est cum toto tempore: aut praecedit 
       <lb ed="#B" n="12"/>ipsum. Non secundo modo, quia aeternitas cum non habet partem &amp; partem: non habet prius &amp; posterius. Si vero dicatur 
       <lb ed="#B" n="13"/>quod creaturae posse esse &amp; non esse secundum actum sunt prius natura, quam esse actu a deo: sicut dicit Auicen. &amp; 
       <lb ed="#B" n="14"/>ponentes deum potuisse fecisse mundum ab aeterno, licet non fecit: tunc vlterius cum essentia creaturae non so- 
       <lb ed="#B" n="15"/>lum ex se est possibile esse actu existentiae: sed etiam possibile non esse: Si enim esset ex se impossibile non esse: quod  
       <lb ed="#B" n="16"/>est contradictorium illius, esset ex se necesse esse: quia impossibile non esse &amp; necesse esse aequipollent: ideo non solum crea 
       <lb ed="#B" n="17"/>tura prius est natura posse esse &amp; non esse actu: sed etiam posse non esse actu quam sit esse actu a deo: Quaero 
       <lb ed="#B" n="18"/>ergo comparando inter se posse esse creaturae &amp; eius posse non esse secundum prius &amp; posterius: &amp; simul na 
       <lb ed="#B" n="19"/>tura &amp; duratione: &amp; respectu essentiae creaturae &amp; respectu actuum. Et primo respectu essentiae quaero 
       <lb ed="#B" n="20"/>posse esse in existentia &amp; posse non esse in existentia an simul habent esse in essentia creaturae: aut secundum prius 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; posterius. non simul: quia contrariae potentiae secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> &amp; Commen. primo cae. &amp; mun. non possunt omnino 
       <lb ed="#B" n="22"/>esse simul in eodem sicut nec ipsi actus contrarii. Si enim (ut dicunt) potentiae essent insimul: &amp; potentiam quamli  
       <lb ed="#B" n="23"/>bet modo quo est potentia in aliquo, possibile est poni in actum: simul ergo duas potentias contrarias possibi 
       <lb ed="#B" n="24"/>le esset exire in actus contrarios, et ex possibili posito in esse sequaeretur fallum impossibile. In essentia igitur crea 
       <lb ed="#B" n="25"/>tuerae posse esse in existentia praecedit posse non esse in existentia: aut econuerso. &amp; hoc vel natura vel duratione  
       <lb ed="#B" n="26"/>Posse autem esse non potest praecedere natura: quia non esse vt dictum est, praecedit natura ipsum esse, &amp; quod praecedit actum 
       <lb ed="#B" n="27"/>non praecedit potentiam ad illum: quia natura in eodem potentia praecedit actum, etsi non semper duratione. secundum philosophum. x. 
       <lb ed="#B" n="28"/>Metaph. Posse non esse ergo natura praecedit posse esse. Restat ergo dubitatio quid illorum praecedit dura-  
       <lb ed="#B" n="29"/>tione. Si enim alterum praecedit duratione: aut ergo de necessitate posse hoc praecedit illud aut econuerso:  
       <lb ed="#B" n="30"/>vel indifferenter vtrumque eorum potest praecedere alterum. Et est istud vltimum impossibile: quia tunc essentia cre 
       <lb ed="#B" n="31"/>aturae sub indifferentia se haberet ad vtrumque illorum: et sic ad ipsa posse &amp; ad actus eorundem. Nunc autem non 
       <lb ed="#B" n="32"/>aequaliter se habet essentia creaturae ad actum existendi &amp; non existendi: quia actum existendi non est nata ha  
       <lb ed="#B" n="33"/>bere nisi ab alio: actum vero non existendi a seipsa. Praeterea si aequaliter se haberet ad ipsa posse: &amp; simili- 
       <lb ed="#B" n="34"/>ter ad eorum actus: ergo quantum est ex parte sui simul posset exire in diuersos actus: quod est impossibile 
       <lb ed="#B" n="35"/>ex parte sui. Quare nec ex parte agentis potest esse indifferentia: quia semper potentiae passiuae correspondet 
       <lb ed="#B" n="36"/>actiua &amp; econuerso secundum praedicta. Ita quod secundum hoc essentia non dicitur proprie in potentia ad esse nisi prius 
       <lb ed="#B" n="37"/>fuerit in non esse: aut econuerso. Si vero alterum praecedit duratione, et hoc de necessitate: si ergo praecede- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ret in essentia creaturae duratione ipsum posse esse, cum ordo actuum est secundum ordinem potentiarum, ergo de 
       <lb ed="#B" n="39"/>necessitate existentia creaturae praecederet eius non esse. Ita creatura non posset secundum durationem aliquam  
       <lb ed="#B" n="40"/>non esse ex se, nisi prius haberet esse ab alio. Et sic neque esset prius ex se non ens natura quam esset ens ab alio 
       <lb ed="#B" n="41"/>duratione aliqua. nihil enim conuenit alicui prius natura quod non est natum eidem quantum est ex se prius 
       <lb ed="#B" n="42"/>conuenire duratione. lllud autem est ipossibile: quia vt dictum est quod convenit alicui ex se natura, est prius. 
       <lb ed="#B" n="43"/>illo quod convenit ei ab alio. Et si possent esse simul duratione, necessarium est ergo secundum membrum: quod de neces 
       <lb ed="#B" n="44"/>sitate in esse creaturae duratione praecedit posse non esse: quare et eius non esse non solum secundum naturam sed  
       <lb ed="#B" n="45"/>etiam secundum durationem. ita quod diuersa contraria actu in essendo eidem, semper quod prius conuenit ei natura:  
       <lb ed="#B" n="46"/>et conuenit ei prius duratione. Conuenire autem prius natura non duratione, hoc non conuenit nisi idem attri-  
       <lb ed="#B" n="47"/>buitur diuersis et vni per alterum: vt contingit de principiis mundi secundum philosophum: quod possunt esse priora natura et 
       <lb ed="#B" n="48"/>non duratione. Restat ergo quod creatura non possit esse habere ab alio a se: nisi prius duratione habeat 
       <lb ed="#B" n="49"/>non esse: quod conuenit ei ex se. Et sic nullo modo poterit poni quod fieri possit ab aeterno: sed ex tempore: 
       <lb ed="#B" n="50"/>non quod tempus praecedat suum esse: sed quia in primo instanti temporis recipiat esse: et prius in tota 
       <lb ed="#B" n="51"/>aeternitate fuerit in non esse: quemadmodum modo productus est secundum prophetiam Moysi. et hoc secundum no-  
       <lb ed="#B" n="52"/>num modum essendi propositum: quem diximus solum creaturae mundi convenire. Quia ergo arguebatur. pro  
       <lb ed="#B" n="53"/>opinione dicta quod creatura mundi potuit ab aeterno produci a deo: etsi non sit producta: quia a 
       <lb ed="#B" n="54"/>quae sunt simul duratione, non sunt simul natura: vt non esse mundi praecedat esse natura: etsi 
       <!--677.xml-->
       <pb ed="#B" n="318-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>non duratione: sicut secundum Platonem principia ex quibus componitur mundus praecedunt ipsum esse non  
       <lb ed="#B" n="2"/>duratione: Dicendum quod non est simile de vno conueniente duobus: vt esse mundo per sua principia &amp; ipsis 
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; de duobus conuenientibus vni: quorum vnum ei conuenit ex se: alterum vero ab alio. Quicquid enim con 
       <lb ed="#B" n="4"/>uenit principiato per principia, necesse est aliquo modo prioritatis prius conuenire principiis: sed aequa  
       <lb ed="#B" n="5"/>liter prioritate durationis si sint principia proxima &amp; propria. Duobus autem conuenientibus alicui 
       <lb ed="#B" n="6"/>vno ex se, alio ab altero, semper quoquo modo prius ei conuenit illud quod convenit ei ex se. sed in proposi 
       <lb ed="#B" n="7"/>to non sola natura, quoniam essentia creaturae vt essentia est simpliciter consideratur absque omni alio 
       <lb ed="#B" n="8"/>scilicet praeter esse &amp; non esse: praeter posse esse &amp; posse non esse: sunt enim caetera omnia quasi accidentia 
       <lb ed="#B" n="9"/>ipsi esse vt saepius alibi declarauimus: sed aliquod horum ex se sibi determinat vt non esse: ita quod essen 
       <lb ed="#B" n="10"/>tiae creaturae ex se vt consideratur nude, conuenit posse non esse: quod habet ex se semper actui con- 
       <lb ed="#B" n="11"/>iunctum: vt sicut deus quia ex se est semper ens, ex se est necesse esse primo, &amp; per se: illud autem quod semper 
       <lb ed="#B" n="12"/>est non ens nec natum esse: est impossibile esse per se &amp; primo: sic essentia creaturae ex se per se &amp; primo 
       <lb ed="#B" n="13"/>est posse non esse, coniunctum actui non essendi: ita quod non est ex se per se &amp; primo posse esse, nec aequa-  
       <lb ed="#B" n="14"/>liter &amp; simul etiam natura posse esse &amp; posse non esse. Immo non est posse esse ab alio: nisi quia ex se est 
       <lb ed="#B" n="15"/>non ens secundum actum aliquando vt dictum est. In proposito autem Platonis sola natura bene praecedunt prin- 
       <lb ed="#B" n="16"/>cipia principiatum in esse: nequaquam autem duratione: quia idem est esse duratione. Vnde <name ref="#Aristotle">philosophus</name> reprehendit 
       <lb ed="#B" n="17"/>Platonem: quia vt dicit Commnen. ponit illas res ex quibus mundus fit: priores mundo secundum saeculum: quid  
       <lb ed="#B" n="18"/>est impossibile: quia ea ex quibus mundus sit secundum Platonem, sunt corpora existentia in actum: quod non est 
       <lb ed="#B" n="19"/>verum. Vnde vt dicit Commentator: si intendebat cum dicebat mundum esse generatum ex causis priori- 
       <lb ed="#B" n="20"/>bus in esse: erit verum. Secundum fidem autem catholicam mundus generatur ex causis prioribus mundo in  
       <lb ed="#B" n="21"/>esse: quia ex indiuiduis suarum specierum: sed non duratione. lpsa autem indiuidua non generan- 
       <lb ed="#B" n="22"/>tur ex aliquo subiectiue: quia ipsae essentiae rerum non sunt subiecta esse &amp; non esse: vt de essentia non  
       <lb ed="#B" n="23"/>ente generetur essentia ens: quemadmodum de corpore non albo generatur corpus album. Subiectiue 
       <lb ed="#B" n="24"/>enim ipsa non est potentia ad esse vel non esse: sed obiectiue est in potentia ad esse cum est sub non esse: non  
       <lb ed="#B" n="25"/>vt ex essentia non ente fiat ens: sed vt ipsa essentia non ens fiat ens: &amp; cum est in esse, tunc est in potentia ad  
       <lb ed="#B" n="26"/>non esse: non vt ex essentia ente fiat essentia non ens: sed vt ipsa essentia ens fiat non ens: non a princi- 
       <lb ed="#B" n="27"/>pio corruptiuo, sed defectiuo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e1336">
       AD secundum: quod nec habens esse ex se, sed ex se permanens in esse, potest ab alio 
       <lb ed="#B" n="28"/>habere esse perpetuum &amp; ab aeterno: vt motus: creatura omnis est huiusmodi &amp;c. Dicendum ad hoc &amp; simi 
       <lb ed="#B" n="29"/>liter ad confirmationem de corpore luminoso: quod res aliqua quae non habet esse ex se nec permanentiam, ha 
       <lb ed="#B" n="30"/>bet tamen eam in se vt substantia aliqua: res vero alia non habet esse nec permanentiam in se: sed in alio 
       <lb ed="#B" n="31"/>vt accidentia. Et secundum hoc in re duplex est potentia: Quaedam ad esse secundum substantiam: quaedam vero ad esse 
       <lb ed="#B" n="32"/>secundum vbi, vel secundum illuminationem, aut huiusmodi. De eo quid est in potentia ad esse ex se primo modo  
       <lb ed="#B" n="33"/>non potest secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> habere esse perpetuum ab alio: habende scilicet naturam qua necesse esset ipsum semper esse 
       <lb ed="#B" n="34"/>nisi in hoc natura eius transmutaretur. In eadem tamen natura manente ab alio conseruante &amp; non a natu  
       <lb ed="#B" n="35"/>ra illius quod conseruatur nisi quo ad potentiam obedientiae: vere ponit fides catholica quod possibile non  
       <lb ed="#B" n="36"/>esse ex se ab alio potest in esse perpetuari. sed talem modum perpetuandi non vidit philosophus. De eo vero quod est in po 
       <lb ed="#B" n="37"/>tentia secundo modo intelligitur solum dictum philosophi. Vnde corpus caeleste ex se est possibile moueri sem- 
       <lb ed="#B" n="38"/>per: non semper autem actu mouetur quantum est ex se &amp; suo motore coniuncto. dicente Commentato super. xii. Metaph. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Si potentia quae mouetur hoc motu aeterno fuerit in eo: aut est finita aut infinita. Si infinita, continget moueri in  
       <lb ed="#B" n="40"/>instanti. Si vero finita, possibile est quiescere. quid iam improbatur. ergo non mouetur per potentiam existentem 
       <lb ed="#B" n="41"/>in eo: immo per potentiam non in subiecto omnino. Et vt dicit motus eius componitur ex duobus motori- 
       <lb ed="#B" n="42"/>bus: quorum vnus est finitae motionis, &amp; est anima existens in eo: &amp; alter infinitae motionis, &amp; est 
       <lb ed="#B" n="43"/>potentia quae non est in materia: &amp; inquantum caelum est ex se possibile moueri: ex se est possibile qui-  
       <lb ed="#B" n="44"/>escere: quia motus habet contraris. scilicet quietem propter quod impossibile est quod sit remanens ex se: sed ab alio 
       <lb ed="#B" n="45"/>motore separato. Et sunt in hoc duo consideranda: quorum alterum solum posuit Commentator quasi possi 
       <lb ed="#B" n="46"/>bile ex se potest esse necessarium &amp; perpetuum ab altero. Vnde. scilicet quod tangit Commentator quia habet esse ab alio:  
       <lb ed="#B" n="47"/>vt motus a motore: illuminatio ab illuminante. Propter quod ab illo a quo habent esse possunt habere 
       <lb ed="#B" n="48"/>continuationem esse. Vnde substantiae quia habent esse ex se &amp; sua forma, &amp; secundum ipsum non ab alio nisi 
       <lb ed="#B" n="49"/>per quandam dependentiam praedicto modo: ideo si ex se non habent posse esse suum continuare, nullo modo  
       <lb ed="#B" n="50"/>esse sui continuationem possunt habere ab alio superiori: nisi &amp; agens &amp; recipiens mutarentur in substan 
       <lb ed="#B" n="51"/>tia. posuit enim quod deus nihil ageret circa inferiora nisi de necessitate naturae: &amp; hoc non nisi motum  
       <lb ed="#B" n="52"/>caelesten: &amp; per illum ea quae dependent a motu. Ponendo tamen quod agat &amp; moueat per voluntatem circa omnia 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; mediate &amp; immediate. secundum quod ei placuerit, non minus potest perpetuari in esse ex parte post possibile 
       <lb ed="#B" n="54"/>esse secundum substantiam quam posse esse secundum vbi. non sic autem ex parte ante vt iam dicetur. Aliud vero est conm- 
       <!--678.xml-->
       <pb ed="#B" n="319-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>siderare in eo quid secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> habet perpetuari ab alio: quia habet esse in eo quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> 
       <lb ed="#B" n="2"/>habet esse necessarium ex se. Vnde quia caelum habet esse necessarium secundum substantiam &amp; aeternum secun 
       <lb ed="#B" n="3"/>dum ipsum: &amp; ex se est possibile moueri &amp; possibile quiescere: ideo ab alio potest motus in ipso conti 
       <lb ed="#B" n="4"/>nuari: &amp; similiter stellae omnes: cum secundum aliquos recipiunt lumen a sole: quia ex substantia sua habent esse ne- 
       <lb ed="#B" n="5"/>cessarium: &amp; ex se sunt possibile illuminari vel non illuminari. ldeo in illis quae nunquam eclipsantur possibile 
       <lb ed="#B" n="6"/>obscurari ex se, perpetuo illuminari potest ab alio: &amp; hoc eadem perpetuitate qua subiectum habet perpetui 
       <lb ed="#B" n="7"/>tatem in sua substantia, siue ab ante solum, siue ad post, siue vtroque modo. Vnde ab illa regila, Possibile ex 
       <lb ed="#B" n="8"/>se non potest perpetuari ab alio: non solum debent excipi motus caeli: sed etiam illuminatio &amp; siqua plura 
       <lb ed="#B" n="9"/>huiusmodi accidentia possent inueniri in corpore caelesti. secundum quae esset transmutabile, per eundem modum  
       <lb ed="#B" n="10"/>quando ex suppositione ponuntur perpetua ante &amp; post illuminabile &amp; luminosum &amp; opposita fine im- 
       <lb ed="#B" n="11"/>pedimento, contingit quod perpetuo vnum illuminaret alterum. Quia sicut ex suppositione subiecta habent esse 
       <lb ed="#B" n="12"/>non post non esse: sic &amp; possibilia sunt vt in eis fiant accidentia non post non esse. Sed si sol ponatur per impos 
       <lb ed="#B" n="13"/>sibile esse deus quidam &amp; quoddam necesse esse potens producere de nihilo radium subsistentem: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="14"/>deus creauit omnia ab initio: non plus posset producere radium sibi coaeternum quam deus creaturas alias: sed  
       <lb ed="#B" n="15"/>necesse esset vt radii illius non esse praecederet esse. Si vero talia accidentia haberent esse in subiecto cor 
       <lb ed="#B" n="16"/>ruptibili secundum philosophum, nullo modo possent ab alio perpetuari: quia causa motus sui quae non est nisi 
       <lb ed="#B" n="17"/>forma sua, perpetuari non potest. Quamquam ergo in creatura sit prima conditio secundum fidem, quod non habet esse nisi 
       <lb ed="#B" n="18"/>ab alio: quia tamen non est ex se necessaria: neque habet esse in necessario esse: &amp; ab illo alio quod deus est non 
       <lb ed="#B" n="19"/>habet esse necessitate naturae eius: non est necesse ab illo perpetuari, nec ante, nec post, nec etiam potest ex 
       <lb ed="#B" n="20"/>parte ante: licet secundum positionem philosophi possibile ex se, nec ex parte ante, nec ex parte post possit 
       <lb ed="#B" n="21"/>perpetuari. lpse enim posuit alia praeter generabilia &amp; corruptibilia a nullo esse principiatiue: sed solum 
       <lb ed="#B" n="22"/>modo ex seipsis formaliter: ita quod caeleste corpus ab ipso non recipiat nisi motus continuationem: sicut 
       <lb ed="#B" n="23"/>vnum eorum ab altero illuminationem. Propter quod propter aeternitatem omnimodam quam posuit ex parte sub- 
       <lb ed="#B" n="24"/>iecti, potuit ponere in ipso perpetuari omnimode: quid erat possibile in eo. Sed tunc forte arguit aliquis se- 
       <lb ed="#B" n="25"/>cundum quod supra arguebamus contra Auicen. Si caelum de necessitate mouetur ab alio: &amp; ex se possibile 
       <lb ed="#B" n="26"/>est ipsum non moueri: ponatur ergo in esse: etsi falsum sit, non tamen impossibile. Nunc autem non est falsum 
       <lb ed="#B" n="27"/>absolutum sed falsum impossibile: quia includuntur contradictoria vt patet. Et est dicendum quod duplex 
       <lb ed="#B" n="28"/>est possibile esse. Est enim quoddam possibile esse secundum actum vnius formae, quod est necesse esse secundum actum 
       <lb ed="#B" n="29"/>alterius formae: per quam ordinem &amp; connexionem habet ad aliud necesse esse: a quo per huiusmodi ordinem ha 
       <lb ed="#B" n="30"/>bet actum formae illius secundum quam habet quod sit possibile esse. sicut in proposito caelum secundum actum formae 
       <lb ed="#B" n="31"/>suae est necesse esse: &amp; secundum actum motus est possibile esse: &amp; per primam formam habet ordinem &amp; comnexionem 
       <lb ed="#B" n="32"/>ad primum necesse esse: a quae per huiusmodi ordinem habet moueri sm actum. Aliud vero est possibile esse secundum actum 
       <lb ed="#B" n="33"/>vnius formae: &amp; secundum nullius formae actum est necesse esse vt omnis creatura. Propter quod non est simile. Sed illud  
       <lb ed="#B" n="34"/>possibile propter annexum non potest poni in esse nisi per impossibile: istud autem potest poni esse absolute. &amp; sic cae 
       <lb ed="#B" n="35"/>lum ab eodem dependet: licet ab eo causatiue non habeat esse a quae dependet in motu &amp; a quo causatiue habet 
       <lb ed="#B" n="36"/>moueri: ita quod secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> motus caeli non potest poni non esse: nisi ponatur ordo &amp; dependentia caeli 
       <lb ed="#B" n="37"/>ad primum non esse. &amp; si ordo ille non esset, caelum non esset. dicente Auerr. in fine de substantia orbis. Da 
       <lb ed="#B" n="38"/>tor continuationis motus caeli est dator motus caeli: &amp; nisi esset, destrueretur motus: &amp; si motus, &amp; cae- 
       <lb ed="#B" n="39"/>lum: etsi motus caeli destrueretur, destrueretur motus entium inferiorum: &amp; sic mundus: ex quo verificatur 
       <lb ed="#B" n="40"/>quod dator continuationis motui est dator esse aliis entibus: licet alio &amp; alio modo vt iam dictum est. Vn  
       <lb ed="#B" n="41"/>de posuit tantam comnexionem in esse inferiorum per dependentiam ad superiora: vt licet inferiora po 
       <lb ed="#B" n="42"/>neret ex se esse necesse esse, quod tamen non essent si superiora non essent: ita quod si poneretur aliquod inferio 
       <lb ed="#B" n="43"/>rum esse secundum ipsum sine connexione ad superius, contradictoria &amp; impossibilia implicarentur scilicet 
       <lb ed="#B" n="44"/>quod esset propter necesse esse: &amp; non esset propter defectum connexionis ad aliud necesse esse. Sed quamquam Con- 
       <lb ed="#B" n="45"/>menta. exponendo librum caeli &amp; mundi sic senserit vt iam dictum est de substantia caeli &amp; motu eius: &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>quod caelum secundum substantiam non est in potentia: sed secundum vbi tantum: &amp; quod ideo ab alio causatiue mo- 
       <lb ed="#B" n="47"/>uetur: sed non existit nisi dependenter solum: in libello tamen de substantia orbis videtur retractare hoc 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; dicere quod Aristo. idem sentiebat de motu eius: vt secundum hoc in modico differat opinio Aristo. ab  
       <lb ed="#B" n="49"/>opinione Auic. In tertio enim capstolo de substantia orbis Commenta. dicit sic. Et debemus scire quod corpus 
       <lb ed="#B" n="50"/>caeleste non indiget virtute mouente in loco tantum: sed etiam virtute largiente in se &amp; in sua substantia 
       <lb ed="#B" n="51"/>permanentiam aeternam. quoniam etsi sit simplex, &amp; non habeat potentiam ad corruptionem: tamen est finitae actionis 
       <lb ed="#B" n="52"/>necessario: quia est finitarum dimensionum. Et omne tale cum intellectus posuerit ipsum existens per se 
       <lb ed="#B" n="53"/>absque eo quod aliud largiatur ipsi permanentiam &amp; aeternitatem, necesse est vt ita sit de finitate suae permanem 
       <lb ed="#B" n="54"/>tiae sicut est de finitate suae actionis: &amp; ideo necesse est in intellectum potentiam esse largientem ipsi perma 
       <!--679.xml-->
       <pb ed="#B" n="319-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nentiam aeternam: quemadmodum ipsi largitur motum aeternum: &amp; non hoc tantum: sed necesse est hic esse virtu 
       <lb ed="#B" n="2"/>tem quae largitur ei motum proprium suae actioni, quae est aeternitas inter caeteros motus scilicet motum localem 
       <lb ed="#B" n="3"/>in circuitu: &amp; figuram propriam ipsi motu scilicet sphaericam: &amp; mensuram propriam vniuscuiusque istorum corpo- 
       <lb ed="#B" n="4"/>rum: &amp; conuenientiam inter ea adinuicem in ordine &amp; quantitate: ita quod ex omnibus perficiatur vnus actus 
       <lb ed="#B" n="5"/>i. totus mundus. Nulla enim est differentia inter indigentiam virtutis actiuae in omni corpore simplici vno:  
       <lb ed="#B" n="6"/>aut in vno composito ex simplicibus huiusmodi: &amp; indifferenter: siue etiam corpus illud fuerit generatum, vel non 
       <lb ed="#B" n="7"/>generatum. Vnde videmus caelum habere vnam virtutem non tantum mouentem omnia: sed agentem &amp; conseruantem 
       <lb ed="#B" n="8"/>omnia. Sed agentium quoddam est prius tempore acto: &amp; est agens omne quod sit in sphaera mundi: &amp; est orbis 
       <lb ed="#B" n="9"/>quem sequitur tempus: &amp; est agens orbemi. i. faciens ipsum in dispositionibus necessariis inueniendo finem 
       <lb ed="#B" n="10"/>propter quem fuit. Et cum hoc ignorauerunt quidam esse de opinione Aristo. dixerunt ipsum non dice- 
       <lb ed="#B" n="11"/>re causam agentem totum: sed tantum causam mouentem: &amp; illud fuit valde absurdum. Quia si ita sit: caelum 
       <lb ed="#B" n="12"/>ergo sicut est possibile moueri &amp; non moueri ex se: sic ex se est possibile esse &amp; non esse: quod procul dubio 
       <lb ed="#B" n="13"/>verum est obiectiue: &amp; tale secundum ipsum bene potest perpetuari ab alio: non autem quod est possibile esse 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; non esse subiectiue: quid dicunt Auer. posuisse circa caelum. ca. v de substantia orbis. vbi dicit quod duo-  
       <lb ed="#B" n="15"/>bus modis est aliquid esse virtutis infinitae, siue actiue, siue passiue. Vno modo in tempore. scilicet per successio 
       <lb ed="#B" n="16"/>nem semper agendo &amp; semper recipiendo: aut in se scilicet vigore. scilicet insimul agendo infinite vel recipiendo. Hoc 
       <lb ed="#B" n="17"/>secundo modo in nullo corpore, siue caelesti, siue elementari potest esse virtus actiua aut passiua infi 
       <lb ed="#B" n="18"/>nita. Primo vero modo est infinita in corpore caelesti actione &amp; passione: quia subiectiue non est ma-  
       <lb ed="#B" n="19"/>teria in potentia ad formam: sed nec constitutiua forma eius in esse per materiam: sicut nec anima rationa 
       <lb ed="#B" n="20"/>lis per corpus humanum. Vnde secundum ipsum ex hoc corpus caeleste habet quod potest perpetuari in esse ab alio 
       <lb ed="#B" n="21"/>vtroque modo: licet vtroque modo sit possibile ex se: non autem corpus elementare: quia. scilicet est compositum ex 
       <lb ed="#B" n="22"/>materia &amp; forma: quae subiectiue est in potentia esse &amp; non esse. &amp; tale necesse est corrumpi: &amp; tale pro 
       <lb ed="#B" n="23"/>prie est possibile corrumpi. Vnde dicit quod non sequitur: quod si virtus est finitae actionis &amp; passionis quod sit cor 
       <lb ed="#B" n="24"/>pus possibile vt corrumpatur: possibilitas enim non debet esse nisi ex hoc quod virtus est finita in tempore: quia est 
       <lb ed="#B" n="25"/>compositum: &amp; in potentia subiectiue. Et sic Aristo. arguens in primo caeli &amp; mundi: quod corruptibile ex se 
       <lb ed="#B" n="26"/>non potest perpetuari ab alio: solum intendit hoc arguere de eo quid est corruptibile subiectiue potentia 
       <lb ed="#B" n="27"/>materiae &amp; habens contrarium corruptiuum: qualiter posuit Plato caelum corruptibile: &amp; a deo perpetuari: non 
       <lb ed="#B" n="28"/>autem de eo quid est solum corruptibile obiectiue potentia defectiua naturae. Tale enim non habet causam 
       <lb ed="#B" n="29"/>agentem corruptionem: &amp; ideo a tali corruptione necesse est perpetuo quiescere: vt dicit in fine de substam 
       <lb ed="#B" n="30"/>tia orbis: credens per hoc satisfacere quaestioni loannis Grammatici. Sed non satiffecit: licet enim non habet 
       <lb ed="#B" n="31"/>causam agentem: habet tamen causam deficientem subtrahente se causa in esse conseruante. Sed huic nul 
       <lb ed="#B" n="32"/>lo modo consensisset nisi poneretur illa causa mutabilis. vnde posuit istam causam non posse se sub- 
       <lb ed="#B" n="33"/>trahere propter inseparabilem connexionem praedictam: &amp; sic quod nullo modo posset poni deficere nisi im- 
       <lb ed="#B" n="34"/>plicando contradictoria. Nos autem fideles qui omnia praeter deum ponimus ex seipsis non esse: &amp; es 
       <lb ed="#B" n="35"/>se non habere nisi a deo: ita quod suum non esse secundum praedicta non solum natura sed duratione etiam 
       <lb ed="#B" n="36"/>necesse est praecedere suum esse: ita quod nullo modo possint recipere esse nisi sint actu in non esse: debemus 
       <lb ed="#B" n="37"/>dicere quod ex parte ante recipere non potuerunt esse perpetuum: nec ideo deus illud eis dare potuit: non 
       <lb ed="#B" n="38"/>propter aliquam impotentiam in ipso: sed propter conditionem receptibilis, non est enim potentia actiua si- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ne passiua sibi correspondente: vt supra habitum est. illa enim vana esset. Potest tamen recipere a deo ex 
       <lb ed="#B" n="40"/>parte post quantuncumque sit corruptibile subiectiue: quia vis diuina potest vim corruptiuam absoluere 
       <lb ed="#B" n="41"/>natura ipsa manente: vt a calore ne calefaciat, quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> videre non potuit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e1627">
       SIC ergo recolligo prae- 
       <lb ed="#B" n="42"/>dicta: quod necesse esse ex se formaliter ita quod a nullo principiatiue, est solus deus pater secundum primum 
       <lb ed="#B" n="43"/>modum essendi praepositum. Necesse vero esse ex se formaliter sed principiatiue ab alio sunt filius &amp; 
       <lb ed="#B" n="44"/>spiritus sctuns. iuxta secundum modum essendi. Et sic solus vnus deus in tribus personis essentialiter ex se forma 
       <lb ed="#B" n="45"/>liter est necesse esse: &amp; nulla creatura est aut potest esse necesse esse formaliter: neque ex se neque ab alio. 
       <lb ed="#B" n="46"/>quoniam neque ex se formaliter &amp; ab alio principiatiue, iuxta tertium modum: neque formaliter ex se &amp; dependen- 
       <lb ed="#B" n="47"/>ter ab alio: iuxta quartum modum: neque etiam ex solo alio causatiue: ita quod non ex se formaliter: iuxta quin-  
       <lb ed="#B" n="48"/>tum modum &amp; sextum &amp; septimum. Sed iuxta octauum modum omnis creatura est possibile esse post non  
       <lb ed="#B" n="49"/>esse actione supnaturali, &amp; possibile non esse post esse defectiue. Iuxta nonum autem modum generabile 
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; corruptibile est possibile ad esse post non esse actione naturali: &amp; possibile non esse post esse corrupti 
       <lb ed="#B" n="51"/>ue. luxta. xi. autem modum &amp; vltimum sumitur impossibile esse oppositum quoquo modo ei quod est necesse esse. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Ecce breuis solutio: sed longa &amp; spatiosa declaratio. Quia ergo arguebatur primo in oppositum quod substan 
       <lb ed="#B" n="53"/>tiae separatae habent causam formalem intrinsecam sui esse sibi semper praesentem: ergo seipsis formaliter sunt 
       <lb ed="#B" n="54"/>necesse esse: Dicendum ad medium quod esse duplex est. Essentiae purum: quid est esse cognitiuum: quia non habet illud rei 
       <!--680.xml-->
       <pb ed="#B" n="320-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>essentia extra intellectum: &amp; esse existentiae quod est esse verum in re extra. Si ergo loquamur de necessitate cir 
       <lb ed="#B" n="2"/>ca esse primum, nulla essentia creaturae ex se formaliter est necesse esse, habendo causam formalem in-  
       <lb ed="#B" n="3"/>trinsecam sui esse sibi praesentem: quia etsi esse essentiae in essentia rei a nullo habetur effectiue: imita- 
       <lb ed="#B" n="4"/>tiue tamen habet hoc a diuina essentia. Inquantum enim deus secundum rationes ideales imitabilis est a crea 
       <lb ed="#B" n="5"/>turis: ex hoc habent creaturae esse essentiae suae: &amp; quod sint essentiae quaedam habentes esse cognitiuum in men 
       <lb ed="#B" n="6"/>te diuina. Vnde Auicen. quia in rebus incorruptibilibus non distinxit inter rei essentiam &amp; existentiam:  
       <lb ed="#B" n="7"/>per hunc modum posuit existentias rerum extra a diuino intellectu. Et secundum hoc essentiae siue formae re- 
       <lb ed="#B" n="8"/>rum quasi dupliciter fluunt a primo. Vno modo per quandam imitationem formalem: &amp; hoc quo ad esse es 
       <lb ed="#B" n="9"/>sentiae. secundum quem modum <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in esse existentiae posuit substantias incorruptibiles habere esse a deo.  
       <lb ed="#B" n="10"/>Alio modo per quandam productionem: &amp; hoc quo ad esse existentiae. secundum quem non posuit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> incorrupti 
       <lb ed="#B" n="11"/>bilia esse a deo: vt patet ex praedeterminatis. Et istos duos modos fluendi formas rerum a deo, notauit 
       <lb ed="#B" n="12"/>Auicen. viii. Metaphysicae primo primum: secundo secundum: dicens. Scias quod differentia est inter fluere ab aliquo for 
       <lb ed="#B" n="13"/>mam cuius natura est vt intelligatur: &amp; inter fluere ab aliquo formam intellectam, inquantum est intellecta 
       <lb ed="#B" n="14"/>tantum absque additione aliquam. Forma intellecta inquantum intellecta: est forma vt est vniuersalis: causatum vt in-  
       <lb ed="#B" n="15"/>tellectum quoddam in esse essentiae. Forma vero in cuius natura est vt intelligatur, est eadem forma vt singularis 
       <lb ed="#B" n="16"/>in supposito in esse existentiae: causatum vt ens quoddam extra. Vnde de vtroque subdit continue, primo 
       <lb ed="#B" n="17"/>de primo. secundo de secundo dicens. Et scias quod ipse intelligit suam essentiam esse principium fluxus omnis intelle 
       <lb ed="#B" n="18"/>cti: inquantum est intellectum causatum sicut intelligit suam essentiam esse principium fluxus omnis entis inquam 
       <lb ed="#B" n="19"/>tum est ens causatum. Si vero loquamur de necessitate circa esse secundum: a qua sumitur verum necesse esse 
       <lb ed="#B" n="20"/>de quo est sermo noster: sic secundum praedicta nulla res creata vllo modo est necesse esse. Et quod arguitur 
       <lb ed="#B" n="21"/>quod habet causam formalem &amp;c. Dicendum quod aliqua est forma a qua ex se ipsa sola habetur esse sine alterius 
       <lb ed="#B" n="22"/>actum circa eam. Hoc modo sola forma illa quae est diuina essentia, est causa formalis diuini esse: licet im 
       <lb ed="#B" n="23"/>propriissime dicatur causa esse: quia ipsa potius est ipsum esse. Et ideo solae tres personae quae habent huiusmodi for 
       <lb ed="#B" n="24"/>mam intrinsecam semper sibi praesentem, sunt necesse esse. Alia vero est forma a qua non ex seipsa sola habe 
       <lb ed="#B" n="25"/>tur esse actualis existentiae: sed solummodo ex actu alterius circa ipsam, quo fluit ab ea esse in re cuius 
       <lb ed="#B" n="26"/>est. &amp; talis est omnis forma creata. Inquantum enim ipsa est effectus dei, &amp; ex hoc habet dependentiam &amp; respectum 
       <lb ed="#B" n="27"/>quendam ad deum: ipsa est ratio &amp; causa esse rei. &amp; quod sic habet formam intrinsecam sibi praesentem sui esse, non 
       <lb ed="#B" n="28"/>est necesse esse: sed solum possibile esse: cuius actus omnino dependet ab alio. Et quod arguitur ad probationem 
       <lb ed="#B" n="29"/>maioris: quod ablatis causis extrinsecis res habet esse per intrinsecas: Dicendum quod sunt quaedam causae ex- 
       <lb ed="#B" n="30"/>trinsecae: a quibus res dependet ordine essentiali: vt elementa a caelestibus: quaedam vero sunt extrinsecae acci  
       <lb ed="#B" n="31"/>dentales: a quibus res dependet ordine accidentali: vt iste homo filius ab alio homine patre suo. De causis extrinsecis 
       <lb ed="#B" n="32"/>secundo modo verum est: non autem de causis extrisecis primo modo secundum quod dicit Commenta. super sm Physicae quod generans 
       <lb ed="#B" n="33"/>proximum particulare: vt homo generans hominem genitum: non autem generans vniuersale vt sol vel caelum. Vnde quia deus  
       <lb ed="#B" n="34"/>est causa extrinseca omnium essentialissima: idcirco fine ipso nihil valent ad dandum esse causae intrinsecae. 
       <lb ed="#B" n="35"/>immo si non manu potentiae suae eas teneat, statim in nihilum cadunt. Et quod arguitur ad probationem mino 
       <lb ed="#B" n="36"/>ris: quod formae simplices sibi abesse non possunt: verum est, non tamen vt dictum est per se sufficiunt ad dandum  
       <lb ed="#B" n="37"/>esse existentiae, sed essentiae solum secundum dictum modum. &amp; ideo nullam necessitatem possunt dare in esse existentiae:  
       <lb ed="#B" n="38"/>sed solum in esse essentiae quoquo modo vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3215-d1e1751">
       PER idem patet ad secundum: quid non potest relinquare cau 
       <lb ed="#B" n="39"/>sam formalem sui esse, ex se formaliter est necesse esse. Dicendum quod verum est quando ex se solo est cau 
       <lb ed="#B" n="40"/>sa sufficiens sui esse: quid solum contingit in forma increata deitatis. Quando autem ex se omnino ad hoc est insuf- 
       <lb ed="#B" n="41"/>ficiens: vt est omnis forma creata sicut dictum est: tunc quantuncumque non potest res relinquare huiusmo- 
       <lb ed="#B" n="42"/>di formam: non tamen ex ipsa est necesse esse nisi secundum dictum modum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>