<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 15</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 15</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="570-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5490">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5490-Hd1e96">Quaestio 15</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5490-d1e99">
        <lb ed="#B" n="33"/>Equuntur quaesita de poenis. Et erant tria. Primum de poena infligenda vni 
        sin<lb ed="#B" n="34" break="no"/>gulari personae, Vtrum scilicet Iudaeus pungens hostiam consecratam, qui videns 
       <lb ed="#B" n="35"/>sanguine emergente ex puncturis ipsam rubescere, &amp; viso miraculo convertitur 
       <lb ed="#B" n="36"/>&amp; baptizatur, debeat pro isto delicto puniri a iustitia publica. Secundum erat de 
       <lb ed="#B" n="37"/>poenis infligendis duobus comparatiue. Vtrum videlicet religiosus grauius peccans 
       <lb ed="#B" n="38"/>minus puniendus sit quam secularis minus grauiter peccans. Tertium erat de poena infligenda  
       <lb ed="#B" n="39"/>vni communitati. Vtrum. scilicet multitudo populi defendens prauam consuetudinem suam 
        an<lb ed="#B" n="40" break="no"/>tiquam puta forum publicum tenere in coemiterio hora missae, sit proptur hoc punienda. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5490-d1e119">
       CIrca primum arguitur quod  
       <lb ed="#B" n="41"/>dictus iudaeus pro dicto delicto post baptismum receptum sit puniendus, sic. Iudaeus committens contra 
       <lb ed="#B" n="42"/>suam legen puniendus est secundum illam: ergo &amp; committens contra legen christianam, similiter em illam puniri debet, quaere  
       <lb ed="#B" n="43"/>cum dicto facto commiserit contra legen christianam. ergo &amp;c. Item nisi iudaeus iste super dicto facto puniretur a 
       <lb ed="#B" n="44"/>publica iustitia secundum legen christianam, tunc maleficium illud maneret impunitum: quia iudaei non punirent illud  
       <lb ed="#B" n="45"/>secundum legen suam: illud autem est inconveniens. ergo &amp;c. Item si propter baptismum susceptum non puniretur, tunc 
       <lb ed="#B" n="46"/>multi infideles solo metu mortis facientes se baptizari effugerent per hoc poenas pro illis quae conmiserunt in  
       <lb ed="#B" n="47"/>ecclesiam. Item baptismus non tollit poenam sed culpam tantum: quia non tollit irregularitatem contractam ex bigamia 
       <lb ed="#B" n="48"/>and baptismum. ergo cum hanc poenam non tollat: adhuc est illi infligenda. ergo &amp;c. ltem. tunc non esset puniendus pro fur 
       <lb ed="#B" n="49"/>to aut homicidio quid and baptismum conmisisset, hoc est inconueniens. ergo &amp;c. Contra. Iudaeus iste dictam hostiam 
       <lb ed="#B" n="50"/>credebat fuisse non consecratam, quia credebat fidelitatem consecrationis quam Christiani illi 
       <lb ed="#B" n="51"/>adhibent nihil esse, sed Christianus pro punctione hostiae quam crederet non consecratam non esset 
       <lb ed="#B" n="52"/>puniendus per iustitiam publicam, quia aut nihil, aut modicum peccaret: quare nec similiter pro ista pute 
       <lb ed="#B" n="53"/>ctione a iustitia publica puniendus est Iudaeus: quia aut nihil aut modicum in illa peccauit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5490-d1e150">
       DIco pri 
       <lb ed="#B" n="54"/>mo distinguendo de modo peccandi in dicta punctione hostiae consecratae quo ad intentionem Iudaei  
       <!--1182.xml-->
       <pb ed="#B" n="571-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>pungentis,. quia autem pungebat eam ex puta malitia, aninume scilicet inferendi contumeliam Christo quem  
       <lb ed="#B" n="2"/>Christiani colunt sub speciebus hostiae. &amp; tunc grauissime peccauit: sed solum in legem Christianam: &amp; 
       <lb ed="#B" n="3"/>non in legem Iudaeorum iuxta illorum aestimationenemam. Aut pungebat eam ex dubietate: am scilicet talis 
        sanctifica<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tio esset in illa qualem Christiani credunt illi inesse: anime scilicet experiendi per aliquod signum forte apparens a 
       <lb ed="#B" n="5"/>deo: an ita esset. &amp; tunc adhuc grauiter peccauit, tentande scilicet deum, &amp; non solum in legen Christianam noui te 
       <lb ed="#B" n="6"/>stamenti: sed est in legem Iudaeorum veteris testamenti. et hoc etiam iuxta aestimationem Iudaeorum: quia  
       <lb ed="#B" n="7"/>in lege veteris testamenti scriptum est: Non tentabis dominum deum tuum. Deutero. vi. Et repetitum 
       <lb ed="#B" n="8"/>est a Christo in nouo testamento Matth. iii. Sed credo quod minus peccasset si intentione experiendi 
       <lb ed="#B" n="9"/>illud fecisset: quam si intentione contumeliam inferendi: eo quod nondum conuerso ad fidem 
        Christia<lb ed="#B" n="10" break="no"/>nam licet experiri efficaciam legis Christianae: &amp; hoc mentis discretione ipsam examinando &amp; aliis 
       <lb ed="#B" n="11"/>legibus comparando secundum praeeminentiam in congruendo &amp; concordando Iudaeo rectae rationis. quem 
       <lb ed="#B" n="12"/>admodum <name xml:id="n3av8a-c1e5490-Nd1e184" ref="#Augustine">Augustinus</name> ante suam conversionem examinauit legen Christianam, &amp; illam praeelegit postquam magis 
        <lb ed="#B" n="13"/>rationabilem caeteris legibus inuenit. Vt enim dicit in <ref xml:id="n3av8a-c1e5490-Rd1e190" corresp="#n3av8a-c1e5490-Qd1e193">principio libri contra epistolam fundamenti</ref>: <quote xml:id="n3av8a-c1e5490-Qd1e193" source="http://scta.info/resource/AgCMfu-sdf83a-d1e185" synch="139-149">Ego euangelio 
          <lb ed="#B" n="14"/>non crederem nisi me ecclesiae catholicae conmoueret auctoritas</quote>. &amp; postquam <ref xml:id="n3av8a-c1e5490-Rd1e198" corresp="#n3av8a-c1e5490-Qd1e200">paulo prius</ref> annumerauit per quae ec 
        <lb ed="#B" n="15"/>clesiae auctoritas mouit ipsum ad credendum: convertens sermonem ad Manicheos dicit sic. <quote xml:id="n3av8a-c1e5490-Qd1e200" source="http://scta.info/resource/AgCMfu-sdf83a-d1e169" synch="172-231">Apud vos autem  
       <lb ed="#B" n="16"/>vbi nihil horum est quod me inuiret ac teneat: sed sola personat pollicitatio veritatis: quae si tam manifesta 
       <lb ed="#B" n="17"/>monstratur: vt in dubium venire non possit, praeponenda est illis rebus omnibus quibus in catholica 
       <lb ed="#B" n="18"/>teneor. Si autem tantummodo promittitur &amp; non exhibetur, nemo me mouebit ab ea fide quae animum meum tot &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>tantis nexibus Christianae religioni astrigit</quote>. &amp; vt testatur in principio de vera religione, eadem conmouerent 
       <lb ed="#B" n="20"/>modo ad conuersionem ad fidem Christianam veros <name xml:id="n3av8a-c1e5490-Nd1e213" ref="#Aristotle">philosophos</name> si reuiuiscerent. Mentis ergo discretione  
       <lb ed="#B" n="21"/>licet veritatem legis &amp; fidei christianae experiri: quia sic nullus experiri quaerit nisi dubius factus de sua 
       <lb ed="#B" n="22"/>perfidia: per quod incipit tendere ad veram fidem. Experiri autem super hoc miraculum a deo 
        expeten<lb ed="#B" n="23" break="no"/>do, illud omnino illicitum est: sicuti forte experiri voluit iste Iudaeus: in quo multum peccasset, minus tamen 
       <lb ed="#B" n="24"/>vt aestimo quam si illud ex malitia fecisset: &amp; multo minus puniendus esset pro isto commisso per ecclesiam post 
       <lb ed="#B" n="25"/>eius conuersionem si propter experientiam illud commisisset: quam si propter contumeliam: si tamen super hoc certi 
       <lb ed="#B" n="26"/>ficari potuisset: et si propter illud post baptismum puniendus esset: de quo tamen non est dubium quin 
        punien<lb ed="#B" n="27" break="no"/>dus fuisset si conuerti noluisset: quia non sunt permittendi agere Iudaei vel docere aut scribere in con 
       <lb ed="#B" n="28"/>tumeliam Christi: si sup hoc ecclesia instrui posset: licet permittantur historialiter exponere &amp; 
        doce<lb ed="#B" n="29" break="no"/>re vetus testamentum &amp; alia cerimonialia veteris legis exercere. Sed postquam conuerti voluit, aduertem 
       <lb ed="#B" n="30"/>dum est an commotus miraculo dicto ad ecclesiam se diuertit petens baptizari prius quam impingeretur illi 
       <lb ed="#B" n="31"/>tale facinus: &amp; priusquam pro isto ad carcerem traheretur: an non petiuit baptizari nisi postquam 
        calumnia<lb ed="#B" n="32" break="no"/>tus fuerit super dicto crimine, &amp; forte ad carcerem tractus. Si secundo modo, magna praesumptio 
       <lb ed="#B" n="33"/>fuisset quod non nisi propter metum mortis &amp; fugam eiusdem baptizari voluisset: vt per hoc euadere 
        pos<lb ed="#B" n="34" break="no"/>set. et tunc nequaquam ad baptismum assumi debuisset, nisi probabilibus indiciis apparuisset ipsum vere 
       <lb ed="#B" n="35"/>conuersum fuisse: &amp; non timore mortis baptismum petisse. aliter enim fictus reputari debuit: &amp; ad 
        ba<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ptismum non recipi: sed potius ad poenas trahi. Si primo modo: aut si forte probabilibus indiciis appa 
       <lb ed="#B" n="37"/>rere potuit ipsum non ficte &amp; metu mortis baptismum petisse: sed tamquam vere poenitentem amore fidei 
        Chri<lb ed="#B" n="38" break="no"/>stianae: omnino recipi debuit ad baptismum. Et tunc restat dubium propositum, An baptizatus puniri deberet 
       <lb ed="#B" n="39"/>pro dicto commisso: &amp; hoc per iustitiam publicam poena corporali, quali puniendus fuisset si conuerti 
       <lb ed="#B" n="40"/>noluisset: puta mortis. quia de poena spiriali a deo infligenda pro dicto commisso certum est quod per baptismum 
       <lb ed="#B" n="41"/>remissa est omnino cum peccato, si tamen non ficte baptismum assumpsit. Et hic distinguendum puto: quia 
       <lb ed="#B" n="42"/>aut constare potest per aliqua certa indicia post receptum baptismum quod fictus accessit ad illum: et tunc 
       <lb ed="#B" n="43"/>dico quod non est reconciliatus in aliquo ecclesiae: et puniendus est acrius quam ante baptismum: quia cum 
       <lb ed="#B" n="44"/>praecedenti peccato additum est praesumptiue peccatum fraudis quo decepit ecclesiam cum ei contulit 
       <lb ed="#B" n="45"/>baptismum. Aut econtrario constat per contraria indicia quod firmiter stat in eo quid assumpsit: et quod vere ad  
       <lb ed="#B" n="46"/>baptismum accessit: et tunc dico quod conmissum istud quatenus pertinet punitio ipsius ad ecclesiam siue ad  
       <lb ed="#B" n="47"/>legem Christianam: quia scelus peccati illius commissum est in totum corpus ecclesiae et in quemlibet exi 
       <lb ed="#B" n="48"/>stentem in illa inquantum est membrum ecclesiae: licet non vt est persona singularis, emenda in 
        punitio<lb ed="#B" n="49" break="no"/>ne illius facienda est toti ecclesiae et cuilibet in ea inquantum est membrum eius. nunc autem postquam suscepit 
       <lb ed="#B" n="50"/>illum ecclesia ad baptismum: et per hoc eum sibi adiunxit vt membrum sanum: et similiter caeteris mem 
       <lb ed="#B" n="51"/>bris suis coniuxit atque astrinxit vinculo charitatis: in hoc eum sibi et membris suis perfecte reconciliauit:  
       <lb ed="#B" n="52"/>non solum sibi remittendo rancorem pro conmisso sed etiam omnem iniuriam quae respicit emendam: et hoc facto 
       <lb ed="#B" n="53"/>huiusmodi iniuriam ei remittendo: licet non verbo. quemadmodum si cui proximus suus iniuriatus fuit, post 
       <lb ed="#B" n="54"/>quam recepit illum ad perfectam amicitiam et familiarem conuersationem in prandiis et aliis in quibus homines 
       <!--1183.xml-->
       <pb ed="#B" n="571-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>amicabiliter solentur conuenire, omnis iniuria reputatur inter homines illi remissa vt de caetero contra 
       <lb ed="#B" n="2"/>illum agi non possit actione iniuriarum. &amp; hoc etiam quemadmodum si quis aliquam deflorauit, &amp; 
        tene<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tur ei emendare iniutiam ipsam dotando, si consentit quod eam recipiat in vxorem, omnis iniuria illi 
       <lb ed="#B" n="4"/>remissa est ab illa, nunc autem summa iniuria esset post remissionem iniuriae vindictam expetere. Dico igi 
       <lb ed="#B" n="5"/>tur quod quantum mihi apparet multum ecclesia illi Iudaeo iniuriaretur si postquam per baptismum factus est 
       <lb ed="#B" n="6"/>vt apparet verus Christianus, post baptismum susceptum vere in aliquo eum puniret quantuncumque modico 
       <lb ed="#B" n="7"/>non solum extremo mortis supplicio, quo non debent puniri nisi incorrigibiles qui sunt putrida 
        men<lb ed="#B" n="8" break="no"/>bra in animali, quae oportet abscindi ne caetera membra inficiant. dicente <name xml:id="n3av8a-c1e5490-Nd1e312" ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Marcellinum 
       <lb ed="#B" n="9"/>Vindicta vltima iuste exposcitur quando nullus iam restat correctionis locus. quia vt dicit in epistola ad  
       <lb ed="#B" n="10"/>Maced. in plectendo &amp; ignoscendo hoc solum recte agitur vt vita hominum corrigatur, quaele membrum non 
        prae<lb ed="#B" n="11" break="no"/>sumitur quod sit iste, postquam sicut vere conversus ad baptismum susceptus est, nec aliquod contrarium indi  
       <lb ed="#B" n="12"/>cium appareat. in hoc enim seipsum seruitio dei &amp; ecclesiae pro delicto suo perfecte exhibuit, &amp; de semet ipso 
       <lb ed="#B" n="13"/>satisfecit, et ideo mitissime cum eo tamquam cum filio &amp; seruo deuotissimo agendum est: vt comparando istum  
       <lb ed="#B" n="14"/>Iudaeum conuersum ex dicto miraculo ad alium non conversum, respectu iudicii ecclesiae, dicamus 
        il<lb ed="#B" n="15" break="no"/>lud Anselu. de similitudinibus, vt infra quaestione sequenti. Hunc mitius iudicat vt ex toto, proprium: illum 
       <lb ed="#B" n="16"/>vero seuere vt minus priuatum. Vnde indignanti quod tali sic parcit ecclesia, dici potest illud quod dicit 
       <lb ed="#B" n="17"/>Augustinus in epistola ad Vincentium. Non tibi displiceat ecclesiae mansuetudo, quae membra Christi colligit 
       <lb ed="#B" n="18"/>non collecta dispergit. Vnde de remittendo ab ecclesia omnino commissa ante baptismum baptizato, expresse 
       <lb ed="#B" n="19"/>dicit <name xml:id="n3av8a-c1e5490-Nd1e339" ref="#Augustine">Augustinus</name> ad Vincentium contra haereticos auctoritate Titonii sic inquiens. Velim &amp; ista commemo 
       <lb ed="#B" n="20"/>rare quae Titonius scriptis suis inserit contra vos pro ecclesia catholica: scribit enim a ducentis septua 
       <lb ed="#B" n="21"/>ginta epseis nostris concilium Carthagine celebratum: &amp; postpositis omnibus praeteritis limatam esse sententiam 
       <lb ed="#B" n="22"/>vt immensi criminis reis si baptizari vellent pro integris communicaretur. ldem ad Bonifacium de 
       <lb ed="#B" n="23"/>baptizatis ab haereticis impugnatoribus &amp; occisoribus catholicorum postmodum ad ecclesiam 
        con<lb ed="#B" n="24" break="no"/>uersis dicit sic. Ecclesia persequitur illos diligendo, illi ecclesiam saeuiendo: ista vt corrigat, illi vt euertant 
       <lb ed="#B" n="25"/>ista vt reuocet ab errore, illi vt praecipitent in errorem. sicut ecclesiae charitas laborat vt eorum nemo 
        mo<lb ed="#B" n="26" break="no"/>riatur, sic eorum laborat furor nos occidere. &amp; infra. Taceo aerumnas, caedes, &amp; incendia ecclesiae. Sed  
       <lb ed="#B" n="27"/>nos huiusmodi afflictos malis consolatus est fructus. Nam vbi aptius ista sunt commissa, vberius 
       <lb ed="#B" n="28"/>laudatur dominus: qui donare dignatus est vt serui eius passionibus suis lucrarentur fratres suos 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; oues mortifero errore dispersas in pacem salutis congregarent. Et istis interrogantibus respondet 
       <lb ed="#B" n="30"/>subdens. Quid apud vos cum nos transimus accipimus: Responsio. Non quidem accipitis baptismum, qui 
        vo<lb ed="#B" n="31" break="no"/>bis extra compagem Christi inesse potuit prodesse non potuit: sed accipitis vnitatem spiritus in 
        vincu<lb ed="#B" n="32" break="no"/>lo pacis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5490-d1e362">
       ARgumenta ad vtramque partem deficiunt. Quia ergo arguitur Primo quod Iudaeus ille puniendus 
       <lb ed="#B" n="33"/>est: quia conmisit in legem Christianam: dico quod verum esset si non aliter satisfecisset deo &amp; ecclesiae vt 
       <lb ed="#B" n="34"/>ambo ei delictum remisissent: &amp; ad reconciliationem recepissent: qualiter iste satisfecit. Baptismo enim 
       <lb ed="#B" n="35"/>ex virtute passionis Christi satisfecit deo: immo Christus pro ipso. voluntate autem sua bona qua 
       <lb ed="#B" n="36"/>voluit baptismum suscipere, &amp; sicut membrum seruitio eorum perpetuo se ascribere, satisfecit ecclesiae. 
       <lb ed="#B" n="37"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5490-d1e376">
       PER hoc paret responsio ad secundum: quod maleficium illud non manet impunitum: quia inquantum  
       <lb ed="#B" n="38"/>peccauit in deum, punitus est pro eo Christus: inquantum vero peccauit in ecclesiam, punitus est 
       <lb ed="#B" n="39"/>semet ipsum exhibendo seruum eius &amp; dei perpetuum. Ad tertium: quod si iste propter susceptum bapti 
       <lb ed="#B" n="40"/>smum non puniretur: tunc metu mortis baptizati impunes manerent super conmissis: Dico secundum iam 
       <lb ed="#B" n="41"/>dicta quod non est verum: quia nisi percipi posset quod metu mortis peterent baptismum: tunc omnino eis esset 
        bapti<lb ed="#B" n="42" break="no"/>smus denegandus: &amp; ad poenas essent ducendi statim: et similiter si post susceptum baptismum 
        consta<lb ed="#B" n="43" break="no"/>re posset quod solo metu mortis illum suscepissent: secus autem esset si vere converti vellent, sicut dictum est 
       <lb ed="#B" n="44"/>Et hoc quemadmodum contigit de Paulo: qui post suam vera conuersionem puniri non debuit quia 
        ec<lb ed="#B" n="45" break="no"/>clesiam persecutus fuit. sicut etiam neque Sarracenus qui in exercitu Sarracenorum impugnante ecclesiam 
       <lb ed="#B" n="46"/>Christi, ecclesias spoliaret, &amp; sacramentum altaris in vituperium Christi pedibus conculcaret, puniretur 
       <lb ed="#B" n="47"/>ab ecclesia, si viso miraculo in conculcatione ista statim conuerteretur: &amp; dimissa societate 
        Sarrace<lb ed="#B" n="48" break="no"/>norum humiliter concurreret ad ecclesiam: fidem eius profitendo, &amp; baptismum petendo atque suscipiendo.  
       <lb ed="#B" n="49"/>Ad quartum: quod baptismus non tollit poenam: sicut nec irregularitatem bigamiae: dico quod verum est, nec 
       <lb ed="#B" n="50"/>iste virtute sacramentali baptismia poena dicta liberatur: quia non purgat eam: sicut nec bigamiam 
       <lb ed="#B" n="51"/>sed sola bona voluntate qua petit fieri membrum ecclesiae: &amp; se in perpetuum seruitio Christi &amp; ecclesiae 
        ascri<lb ed="#B" n="52" break="no"/>bit: &amp; per hoc ecclesia commissum illud ipsi omnino indulget, &amp; eum sibi reconciliat, vt dictum est. Ad 
       <lb ed="#B" n="53"/>quintum: quod tunc Iudaeus iste non esset puniendus post baptismum pro furto commisso ante baptismum. 
       <lb ed="#B" n="54"/>vel pro homicidio: dico quod verum est inquantum punitio est facienda tamquam emenda ecclesiae aut membris 
       <!--1184.xml-->
       <pb ed="#B" n="572-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>eius, inquantum membra eius sunt simpliciter. Quatenus tamen est facienda personis priuantis vt suntur tales 
       <lb ed="#B" n="2"/>in quibus commissum est, &amp; vt singulares sunt personae, in quas commissum est, bene est puniendus. Vnde  
       <lb ed="#B" n="3"/>vxor pagani conversi si fornicata fuit ante baptismum, post baptismum punitur carentia confortii mariti, vt 
       <lb ed="#B" n="4"/>extra de diuortiis. Gaudemus. in fine. vbi dicit Glossa. Omne crimen tollitur in baptismo quo ad deum quid  
       <lb ed="#B" n="5"/>ante contraxit, vel fornicando, vel adulterando: sed quaetenus illa fornicatio respicit virum non tollitur in 
        ba<lb ed="#B" n="6" break="no"/>ptismo. &amp; paulo post. Delictum enim quod commisit in se tollitur: quid commisit in alium non tollitur. Et secundum hunc 
       <lb ed="#B" n="7"/>modum credo quod omnia iura quae loquuntur de punitione pro conmisso ante baptismum, exponenda sunt de iniu  
       <lb ed="#B" n="8"/>ria facta in personam priuatam, vt priuata est, sicut est illud domini Ostien. extra de diuortiis, Gaudemus 
       <lb ed="#B" n="9"/>Vbi dicit in fine. De quolibet homicidio vel furto ante baptismum conmisso potest accusari, quia quamuis 
       <lb ed="#B" n="10"/>per baptismum remittatur peccatum: tamen obligatus manet ad poenas temporales. Et cui manet obligatus ad  
       <lb ed="#B" n="11"/>tales poenas, exponit paulo post, dicens. Omne peccatum tollitur per baptismum quantum ad deum pertinet &amp; sa 
       <lb ed="#B" n="12"/>tisfactionem eidem exhibendum: non tamen quantum ad satisfactionem homin faciendam: quia non dimittitur peccatum nisi resti 
       <lb ed="#B" n="13"/>tuatur ablatum. Item illud domini Innocem. super eundem locum. Si ante baptismum furtum vel homicidium quis con 
       <lb ed="#B" n="14"/>misisset, post baptismum &amp; accusabitur &amp; condemnabitur. Nam licet dimittatur peccatum quo ad deum &amp; quo  
       <lb ed="#B" n="15"/>ad legem promotionis: quia promoueri potest quamuis peccatum ante baptismum conmissum sit notorium: tamen quo  
       <lb ed="#B" n="16"/>ad accusationem &amp; poenas alias non spirituales bene ligabitur post baptismum. Vnde puto quod si quis commi 
       <lb ed="#B" n="17"/>sisset homicidium vel furtum ante baptismum, puniendus esset ad satisfaciendum priuatis personis: quarum peren 
       <lb ed="#B" n="18"/>tem occidit: vel quibus possessionem abstulit: aut siquis alteri teneretur ad poenam seruitutis ante 
        bapti<lb ed="#B" n="19" break="no"/>smum, ilia non tollitur in conuerso post baptismum. vt enim dicit Glos. iam dicta. Iniquum esset quod baptismus tol 
       <lb ed="#B" n="20"/>leret beneficium alteri competens, sicut in libertate quam scilicet habet aliquis super alium, vt super seruum suum, non  
       <lb ed="#B" n="21"/>enim amittit illam ex baptismo. dicente Apstolo primae Corinth. vii. Vnusquisque in qua vocatione vocatus 
       <lb ed="#B" n="22"/>est in ea permaneat. Glossa. In ea vocatione. i. in ea conditione. &amp; addit. Non repugnante scilicet ei ad quid 
        voca<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tus est. vt enim dicit Glossa, hoc ad eas conditiones vel consuetudines vitae retulit quae nihil obsunt fidei 
       <lb ed="#B" n="24"/>vel bonis moribus, &amp; quae sit talis conditio, exponit Apostolus subdens continue. Seruus vocatus es: non  
       <lb ed="#B" n="25"/>sit tibi curae. Glos. quia hoc est causa humilitatis, quae ad eam quae in domino est pertinet libertatem. Et quis sit 
       <lb ed="#B" n="26"/>status ad quem vocatus est exponit subdens paucis interpositis. Vnusquisque in quo vocatus est 
        sta<lb ed="#B" n="27" break="no"/>tu permaneat apud deum. Glossa. in obseruatione mandatorum dei. In isto ergo quod addit Glossa. Non repu 
       <lb ed="#B" n="28"/>gnante: aparte insinuat a contrario quod si conditio in qua quis vocatus est sit repugnans conditioni ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>quam quis vocatus est, in ea permanere non debet: licet alias in ea permanere deberet. puta si vxor 
        con<lb ed="#B" n="30" break="no"/>uersi ad fidem manens in infidelitate consentiat habitare cum isto: non tamen absque contumelia creatoris, vel 
       <lb ed="#B" n="31"/>vt eum partrahat ad mortale peccatum, viri restitutio illi negatur, vt in praedicto capite. Gaudemus. Et sic 
       <lb ed="#B" n="32"/>iste per baptismum absoluitur a poena seruili qua tenetur mulieri reddere debitum: quia ista conditio 
        obser<lb ed="#B" n="33" break="no"/>uata repugnat obseruationi mandatorum dei ad quam vocatus est. Quare cum ista conditio qua tenetur 
       <lb ed="#B" n="34"/>Iudaeus noster ecclesiae ad poenam mortis pro dicto suo peccato obseruata repugnat obseruationi manda  
       <lb ed="#B" n="35"/>torum dei: quia illam obseruare non posset subtractus a vita ad quam vocatus est per baptismum: ab huiusmodi er 
       <lb ed="#B" n="36"/>go poena legitime suscepto baptismo secundum dictum modum absoluitur, &amp; sic pro dicto commisso nullatenus 
       <lb ed="#B" n="37"/>puniri debet. quod et si in aliquo puniendus esset in emendam faciendam ecclesiae: non tamen poena mortis sed 
        ali<lb ed="#B" n="38" break="no"/>qua humili poena: &amp; hoc quia minus puniendus est quam ab haeresi reuersus ad ecclesiam: eo quod iste magis 
       <lb ed="#B" n="39"/>peccauit: maxime si ad experiendum dictus Iudaeus hostiam consecratam pungebat. Reuersus autem ab haeresi 
       <lb ed="#B" n="40"/>morte plectendus non est, sed poena humiliori quam iste qui numquam fuit ecclesiae coniunctus. dicente <name xml:id="n3av8a-c1e5490-Nd1e514" ref="#Augustine">Augustinus</name> 
       <lb ed="#B" n="41"/>de reuertentibus ab haeresi ad ecclesiam in libro de vnico baptismo cap. xii. Eorum detestabilia mala nequaquam  
       <lb ed="#B" n="42"/>suscipimus quandoquidem nisi eis correctis ad nos transire non possunt, nec illud sine distinctione praeterimus:  
       <lb ed="#B" n="43"/>vt humiliorem agant poenitentiam qui iam fideles fidem catholicam deseruerunt, quam qui in illa nondum fuerunt. Et quid  
       <lb ed="#B" n="44"/>amplius est, etsi districto iure ecclesia per principem posset talem punire: in hoc tamen casu vbi non solum ver 
       <lb ed="#B" n="45"/>bo: sed etiam facto summa correctio, promittitur a reo, venia ei facienda est ne morte plectatur. Iuxta illud  
       <lb ed="#B" n="46"/>quid dicit <name xml:id="n3av8a-c1e5490-Nd1e531" ref="#Augustine">Augustinum</name> ad Maced. Omnia peccata videntur veniabiliora cum reus correctionem, promittit. &amp; in  
       <lb ed="#B" n="47"/>fra. Neque criminis vltores putasse debent ad culpam sui officii si quid erga reos misericorditer agerent 
       <lb ed="#B" n="48"/>quorum vitae necisque haberent legitimam potestatem. Vnde siqua poena plectendus est iste noster Iudaeus 
       <lb ed="#B" n="49"/>pro commisso ante baptismum contra priuatam personam, illa non debet esse nisi temporalis. &amp; in hoc potest iudex sae 
       <lb ed="#B" n="50"/>cularis percere corrigibili commutando poenam mortis in poenam temporalem super quocumque delicto, &amp; a quocumque  
       <lb ed="#B" n="51"/>commisso. dicente <name xml:id="n3av8a-c1e5490-Nd1e545" ref="#Augustine">Augustinus</name> ad Apringium. Cur non flecteris in partem prouidentiorem, lenioremque sententiam: quid licet 
       <lb ed="#B" n="52"/>iudici: etiam in causis non ecclesiae. Quia est poena mortis plecti non debet, expresse testatur Innocentius in eo quid  
       <lb ed="#B" n="53"/>dixit iam supra, quod peccatum conmissum ante baptismum remittitur quo ad deum &amp; quo ad legem 
        pro<lb ed="#B" n="54" break="no"/>motionis: quia promoueri potest, quod nequaquam esse posset si morte plectendus esset. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5490-d1e546">
       AD argumentum 
       <!--1185.xml-->
       <pb ed="#B" n="572-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>In contrarium: quod Iudaeus noster non credebat hostiam illam fuisse consecratam &amp;c. Dico quod verum est sim 
       <lb ed="#B" n="2"/>pliciter vt procedit argumentum, quantum tamen tangit ipsum: credebat ipsam fuisse consecratam: pro 
        quan<lb ed="#B" n="3" break="no"/>to ecclesia ipsam potuit consecrare: &amp; per hoc intendebat facere contumeliam Christo pro quanto 
        Chri<lb ed="#B" n="4" break="no"/>stiani credebant ipsam sic fuisse consecratam quod in ea continebatur verum corpus Christi. Propter quod secundum  
       <lb ed="#B" n="5"/>suam intentionem talem, maxime peccauit: &amp; puniendus ab ecclesia fuisset nisi susceptione baptismi ei 
       <lb ed="#B" n="6"/>reconciliatus fuisset. Non sic autem peccaret Christianus pungendo hostiam quam nullo modo crederet. 
       <lb ed="#B" n="7"/>consecrata. scilicet nec simpliciter, nec prout ipsam consecrare potuit ecclesia: et ideo illam potuit pungere 
       <lb ed="#B" n="8"/>alia de causa quam Iudaeus eam pungebat: &amp; non peccare in illam pungendo. &amp; sic nequaquam simile est ad  
       <lb ed="#B" n="9"/>ductum pro simili. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>