<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 15</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 15</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="123-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1477">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1477-Hd1e96">Quaestio 15</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e99">
       <lb ed="#B" n="36"/>CIrca tertium primo arguitur, quod forma substantialis recipiat magis &amp; minus, quemad- 
       <lb ed="#B" n="37"/>modum &amp; accidentalis. quoniam forma accidentalis secundum suam essentiam in se non recipit ma 
       <lb ed="#B" n="38"/>gis aut minus. Non enim dte albedo aut nigredo magis aut minus albedo vel nigredo  
       <lb ed="#B" n="39"/>sed solum recipit magis aut minus secundum esse suum in subiecto. immo subiectum secun- 
       <lb ed="#B" n="40"/>dum ipsam de album magis vel minus. Hoc modo potest substantia recipere magis vel minus 
       <lb ed="#B" n="41"/>secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in iiii. Metaphysicae Quemadmodum in numero non est magis &amp; minus, 
       <lb ed="#B" n="42"/>similiter nec in substantia: quae est quasi forma: nisi sit substantia quae est cum materia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e120">
       CONtra. tunc esse 
       <lb ed="#B" n="43"/>formae substantialis non consisteret in indiuisibili: sed in diuisibili, &amp; non esset in ipsam mutatio: sed motus 
       <lb ed="#B" n="44"/>quid est contra <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in. v. Physi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e130">
       VT materiam de eo quid est magis &amp; minus plenius exequamur, paulo al- 
       <lb ed="#B" n="45"/>tius proposito inchoandum est a primo principio in quo est summe aequale &amp; medium: a quo deficiendo ad ma 
       <lb ed="#B" n="46"/>gis &amp; minus in creaturis proceditur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e137">
       SClendum est igitur in principio: quod cum deus sit in vnitate trinus, triplex 
       <lb ed="#B" n="47"/>est conditio vnitatis: a qua per defectum alicuius illarum a deo omnis creatura procedit. Est enim deus vnus in substantia 
       <lb ed="#B" n="48"/>primo: vnitate scilicet singularitatis: quia absque substantiae plurificatione. Et quia in substantia singulari possunt ali 
       <lb ed="#B" n="49"/>qua intelligi vnum secundum gradus quibus vnum eorum continetur in altero: secundum quod magnitudo vna singula- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ris tripedalis continet in se bipedalem, &amp; illa pedalem: haec autem non est perfecta vnitas: ideo est vnus secum 
       <lb ed="#B" n="51"/>do: vnitate scilicet aequalitatis eorum quae ipsi insunt: &amp; hoc absque omni gradu &amp; inaequalitate. Et quia 
       <lb ed="#B" n="52"/>talis vnitas in se posset pati aliquam compositionem: propter quam non esset perfecta vnitas: ideo est 
       <lb ed="#B" n="53"/>vnus tertio: vnitate scilicet simplicitatis: &amp; hoc absque omni diuersitate. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e156">
       CREAturae autem econtra 
       <lb ed="#B" n="54"/>necesse habent procedere ab ipso sub ratione pluralitatis: vt scilicet in eis sit primo essentiarum 
       <!--288.xml-->
       <pb ed="#B" n="124-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>seu naturarum numerus sub ratione inaequalitatis: vt in eis sit secundo mensura in naturis &amp; essentiis 
       <lb ed="#B" n="2"/>secundum gradus sub ratione compositionis saltem ex essentia &amp; esse: vt in eis sit tertio pondus incli 
       <lb ed="#B" n="3"/>nationis ad casum dissolutionis. Et supponit inaequalitas numerum in inaequalibus: &amp; compositio gra 
       <lb ed="#B" n="4"/>dus in componentibus: ita quod cum deus habet rationem vnitatis in esse &amp; essentia sua infinite, omnis creatura procedit ab  
       <lb ed="#B" n="5"/>ipso sub ratione vnitatis in esse &amp; essentia sua limitate limitatione tali, quae secundum gradus persectionis na 
       <lb ed="#B" n="6"/>turalis procedit a summa creatura producta in esse: vel etiam producibili. de qua dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod crea 
       <lb ed="#B" n="7"/>uit eam deus prope se: quae necessario in creaturis est summe formalis per omnes alias persectiones in ratio 
       <lb ed="#B" n="8"/>ne alicuius esse formalis vsque ad infimam creaturam: quae est pura substantia primae materiae. de qua dicit 
       <lb ed="#B" n="9"/>Augustinus quod creauit eam prope nihil: ita quod ordine naturali gradatim se habent: sic vt semper vna 
       <lb ed="#B" n="10"/>sit superior alia: &amp; primo principio propinquior. Non dico loci distantia: sed naturae excellentia: ita quod quicquid per 
       <lb ed="#B" n="11"/>fectionis naturae &amp; essentiae est in posteriori: in superexcellentiori gradu est in priori, secundum mo- 
       <lb ed="#B" n="12"/>dum inferius exponendum. Et tamen in qualibet creatura cadunt duo secundum aliqualem compositionem 
       <lb ed="#B" n="13"/>&amp; hoc ad minus: scilicet ex essentia siue natura quae ex se est possibilis ad esse &amp; non esse: quod ei conmun i 
       <lb ed="#B" n="14"/>catum est a primo ente: vt alibi determinatum est: ordo dictus secundum gradus perfectionis, &amp; in essen 
       <lb ed="#B" n="15"/>tia &amp; in esse cuiuslibet creaturae. &amp; hoc proportionabiliter: ita quod semper in gradu perfectiori naturae sunt 
       <lb ed="#B" n="16"/>esse &amp; essentia vnius creaturae quam alterius. Vbicumque autem &amp; in quibuscunque est ponere gradus aliquos, se- 
       <lb ed="#B" n="17"/>cundum gradus illos ponere est in eisdem magis &amp; minus. gradus enim non sunt nisi magnitudinum ali 
       <lb ed="#B" n="18"/>quarum: vt non sit ponere gradus in aliquibus, nisi propter magnitudinem maiorem vel minorem, vel quantita-  
       <lb ed="#B" n="19"/>tis molis, vel bonitatis, vel vigoris. secundum haec enim tria dicuntur maius &amp; minus in rebus siue magnum  
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; paruum: vt infra dicetur secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e215">
       POSTquam ergo gradus sint ordinati tam in esse, quam in essentia omnium 
       <lb ed="#B" n="21"/>creaturarum: vere dicendum est: quod semper superior creatura secundum gradus maior est secundum quantitatem, in  
       <lb ed="#B" n="22"/>bonitate perfectionis naturalis &amp; essentiae &amp; esse sui: &amp; minor est illa quae est inferior. Et sic inter esse &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>essentias diuersas omnium creaturarum cadit comparatio secundum maius &amp; minus: vt essentia vnius 
       <lb ed="#B" n="24"/>vere dicatur maior altera, non mole: sed persectione &amp; essentia alterius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e226">
       SImiliter dicatur esse minor 
       <lb ed="#B" n="25"/>illa, &amp; similiter maius dicitur ipsum esse. sed maior dicitur entitas esse quae est vnius, quam quae est alterius 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; essentia dei dicitur esse maxima, &amp; esse eius maximum: vt sic omnes creaturae in esse &amp; essentia possint 
       <lb ed="#B" n="27"/>comparari secundum maius &amp; minus inter se &amp; ad deum. Sed comparatio earum ad deum impropria 
       <lb ed="#B" n="28"/>est: propria autem inter se. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e237">
       EST enim triplex modus comparationis. Quaedam scilicet aequiuoca. secundum 
       <lb ed="#B" n="29"/>quam dicitur vox acutior sapore. Est enim acutum aequiuocum in voce &amp; in sapore. Contra istam com 
       <lb ed="#B" n="30"/>parationem dicit <name ref="#Aristotle">philosophous</name> sexto Physicorum, quod aequiuocorum non est adinuicem comparatio. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Alia vero est abusiua: secundum quam dicitur quod lux est clarior tenebris, cum tenebrae nullam parti- 
       <lb ed="#B" n="32"/>cipent claritatem, vel cum dicitur quod quadrangulus est magis vel minus circulus quam triangulus, cum 
       <lb ed="#B" n="33"/>neutrum eorum participet rationem circuli. Et generaliter quaecunque in aliquo comparantur secun- 
       <lb ed="#B" n="34"/>dum magis &amp; minus ambo debent participare rationem eius in quo comparantur: dicente philoso- 
       <lb ed="#B" n="35"/>pho in praedicamentis. Nihil quadratum magis longiori forma circulus est. Nullum enim horum re 
       <lb ed="#B" n="36"/>cipit circuli rationem. Smpliciter autem si vtraque non recipiant appositionis rationem, non dicetur 
       <lb ed="#B" n="37"/>alterum altero magis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e262">
       TERtia vero est excessiua, secundum quam infinitum dicitur maius esse quo  
       <lb ed="#B" n="38"/>libet finito. de qua remouet <name ref="#Aristotle">philosophus</name> comparationem, proprie dictam: cum dicit in primo Caeli &amp; mundi, 
       <lb ed="#B" n="39"/>quod infinitum non est comparabile finito: neque secundum magis, neque secundum minus, neque secun- 
       <lb ed="#B" n="40"/>dum aequale. Et hoc modo deus quia infinitus est, comparabilis est creaturis secundum maius &amp; mi- 
       <lb ed="#B" n="41"/>nus: Dicendo quod esse dei maius &amp; verius est quam esse creaturae: &amp; similiter essentia eius est maior quam essentia cre 
       <lb ed="#B" n="42"/>aturae. sed in creaturis vere &amp; proprie dicitur quod esse vnius maius est quam esse alterius: et similiter entitas 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; essentia vnius quam essentia alterius: inquantum essentia vnius in superiori gradu proximitatis natu  
       <lb ed="#B" n="44"/>ralis se habet ad deum, &amp; per hoc capabilis est esse superioris gradus &amp; magis naturaliter elongati a 
       <lb ed="#B" n="45"/>suo contrario, quod est non esse. &amp; sic sunt modi comparationis diuersi inter magis &amp; minus. Con- 
       <lb ed="#B" n="46"/>similiter inter maius &amp; minus. vniformiter enim sese consequuntur comparatio secundum maius &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>minus &amp; secundum magis &amp; minus cum sunt circa idem. Comparatio enim secundum maius &amp; minus, 
       <lb ed="#B" n="48"/>semper causa est comparationis secundum magis et minus. vbicumque enim est comparatio secundum ma 
       <lb ed="#B" n="49"/>gis et minus, et secundum maius et minus, licet non econuerso: vt infra patebit. Quae solummodo in hoc  
       <lb ed="#B" n="50"/>differunt: quod comparatio secundum maius et minus est duorum: quorum natura consistit in quan-  
       <lb ed="#B" n="51"/>titate aliqua comparatorum inter se secundum ipsas eorum quantitates: et hoc vel molis corporalis, vel 
       <lb ed="#B" n="52"/>perfectionis naturalis vel vigoris actualis: secundum quod superficies vna dicitur maior altera vel alia in  
       <lb ed="#B" n="53"/>extensionem latitudinis, vel vna essentia alia maior in complemento perfectionis: vel vigor vnus ma 
       <lb ed="#B" n="54"/>ior alio in feruore actionis. Comparatio vero secundum magis et minus est duorum inter se vel vnius 
       <!--289.xml-->
       <pb ed="#B" n="124-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ad seipsum in diuerso statu secundum illa duo quae comparantur inter se secundum magis &amp; minus: vt solum 
       <lb ed="#B" n="2"/>modo illud dicatur magis in quo inuenitur maius: &amp; illud minus in quo inuenitur minus. Dicitur enim 
       <lb ed="#B" n="3"/>vna linea magis longa quam alia: quia maior est longitudo vnius quam alterius: &amp; dicitur vna essentia magis esse 
       <lb ed="#B" n="4"/>quam alia: quia entitas vnius est maior &amp; perfectior quam entitas alterius: &amp; oculus vnius dicitur esse magis acutus 
       <lb ed="#B" n="5"/>ad videndum quam sit oculus alterius: quia acuties vnius maior est quam sit acuties alterius: ita quod omne quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>dicitur secundum magis &amp; minus in subiecto, dicitur secundum maius &amp; minus in sua essentia: vt ma 
       <lb ed="#B" n="7"/>ius &amp; minus in essentia rei sit propria causa eius quid est maius &amp; minus in subiecto: nec est differentia 
       <lb ed="#B" n="8"/>vt infra videbitur in hoc ex parte alicuius quod in subiecto dicitur secundum magis &amp; minus: licet ali- 
       <lb ed="#B" n="9"/>qui sint qui dicunt quod in aliquibus mixta dicuntur secundum magis &amp; minus: &amp; immixta secundum 
       <lb ed="#B" n="10"/>magis &amp; minus. Dicitur enim vnus altero magis &amp; minus iustus: &amp; dicitur vna iustitia maior &amp; al- 
       <lb ed="#B" n="11"/>tera minor. In aliquibus vero mixta dicuntur secundum magis &amp; minus: immixta autem non dicun 
       <lb ed="#B" n="12"/>tur secundum magis &amp; minus: vt quod vnum dicatur esse albius alio, vna tamen albedo non dicitur esse 
       <lb ed="#B" n="13"/>maior alia. Vnde reprobatur opinio dicentium causam susceptionis eius quod est magis &amp; minus, pr  
       <lb ed="#B" n="14"/>pter subiectorum magnitudinem aut paruitatem: quando sit comparatio inter diuersa, vel secundum 
       <lb ed="#B" n="15"/>incrementum quando est comparatio eiusdem ad se. Prima pars reprobatur in sex principiis: quoniam tunc sub- 
       <lb ed="#B" n="16"/>stantiae dicerentur eadem ratione secundum magis &amp; minus: quia vnus homo est maior in subiecto quam  
       <lb ed="#B" n="17"/>alter: vt vir quam puer. Item quia margarita dicitur albior equo. Secunda pars reprobatur ex illo quod di-  
       <lb ed="#B" n="18"/>cit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in postpraedicamentis. Sunt quaedam crescentia quae non alterantur: vt quadrangulus 
       <lb ed="#B" n="19"/>circumposito gnomone: cum alteratur nihil factum est. &amp; tamen si secundum crementum subiecti esset in-  
       <lb ed="#B" n="20"/>tensio eius quod est in ipso, quadrangulus factus esset magis quam prius: quid est contra <name ref="#Aristotle">philosophoum</name> dicentem 
       <lb ed="#B" n="21"/>in praedicamentis, Triangulus &amp; quadrangulus non videntur magis &amp; minus suscipere, nec aliarum 
       <lb ed="#B" n="22"/>figurarum. Similiter per easdem rationes reprobatur opinio dicens fieri susceptionem eius quid est magis 
       <lb ed="#B" n="23"/>&amp; minus propter incrementum vel decrementum, aut etiam propter magnitudinem, aut paruitatem 
       <lb ed="#B" n="24"/>Dico molis &amp; extensionis in quanto: vt patet literam inspicienti. Et ex vtroque ibidem concluditur: quod  
       <lb ed="#B" n="25"/>neque per incrementum vel decrementum: aut etiam propter magnitudinem, aut paruitatem in vtro 
       <lb ed="#B" n="26"/>quod determinatur ibidem secundum opinionem auctoris sex principiorum: quod ea quae secundum magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>minus dicuntur, huiusmodi dicuntur quoniam eorum quae sunt in voce impositioni propinquiora sunt: siue ab eadem 
       <lb ed="#B" n="28"/>remotiora: vt secundum magis quae propinquiora: secundum minus quae remotiora. Album enim impo 
       <lb ed="#B" n="29"/>nitur ad significandum id in quo est pura albedo: quoniam huiusmodi impositio in termino quidem facta est 
       <lb ed="#B" n="30"/>vltra quem transgredi non licet: quemadmodum &amp; in superlatiuis: etenim albissimus nigerrimus, &amp; quae hu 
       <lb ed="#B" n="31"/>iusmodi sunt amplius habent eo quod huiusmodi impositio in termino est: vltra quem progredi est impossibile. 
       <lb ed="#B" n="32"/>Quanto igitur vt dicit quis ad vocis impositionem accedens puriori inficitur albedine: tanto candidior hoc 
       <lb ed="#B" n="33"/>est albior assignabitur: vt sit eius opinio quod nominum in abstractione impositio: vt albedinis vel nigredinis 
       <lb ed="#B" n="34"/>facta est ad significandum rem secundum gradum perfectionis in summo quodam indiuisibili: quemad  
       <lb ed="#B" n="35"/>modum &amp; significant superlatiua: &amp; quod magis &amp; minus dicitur res in appropinquando secundum dispo- 
       <lb ed="#B" n="36"/>sitionem albedinis illi summo secundum plus &amp; minus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e393">
       SED opinio ista si intelligat quod hoc nomen albedo im- 
       <lb ed="#B" n="37"/>ponitur ad significandum praecise id quod est album in termino, manifeste implicat quiddam impossibile. Si enim ita sit vt 
       <lb ed="#B" n="38"/>dictum est, secundum hanc opinionem tunc id quid est album simpliciter non est album, &amp; in termino, &amp; in superlatiuo, vt 
       <lb ed="#B" n="39"/>simpliciter possit dici albissimum non dicetur album albedine: cum nihil est in eo quin sit citra terminum: &amp; quod  
       <lb ed="#B" n="40"/>est citra terminum, non est illud quod in termino. Falsum est ergo illud ex quo sequitur: quod nominis impositio sit 
       <lb ed="#B" n="41"/>ad significandum rem in termino. Falsum est ergo &amp; illud quod super hoc fundatur quod magis &amp; minus su- 
       <lb ed="#B" n="42"/>muntur secundum approximationem &amp; remotionem eius ad quod significandum uomen imponitur. Sed cum magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>minus non dicuntur nisi respectu eius quod est simpliciter. Vt enim dicit Simplicius super cap. de Qualita 
       <lb ed="#B" n="44"/>te, in praedicamentis, omnis eius quid magis &amp; minus est, aliquid semper est, &amp; quid summum. &amp; vt dictum est iam 
       <lb ed="#B" n="45"/>secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> magis &amp; minus non dicuntur nisi quae recipiunt rationem eiusdem in quo secundum magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>minus comperantur. oportet igitur quod sit aliquis terminus in natura rei: ex cuius approximatione secundum plus &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="47"/>dicantur magis aut minus: non autem solum in significatione rei. aliter enm vt dictum est natura illius rei non con 
       <lb ed="#B" n="48"/>ueniret ei quod est minus. Quia si sic est &amp; ei quid est minus non potest illa natura conuenire, nisi citra ter- 
       <lb ed="#B" n="49"/>minum, quare oportet quod natura &amp; essentia illius sit latitudo alicuius quantitatis secundum praedictos 
       <lb ed="#B" n="50"/>modos: &amp; vt nomen simpliciter imponatur ad significandum simpliciter naturam rei: quo ad omnem gradum 
       <lb ed="#B" n="51"/>latitudinis suae, &amp; praedicetur de eo concretiue quod participat ea secundum quemcunque gradum: vt sic non  
       <lb ed="#B" n="52"/>quanto quis ad vocis impositionem: sed quanto ad quantitatis naturalis persectionem est accedens, purio 
       <lb ed="#B" n="53"/>ri dicatur albedine, tanto candidior hoc est albior formae assignetur. Quod reuera auctor ille sex principio 
       <lb ed="#B" n="54"/>rum intendebat proferre: quod bene apparet per exemplum de magis &amp; minus secundum gradus 
       <!--290.xml-->
       <pb ed="#B" n="125-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quantitatis molis. Quid continue indicando subdit. Et paruius dicitur, quid alterius comparatum staturae quanti-  
       <lb ed="#B" n="2"/>tate vincitur. Quicquid igitur in natura quantitatis superatur, continuo paruius nunciatur. Similiter autem 
       <lb ed="#B" n="3"/>est &amp; de aliis. Vnde etiam quid continuo subdit dicens, quod substantiae &amp; qualitatibus in quantitate magis &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="4"/>non conuenit: quoniam ipsarum impositio in termino est: vltra quem transgredi impossibile est. Quod non est sufficiens cau 
       <lb ed="#B" n="5"/>sa: sed quia ipsorum natura &amp; essentia in gradu indiuisibili perfectionis consistit: hoc est illius, propria: &amp; per se 
       <lb ed="#B" n="6"/>causa, vt iam dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e456">
       ET per hoc idem destruitur quorundam aliorum sententia de eo quid est magis &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="7"/>scilicet quod causa eius quid est magis &amp; minus, sit contrarium in materia. Quod ideo dicunt: quia <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="8"/>dicit in Topicis, quod illud est albius quod est nigro impermixtius: &amp; quia <name ref="#Aristotle">philosophus</name> omnibus illis quibus 
       <lb ed="#B" n="9"/>attribuit magis &amp; minus, tribuit &amp; contrarium. Si enim natura &amp; essentia rei esset in indiuisibili magni  
       <lb ed="#B" n="10"/>tudinis sibi debitae, nullo contrario agente esset secundum ipsam magis &amp; minus quantumcunque conmiscere 
       <lb ed="#B" n="11"/>tur suo contrario: sicut neque supelatiuum. Vnde etiam sine omni contrario contingit in aliquo esse magis 
       <lb ed="#B" n="12"/>vel minus. secundum enim quod dicitur in sex principiis, habitui nihil est contrarium. Et tamen, vt dicitur ibidem, ha 
       <lb ed="#B" n="13"/>bitus suscipit magis &amp; minus: armatior est enim eques pedite, quid etiam contingit in aliis vt infra videbitur. 
       <lb ed="#B" n="14"/>Vnde contrarium non est causa magis &amp; minus: sed id idem quod est causa magis &amp; minus, est causa quod contra- 
       <lb ed="#B" n="15"/>rium tale res habeat, quid secum compatitur citra gradum in termino. tale enim contrarium, proprie dicitur ha 
       <lb ed="#B" n="16"/>bere contrarium. lllud autem est secundum praedicta, quia natura &amp; essentia rei non consistit in termino definito 
       <lb ed="#B" n="17"/>seu determinato magnitudinis sibi debitae: sed in latitudine quadam propter quid dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamen 
       <lb ed="#B" n="18"/>tis. Quantitati nihil est contrarium. Indefinitis enim manifestum quoniam nihil contrarium est: vt bicubito, vel tricu 
       <lb ed="#B" n="19"/>bito, vel supficiei, vel alicui talium. Item in eodem. Inest substantiis nihil esse contrarium. Non est autem substantiae pro 
       <lb ed="#B" n="20"/>prium: sed aliorum multorum. cuius causam subiungit dicens. Determinatorum vero nullum nulli est contrarium. Vnde  
       <lb ed="#B" n="21"/>omnino eadem causa est eius quod est magis &amp; minus: &amp; habere contrarium quod potest ei commisceri in eodem numero 
       <lb ed="#B" n="22"/>Propter quod contingit quod differentia in sensibilis &amp; irremissibilis est quod impermixtae sunt contrariae differen 
       <lb ed="#B" n="23"/>tiae. Accidentia vero magis &amp; minus recipiunt: &amp; mixta sunt accidentia contraria, vt dicit Porphyrius 
       <lb ed="#B" n="24"/>de differentia differentiae &amp; accidentis loquens. Et propter hoc saepius <name ref="#Aristotle">philosophus</name> coniungit contraria cum ma- 
       <lb ed="#B" n="25"/>gis &amp; minus. Et verum dicit quod albius est nigro impermixtius: sed contrarium non est causa quare sit albius 
       <lb ed="#B" n="26"/>vt dictum est. Vnde dicit Simplicius super praedicamentum substantiae. Nihil autem contrarium esse substan- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tiis &amp; non suscipere magis &amp; minus in rerum essentia considerantur: eodem modo intelligere de habere 
       <lb ed="#B" n="28"/>contrarium &amp; suscipere magis &amp; minus. scilicet quod haec etiam considerantur in rebus secundum essentias ea- 
       <lb ed="#B" n="29"/>rum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e521">
       NIhil ergo quaerendum est quod sit causa magis &amp; minus, nisi quod natura &amp; essentia secundum quam di  
       <lb ed="#B" n="30"/>cuntur magis &amp; minus non consistit in determinato &amp; indiuisibili termino: vt potius tanto aliquid dica 
       <lb ed="#B" n="31"/>tur infici puriori albedine &amp; esse albius: quanto accedit ad terminum illius indeterminati: quam quanto acce- 
       <lb ed="#B" n="32"/>dit ad vocis impositionem: &amp; est illa causa generalis in omni secundum quod dicitur magis &amp; minus. Non bene er 
       <lb ed="#B" n="33"/>go dicitur quod vnus est magis albus quam alter: sed vna albedo non est maior quam altera. Immo nunquam subiectum 
       <lb ed="#B" n="34"/>dicitur secundum aliquid magis, nisi illud in se sit maius: licet econuerso contingat quod aliquid in se sit maius 
       <lb ed="#B" n="35"/>secundum quid tamen nihil dicitur magis, quemadmodum vna res in natura &amp; essentia sua dicitur maior altera secum 
       <lb ed="#B" n="36"/>dum gradum persectionis. Sed secundum essentiam non dicitur esse secundum magis vel minus ad alterum: sicut 
       <lb ed="#B" n="37"/>neque vna essentia in se dicitur magis essentia quam alia. licet enim vnius angeli sit maior perfectio quam alterius se- 
       <lb ed="#B" n="38"/>cundum essentiam: &amp; essentia vnius angeli sit maior secundum perfectionis quantitatem, quam sit essentia alte- 
       <lb ed="#B" n="39"/>rius: sicut tamen essentia vnius angeli non dicitur esse magis essentia qui essentia alterius: sic vnus angelus nullo mo 
       <lb ed="#B" n="40"/>do ratione essentiae suae maioris dicitur maior respectu alterius. Non bene etiam a quibusdam dicitur quod a subiecto 
       <lb ed="#B" n="41"/>euenit quod dicantur aliqua secundum magis &amp; minus. hoc enim non conuenit accidentibus per subiecta, sed  
       <lb ed="#B" n="42"/>econuerso. Vnde Simplicius super praedicamentum qualitatis, pertractatis caeteris opinionibus de magis 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; minus, in fine adhaeret opinioni Archytae, dicens. Mirabiliter Archytas breui sermone causam eius quod est 
       <lb ed="#B" n="44"/>magis &amp; minus, insinuauit dicens. Qualitati contraria quaedam connectuntur: veluti contrarietatem susci- 
       <lb ed="#B" n="45"/>pere &amp; magis &amp; minus, vel vt in passionibus. quia enim infinitate quadam participant passiones, propter 
       <lb ed="#B" n="46"/>hoc recipiunt quandam intensionem indeterminatam secundum magis &amp; minus, &amp; non a participantibus. Nam 
       <lb ed="#B" n="47"/>in participantibus considerata est intensio &amp; remissio. ldem ibidem dicit: quod Aristoteles participatas species 
       <lb ed="#B" n="48"/>perfectas considerans secundum relationem ad illas, eas quae deficiunt ab ipsis, magis &amp; minus vult habe 
       <lb ed="#B" n="49"/>re: &amp; profundum &amp; summitatem ipsorum considerans magis &amp; minus: secundum eam quae in latitudine par- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ticipationem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e569">
       ET cum hoc sciendum: quod licet dictum in subiecto secundum magis &amp; minus in se necessario 
       <lb ed="#B" n="51"/>secundum essentiam dicitur secundum magis &amp; minus: non tamen in se secundum suam essentiam dicitur secundum magis 
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp; minus neque aliquid aliorum. dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in praedicamentis. lustitia a iustitia si dicatur magis &amp; mi 
       <lb ed="#B" n="53"/>nus, potest quilibet ambigere. Similiter &amp; in aliis affectibus. Quidam namque iustitiam a iustitia aiutem non dici magis 
       <lb ed="#B" n="54"/>nec sanitatem a sanitate: minus autem habere sanitatem aiutem: &amp; iustitiam minus alterum altero. Sic autem &amp; gran 
       <!--291.xml-->
       <pb ed="#B" n="125-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>maticam &amp; alios affectus. Sed tamen ea quae secundum eos affectus dicuntur, indubitanter recipiunt ma-  
       <lb ed="#B" n="2"/>gis &amp; minus. grammaticalior enim &amp; iustior alter altero dicitur, &amp; sanior, &amp; sic in aliis. &amp; haec est opinio ve 
       <lb ed="#B" n="3"/>ra. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e594">
       SED quare secundum quaedam substantia dicuntur magis &amp; minus: et non secundum omnia eius: non est alia causa 
       <lb ed="#B" n="4"/>quaerenda quam praedicta, vt infra amplius patebit. Propter quid dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in decimo Ethicorum. Sanitas deter  
       <lb ed="#B" n="5"/>minata existens recipit magis &amp; minus. Intelligo, determinata existens sine receptione eius quod est ma 
       <lb ed="#B" n="6"/>gis &amp; minus in sua essentia, recipit magis &amp; minus in subiecto. quid ad literam intelligit philosophus, siquis in-  
       <lb ed="#B" n="7"/>spiciat. Id etiam quod in se secundum suam essentiam dicitur secundum magis &amp; minus, non semper: sed aliquando in sub- 
       <lb ed="#B" n="8"/>iecto dicitur secundum maius &amp; minus. &amp; hoc quando per accidens se commensurat quantitati molis in sub- 
       <lb ed="#B" n="9"/>iecto,s non enim iustitia secundum subiectum dicitur maior vel minor, sicut dicitur albedo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e613">
       CVM igitur vt dictum 
       <lb ed="#B" n="10"/>est, omne quod subiectum facit dici secundum magis &amp; minus, in se necessario dicitur secundum maius et minus:  
       <lb ed="#B" n="11"/>sed non econuerso omne quod secundum se dicitur maius &amp; minus, facit aliquid aliud dici secundum magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>minus: ad sciendum secundum quae &amp; qualia entia dicuntur aliqua secundum magis &amp; minus: &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="13"/>quae &amp; qualia non: intelligendum quod in entibus quaedam ex sua natura &amp; essentia sunt determinata in gradu 
       <lb ed="#B" n="14"/>naturae suae &amp; essentiae, vt in termino indiuisibili magnitudinis, citra vel vltra quem non existit natura.  
       <lb ed="#B" n="15"/>Alia vero ex natura &amp; essentia sua non sunt determinata in gradu essentiae &amp; naturae, vt in termino indi-  
       <lb ed="#B" n="16"/>uisibili magnitudinis: sed in latitudine quadam. Quae autem sunt de primo genere entium, secundum ea 
       <lb ed="#B" n="17"/>nihil dicitur secundum magis vel minus: quia in quocuque habent esse, non sunt in eo nisi in eodem gradu in-  
       <lb ed="#B" n="18"/>diuisibili magnitudinis. &amp; tales sunt omnes formae immateriales: de quibus principaliter intelligitur dictum 
       <lb ed="#B" n="19"/>philosophi in septimo Metaphysicae: quod se habent sicut numeri: ita quod sicut secundum gradus indiuisibiles de 
       <lb ed="#B" n="20"/>terminatur species numerorum, quaelibet enim vnitas indiuisibilis in numero apposita aut remota variat 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; determinat speciem. Et si in tali gradu determinato se habeat natura in formis substantialibus natu  
       <lb ed="#B" n="22"/>ralibus: tunc non est magis &amp; minus secundum formas substantiales. Quod de primis formis asserit: de se 
       <lb ed="#B" n="23"/>cundis non: cum dicit in octauo Metaphysicae. Quemadmodum in numero non est magis &amp; minus: si- 
       <lb ed="#B" n="24"/>militer nec in substantia quae est quasi forma: nisi sit substantia quae est cum materia. Vbi dicit quasi: quia 
       <lb ed="#B" n="25"/>subsistens in se non est proprie forma: quia nihil informat: &amp; non dicitur forma nisi ab actu informandi. Et 
       <lb ed="#B" n="26"/>per eundem modum in relatione neque secundum genus: neque secundum aliquam eius speciem accipitur ma 
       <lb ed="#B" n="27"/>gis aut minus: neque secundum species aliquorum aliorum praedicamentorum: vt sunt species numeri &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>omnia determinata in quantitate continua modo numeri, vel sub ratione quantitatis determinatae in ter 
       <lb ed="#B" n="29"/>mino: vt sunt cubitum, bicubitum, &amp; caetera huiusmodi. Vnde <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamentis assignans 
       <lb ed="#B" n="30"/>rationem quare qualitates in quantitate vt triangulus vel quadrangulus &amp; huiusmodi non suscipiunt 
       <lb ed="#B" n="31"/>magis &amp; minus, dicit. Quaecumque enim definitionem trianguli, vel circuli recipiunt, similiter trianguli, 
       <lb ed="#B" n="32"/>vel circuli sunt. Similiter, hoc est secundum rationem eiusdem gradus &amp; termini indiuisibilis. Quae ve- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ro ex se &amp; natura sua non sunt determinata in gradu indiuisibili: aut sunt determinabilia ex aliquo quid  
       <lb ed="#B" n="34"/>existit in natura eorum &amp; essentia tantum: aut cum hoc ab eo in quo subsistunt. Primo modo quantitas 
       <lb ed="#B" n="35"/>in se &amp; in primis eius speciebus quae sunt continua &amp; discreta, est indeterminata secundum gradus: sed  
       <lb ed="#B" n="36"/>determinatur continua quantitas per punctum, &amp; discreta per vnitatem: quae sunt principia eorum: non  
       <lb ed="#B" n="37"/>autem per subiectum. immo econuerso: inquantum sunt mensurae subiectorum. Et ideo neque in genere: 
       <lb ed="#B" n="38"/>neque in aliqua eius specie dicitur magis &amp; minus secundum quantitatem: licet tamen haec specialis ratio 
       <lb ed="#B" n="39"/>sit in aliquibus speciebus suis vt iam dictum est in numeris. Indeterminata autem secundo modo recipien 
       <lb ed="#B" n="40"/>tia determinationem ab eo in quo sunt, ista sunt secundum quae dicitur magis &amp; minus. Quod exprimit in de 
       <lb ed="#B" n="41"/>cimo Ethicorum: assignans rationem quare sanitas in subiecto recipit magis &amp; minus: dicens. Sanitas de 
       <lb ed="#B" n="42"/>terminata ens recipit magis &amp; minus. Non enim eadem commensuratio in omnibus est, neque in eodem 
       <lb ed="#B" n="43"/>vna quaedam semper, sed remissa manet vsque ad quid. Et intelligit vsque ad terminum in quo nata est 
       <lb ed="#B" n="44"/>deficere. De talibus dicit Simplicius secundum Archytam, quod differenter fiunt praecedentibus pas- 
       <lb ed="#B" n="45"/>sionibus alteris. Quod tamen nunquam fieret nisi natura ipsa in se existente in determinato. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e697">
       SED de tali 
       <lb ed="#B" n="46"/>determinabili est distinguendum. Aut enim determinabile vniuoce: vel analogice. Secundo modo substan 
       <lb ed="#B" n="47"/>tia &amp; accidens comparantur in ente secundum magis &amp; minus. est enim substantia magis ens quam accidens. 
       <lb ed="#B" n="48"/>Et sic bene dicitur quod magis &amp; verius sit esse aut entitas substantiae quam accidentis: inquantum scilicet 
       <lb ed="#B" n="49"/>substantiae essentia maior est: &amp; habet persistere &amp; esse in seipsa: quam sit essentia accidentis: quae non habet 
       <lb ed="#B" n="50"/>esse nisi in alio. Secundum enim <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in septimo Metaphysicae, alia a substantia dicuntur entia: quae  
       <lb ed="#B" n="51"/>sunt entis quod est huiusmodi. scilicet substantiae. Et non solum comparantur in ente secundum magis &amp; mi- 
       <lb ed="#B" n="52"/>nus substantia &amp; accidens: sed etiam diuersa accidentia &amp; diuersae substantiae: secundum quod perfectiorem ha  
       <lb ed="#B" n="53"/>bent in se gradum naturae &amp; essentiae. Dicitur enim quantitas magis ens quam qualitas: &amp; qualitas quam relatio: &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>substantiae incorporales quam corporales: &amp; vniuersaliter incorporalia &amp; intransmutabilia, quam corporalia &amp; 
       <!--292.xml-->
       <pb ed="#B" n="126-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>transmutabilia. &amp; semper magis habent esse minus corporalia &amp; transmutabilia, quam ea quae magis sunt 
       <lb ed="#B" n="2"/>transmutabilia &amp; corporalia. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera religione. Si ea quae moriuntur penitus mo 
       <lb ed="#B" n="3"/>rerentur, ad nihilum sine dubio peruenirent. Si tanto minus moriuntur quanto magis esse participant, quod  
       <lb ed="#B" n="4"/>vt breuius potest dicit, tanto magis moriuntur quanto minus sunt. Et sumit mori generaliter pro omni trans- 
       <lb ed="#B" n="5"/>mutatione secundum quod dicit duodecimo confessionum caplo decimo. Inquantum quisque non est quod erat: &amp; est 
       <lb ed="#B" n="6"/>quod non erat, intantum moritur &amp; oritur. Et ideo deus quia omnino est immutabilis, maxime habet esse: &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>creaturae respectu illius minime. immo, vt dicit Auicenna, vix sunt: aut non sunt. Et expositum est in vlti 
       <lb ed="#B" n="8"/>ma quaestione de immutabilitate dei. Vnde non est verum vsquequamque quod communiter dicitur: quod magis &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="9"/>non diuersificant speciem: nec habent fieri nisi in aliquo vniuoce dicto. Vnde contra quosdam aestimam 
       <lb ed="#B" n="10"/>tes esse sufficiens signum non aequiuocam esse amicitiam, recipere ipsam magis &amp; minus: tanquam recipientia 
       <lb ed="#B" n="11"/>magis &amp; minus habeant sub vno genere esse &amp; vniuocari adinuicem: puta calidum recipiens magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>minus non est aequiuocum: dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in octauo Ethicorum. Vnam amicitiam existimantes quoniam recipit magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="13"/>minus, non sufficienti crediderunt signo: recipiunt enim magis &amp; minus altera specie. vbi dicit commenta 
       <lb ed="#B" n="14"/>tor. Non communicantia eodem genere. Etenim ens dicitur multipliciter. Est autem magis quod est substantia. Mi 
       <lb ed="#B" n="15"/>nus autem accidentia. Et iuxta hunc modum dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamentis: quod primae substantiae maxime sunt 
       <lb ed="#B" n="16"/>substantiae. Substantiarum vero secundarum magis substantia species est quam genus: &amp; hoc non solum propter 
       <lb ed="#B" n="17"/>actum subsistendi: sed quia non est proprie substantia nisi singulare &amp; vniuersale: inquantum conmune non habet 
       <lb ed="#B" n="18"/>rationem nisi vt est in singulari: &amp; tanto minus quanto habet rationem magis vniuersalis: sicut determi 
       <lb ed="#B" n="19"/>nat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in septimo Metaphysicae. Et Simplicius super praedicamentum substantiae dicit. Est magis substam 
       <lb ed="#B" n="20"/>tia species quam genus: non inquantum substantia neque secundum quod est: sed inquantum propinquior indiuiduae &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>primae substantiae. Sl autem determinabile secundum quod aliquid habet recipere magis &amp; minus, sit determi-  
       <lb ed="#B" n="22"/>nabile vniuoce: hoc necessario est ipsa prima materia rerum materialium aut aliqua forma siue dispositio 
       <lb ed="#B" n="23"/>materialis. Vnde quia materia maxime indeterminata est &amp; infinita in sua substantia: &amp; determinabi 
       <lb ed="#B" n="24"/>lis per formam rerum materialium: ideo formae in compositis determinantes materiam faciunt compositum ex 
       <lb ed="#B" n="25"/>materia &amp; forma dici magis &amp; minus secundum eam: &amp; vnum magis materiale quam alterum: vt vnus cubus 
       <lb ed="#B" n="26"/>terrae quam vnus cubus ignis. &amp; hoc quia propter densitatem terrae &amp; raritatem ignis plus materiae dicitur es- 
       <lb ed="#B" n="27"/>se in vno cubo terrae quam in vno cubo ignis: inquantum scilicet sub vno cubo terrae ab agente naturali pro-  
       <lb ed="#B" n="28"/>pter densitatem terrae potest materia plus extendi sub quantitate terrae quam sub vno cubo ignis, propter ignis 
       <lb ed="#B" n="29"/>raritatem. vt secundum hoc propter partes materiae secundum quas est extensibilis plus sub vno cubo terra 
       <lb ed="#B" n="30"/>quam sub vno cubo ignis: quas necessario habet in se virtualiter sub cubo terrae &amp; non sub cubo ignis, ma 
       <lb ed="#B" n="31"/>ior dicitur materia virtualiter quae est sub cubo terrae: quam quae est sub cubo ignis. Propter quid dicitur cubus 
       <lb ed="#B" n="32"/>terrae materialior quam cubus ignis, quemadmodum caliditas vna maior est intensione virtualium partium quam alte 
       <lb ed="#B" n="33"/>ra: vt iam videbitur propter quod vnum subiectum dicitur calidius altero. Sed si hoc mod dicitur magis vel 
       <lb ed="#B" n="34"/>minus, non est ex essentia materiae vllo modo: sed ex dispositione quam recipit a forma. dicente Simplicio 
       <lb ed="#B" n="35"/>super praedicamentum substantiae, loquendo de materia. lpsa secundum se nequaquam differt. potentia enim est 
       <lb ed="#B" n="36"/>omnia eodem modo: aequalem exhibitionem habens ad omnia entia: ab habitudine autem speciei prouenit ipsi 
       <lb ed="#B" n="37"/>talis permutatio, quod tamen non fit nisi propter eius indeterminationem in sua essentia. Vnde &amp; dicit secun 
       <lb ed="#B" n="38"/>dum opinionem Platonicorum super praedicamentum qualitatis. Omne materiale suscipit magis &amp; minus: ma 
       <lb ed="#B" n="39"/>teria magis existente &amp; minus propter naturalem ipsius infinitatem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e825">
       SED iste modus dicendi materiam 
       <lb ed="#B" n="40"/>magnam vel paruam: scilicet secundum virtutem ad extensionem circa materiam, non est consuetus: sed solum ille 
       <lb ed="#B" n="41"/>qui est secundum actualem extensionem. sicut non est consuetum dicere quod albedo sit magna propter virtutem 
       <lb ed="#B" n="42"/>intensionis: sed solum propter quantitatem extensionis secundum quantitatem. secundum quod dicit philoso- 
       <lb ed="#B" n="43"/>phus in praedicamentis. Assignans album quantum sit superficie, definiet quanta erit superficies &amp; album tantum. 
       <lb ed="#B" n="44"/>Vnde solet secundum aliquos materia dici magna vel parua: secundum quod est extensa sub quantitate: se- 
       <lb ed="#B" n="45"/>cundum vero quod est sub denso &amp; intensibilis, tantum multa vel pauca. Sed nihil restat ex parte rei. Non est enim mul 
       <lb ed="#B" n="46"/>ta vel pauca nisi quia virtute est magna magnitudine extensionis quam recipit sub quantitate continua  
       <lb ed="#B" n="47"/>actione. &amp; se habent multum &amp; paucum ad magnum &amp; paruum, sicut discretum in continuo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e845">
       SEcundum for 
       <lb ed="#B" n="48"/>mas autem materiales si fiat intensio &amp; remissio siue magis, &amp; minus &amp; in vniuoco ratione sui: haec est 
       <lb ed="#B" n="49"/>opinio Platonicorum: vt iam dictum est secundum Simplicium, quod omnes formae materiales propter 
       <lb ed="#B" n="50"/>materiam indeterminatam in gradu naturae contrahunt quandam indeterminationem &amp; infinitum in  
       <lb ed="#B" n="51"/>sua natura: per quam secundum ipsas possit aliqua dici secundum magis &amp; minus. Vnde Simplicius ibi- 
       <lb ed="#B" n="52"/>dem recitans sententiam lamblichi Platonici dicit. Quaerit autem lamblichous propter quid magis &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="53"/>conmune ponit Aristoteles plurium praedicamentorum. Et ait quod haec in participatione considerantur:  
       <lb ed="#B" n="54"/>alio quidem existente participante: alio vero eo quod participatur. Et si quidem participationem quae est in  
       <!--293.xml-->
       <pb ed="#B" n="126-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>materia dicit, oportebat &amp; substantiam, &amp; quantum, &amp; alia praedicamenta secundum se tota suscipere ma- 
       <lb ed="#B" n="2"/>gis &amp; minus. omnia enim in materia proueniunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e871">
       SI vero participari dicit superuenientia praedica- 
       <lb ed="#B" n="3"/>menta oportebat secundum se totam qualitatem: &amp; ad aliquid suscipere magis &amp; minus. Sed quod propter infi 
       <lb ed="#B" n="4"/>nitatem materiae compositum secundum materiam dicatur secundum magis &amp; minus, vt iam dictum est: 
       <lb ed="#B" n="5"/>bene conueniens est: sed quod secundum formam dicatur secundum magis &amp; minus propter materiam: hoc omnino 
       <lb ed="#B" n="6"/>est impossibile. Quod enim ex ipsa sua natura in se est indeterminatum in indiuisibili in gradu: ab illo tra 
       <lb ed="#B" n="7"/>hi non potest nisi mutata natura: sicut numerus, a quo nihil addi potest vel subtrahi, nisi speciei na- 
       <lb ed="#B" n="8"/>turam mutando secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> vt dictum est. Hoc etiam manifestum est in formis materialibus. 
       <lb ed="#B" n="9"/>licet enim substantia in genere dicitur secundum magis &amp; minus de prima &amp; de secunda quae est genus, 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; quae est species vt iam dictum est: tamen vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> vnaquaeque substantia: hoc ipsum quod 
       <lb ed="#B" n="11"/>est: non dicitur magis &amp; minus: vt haec substantia non est magis &amp; minus: neque ipsa a se, neque altera ab al 
       <lb ed="#B" n="12"/>tera. Quid etiam determinat in eodem de speciebus quantitatis vt dictum est. Non est ergo ponendum omnem 
       <lb ed="#B" n="13"/>formam materialem ex coniunctione cum materia contrahere indeterminationem ex materia: vt secundum 
       <lb ed="#B" n="14"/>ipsam possit dici aliquid secundum magis &amp; minus. Ex quo patet, quod praua est expositio illius dicti phi 
       <lb ed="#B" n="15"/>losophi in octauo Metaphysicae. In substantia quae est quasi forma, non est magis &amp; minus: nisi sit substan 
       <lb ed="#B" n="16"/>tia quae sit cum materia. Quae dicit quod quantum ad participationem speciei non dicitur secundum magis et 
       <lb ed="#B" n="17"/>minus: sed secundum dispositiones materiales inuenitur magis &amp; minus in substantia. immo est alia ex- 
       <lb ed="#B" n="18"/>positio bona vt infra videbitur. Sl ergo secundum formam aliquam materialem recipiatur magis &amp; mi 
       <lb ed="#B" n="19"/>nus: &amp; hoc alio modo quam per naturam: vt iam dicetur: illa forma aut est vna genere, aut specie, aut nu- 
       <lb ed="#B" n="20"/>mero. Sl primo modo: aut ergo formae sub ipsa distinctae specie distingui intelliguntur per differentias 
       <lb ed="#B" n="21"/>additas illi: aut gradus naturae differentes: quemadmodum ponitur distinctio in formis immateriali- 
       <lb ed="#B" n="22"/>bus. Secundum primum modum distinguendi in materialibus species sub genere, genus significat formam mate- 
       <lb ed="#B" n="23"/>rialem sub esse incompleto: sub qua includit ipsam materiam: vt determinauimus in quaestione de verita 
       <lb ed="#B" n="24"/>te &amp; intelligibilitate dei. puta corpus significat formam corporeitatis substantialis sub esse incompleto: im- 
       <lb ed="#B" n="25"/>mo ipsum compositum ex materia &amp; forma sub esse incompleto. Aliter enim non praedicaretur de specia. Et 
       <lb ed="#B" n="26"/>expectat additionem duplicis differentiae: quarum vna est vilius extremum contrarietatis: altera vero nobilius 
       <lb ed="#B" n="27"/>secundum philosophum: ita quod differentia nobilior continet virtute quicquid imperfectionis importat vi 
       <lb ed="#B" n="28"/>lior: &amp; aliquam rationem alicuius perfectionis sibi propriam. Quemadmodum cum prima diuisione diui- 
       <lb ed="#B" n="29"/>ditur corpus per simplex &amp; mixtum: differentia mixti continet virtute quicquid continet differentia 
       <lb ed="#B" n="30"/>simplicis: &amp; addit propriam rationem quae debetur sibi: &amp; consimili modo cum vlterius proceditur diuidem 
       <lb ed="#B" n="31"/>do quousque perueniatur ad formas brutorum animalium perfectorum habentium omnes sensus &amp; interio 
       <lb ed="#B" n="32"/>res &amp; exteriores: quibus nulla, propria virtus sensitiua addi potest: quae vni conueniat ita quod no alteri: &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="33"/>nulla differentia apposita supra incompletum praecedens distinguit: quia non potest esse in rerum natura. Sed  
       <lb ed="#B" n="34"/>si distinguantur, oportet quod hoc sit secundum gradus eius persectionis formalis in natura sensitiui perfe- 
       <lb ed="#B" n="35"/>cti: ad quam sequitur lympiditas aut ingeniositas secundum omnes virtutes sensitiuas, vel plures, vel ali- 
       <lb ed="#B" n="36"/>quas, aut aliquam secundum magis &amp; minus. puta si in lympiditate visus secundum gradus suarum specie 
       <lb ed="#B" n="37"/>rum differant aquilae &amp; corui. Secundum formam generis distinctam in species primo modo: nullo modo  
       <lb ed="#B" n="38"/>contingit dici species secundum magis &amp; minus: quia vbi est magis &amp; minus, debet esse penitus vna ra- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tio communis vniuoca vel analoga, secundum quam comparantur quae dicuntur secundum magis &amp; minus:  
       <lb ed="#B" n="40"/>ita quod non secundum diuersas rationes partiales sint in comparatis: sed solum secundum diuersos gradus 
       <lb ed="#B" n="41"/>eiusdem rationis penitus: vt se habet ratio entis ad substantiam &amp; accidens: &amp; ratio albi ad magis &amp; mi- 
       <lb ed="#B" n="42"/>nus album. lllae autem species proprias rationes addunt super conmunem rationem generis quae sunt ex- 
       <lb ed="#B" n="43"/>tra eam: &amp; cum hoc virtutem aliquam addit in vna specie vna differentia quam non dat alteri speciei 
       <lb ed="#B" n="44"/>alia differentia vt dictum est. Propter hoc licet species huiusmodi differunt secundum gradus perfectio- 
       <lb ed="#B" n="45"/>nis: quia tamen hoc fit omnino secundum diuersas rationes differentiarum additas formae conmuni: idcirco 
       <lb ed="#B" n="46"/>secundum huiusmodi formam generis nihil dicitur magis &amp; minus nisi transumptiue: &amp; per quandam si 
       <lb ed="#B" n="47"/>militudinem, quemadmodum dicitur in sex principiis quod animantius est brutum arbore: rationale vero irra 
       <lb ed="#B" n="48"/>tionali. &amp; hoc est quia haec sub genere communi differunt secundum gradus perfectionis, licet alio modo  
       <lb ed="#B" n="49"/>quam vere comparabilia secundum magis &amp; minus vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e982">
       ET propter eandem rationem secundum nullam for 
       <lb ed="#B" n="50"/>mam generis etiam in praedicamentis quorumcunque accidentium dicuntur species secundum magis &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="51"/>neque indiuidua sub specie. Sicut enim non dicitur homo magis animal quam asinus: nec vnus homo quam alter: nec 
       <lb ed="#B" n="52"/>idem ipse in alio &amp; alio tempore: sic neque in accidentibus. Vnde si aliquo modo in speciebus substantiae ca- 
       <lb ed="#B" n="53"/>dit comparatio secundum magis &amp; minus in forma generis: hoc solum contingit in speciebus differenti- 
       <lb ed="#B" n="54"/>bus solo gradu non per differentias generi superadditas. &amp; hoc quia in eis forma indeterminata deter-  
       <!--294.xml-->
       <pb ed="#B" n="127-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>minatur per solos gradus naturae. Si enim contingat aliquas species sic distinctas ponere sub forma alicu 
       <lb ed="#B" n="2"/>ius, dicendum est quod vniuoce dicuntur secundum magis &amp; minus in forma generis: vt magis sensitiua dicatur 
       <lb ed="#B" n="3"/>vna talium specierum quam alia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1006">
       ET quia dubium est vtrum sit in formis materialibus vel possit esse aliquam huiusmo 
       <lb ed="#B" n="4"/>di distinctio specierum sub genere: ideo credo <name ref="#Aristotle">philosophum</name> verbum propositum de magis &amp; minus in substantia pro- 
       <lb ed="#B" n="5"/>posuisse sub dubitatione: &amp; sub conditione: cum proposuit ipsum sub hac forma. Quemadmodum in nume 
       <lb ed="#B" n="6"/>ro non est magis &amp; minus: nec in substantia quae est quasi forma: nisi sit substantia quae sit cum materia. i. 
       <lb ed="#B" n="7"/>nisi magis &amp; minus sit in substantia illa quae est forma cum materia, hoc est forma materialis. q. d. si in ali 
       <lb ed="#B" n="8"/>qua substantia quae est forma sit magis &amp; minus, illa est forma materialis: ita quod in nulla substantia quae  
       <lb ed="#B" n="9"/>est forma sit magis &amp; minus: nisi ipsa sit materialis. Et si non sit in substantia quae est forma materia-  
       <lb ed="#B" n="10"/>lis: tunc in nulla substantia est quae est forma omnino. Non enim est in formis separatis. propter quod dixit 
       <lb ed="#B" n="11"/>quasi formae, vt dictum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1029">
       INter formas autem materiales si sit in aliqua earum: hoc non est nisi in  
       <lb ed="#B" n="12"/>forma generis, quae secundum gradus diuiditur per species, non autem per differentias appositas. Dictum 
       <lb ed="#B" n="13"/>est enim: quod in forma generis diuisi per differentias non cadunt magis &amp; minus. Et vt iam dicetur, in nul 
       <lb ed="#B" n="14"/>la forma substantiae specifica cadunt magis &amp; minus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1039">
       ET est hic aduertendum: quod tale genus diuisum  
       <lb ed="#B" n="15"/>per species solo gradu differentes sicut in rebus materialibus non solum est forma rationis: sed etiam na-  
       <lb ed="#B" n="16"/>turae: inquantum scilicet consideratur in materia naturali stante sub ipsa in vno gradu: cum alia forma con 
       <lb ed="#B" n="17"/>tra ipsam distincta sit in alia materia eiusdem naturae cum prima: sub qua ipsa stat in alio gradu: &amp; hoc se 
       <lb ed="#B" n="18"/>cundum diuersas differentias: quarum vna virtute includit aliam &amp; non econuerso sicut dictum est: vnde sua indeter-  
       <lb ed="#B" n="19"/>minatio in natura &amp; essentia sua non est sola indeterminatio rationis: sed naturae. &amp; hoc per materiam 
       <lb ed="#B" n="20"/>secundum quod verum genus naturae secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> sumitur non solum a forma: sed etiam a materia 
       <lb ed="#B" n="21"/>quia vtrumque in suo significato includit: ita quod formae huiusmodi indeterminatio secundum considerationem ra- 
       <lb ed="#B" n="22"/>tionis sine materia, esset rationis tantum: quemadmodum est communis generis in formis separatis a materia 
       <lb ed="#B" n="23"/>&amp; similiter illius formae indeterminatio. Et per hunc modum verum est quod omnis indeterminatio mate- 
       <lb ed="#B" n="24"/>rialis formae est per indeterminationem materiae: quae cum diuiditur per species solo gradu differentes in illis 
       <lb ed="#B" n="25"/>dicitur secundum magis &amp; minus: immo potius species ipsae secundum illam vt dictum est. Formae autem sepa 
       <lb ed="#B" n="26"/>ratae distinctae solo gradu consimili: quia conmunitas illarum est in forma generis quae nullam habet in se in-  
       <lb ed="#B" n="27"/>determinationem naturae sed rationis tantum. ldeo secundum illam non dicuntur inter se secundum magis et 
       <lb ed="#B" n="28"/>minus. Ita quod non est verum quod omnis forma materialis sic est indeterminata per materiam: vt secundum eam pos- 
       <lb ed="#B" n="29"/>sint species dici secundum magis et minus: vt dixit praecedens opinio. Verum est tamen generaliter quod  
       <lb ed="#B" n="30"/>omnis forma secundum quam dicuntur aliqua secundum magis &amp; minus, indeterminationem suam habet per 
       <lb ed="#B" n="31"/>materiam: quia per esse suum in materia principaliter: tamen ex natura essentiae suae, quod si non haberet 
       <lb ed="#B" n="32"/>ex se: nec acciperet a materia omnino vt dictum est. Sl autem forma secundum quam suscipitur magis &amp; mi 
       <lb ed="#B" n="33"/>nus sit vna specie: hic iterum est aliorum opinio, quod natura &amp; essentia cuiuslibet formae specificae quae  
       <lb ed="#B" n="34"/>ex se habet rationem speciei, sit in simplici &amp; in indiuisibili existens: ita quod nihil contineatur sub specie nisi 
       <lb ed="#B" n="35"/>illud indiuisibile attingendo: nec citra sistendo: nec vltra progrediendo, quemadmodum sistitur in vni 
       <lb ed="#B" n="36"/>tate determinata secundum quamlibet speciem numeri. Quia enim ab illo indiuisibili recedit in plus vel minus, 
       <lb ed="#B" n="37"/>ad aliam speciem pertinet: sicut contingit in numeris, quid autem tale est, quia non potest procedere in plus: nec deficere 
       <lb ed="#B" n="38"/>in minus ipso manente. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1097">
       SEcundum talium igitur opinionem necesse est ponere quod nulla forma specifica 
       <lb ed="#B" n="39"/>in sua essentia habet latitudinem alicuius quantitatis: &amp; ita quod impossibile est eam participari secundum plus 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; minus: sed necessario secundum aequale &amp; secundum rationem indiuisibilis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1104">
       ET ita secundum hanc 
       <lb ed="#B" n="41"/>opinionem non esset amplius intensio vel remissio secundum formas accidentales aliquas quam substantia 
       <lb ed="#B" n="42"/>les. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1111">
       SED dicunt quod verum est quantum est de natura &amp; essentia formae: quae ex se habet rationem speciei. lpsa 
       <lb ed="#B" n="43"/>enim in se non habet magis aut minus sed simplex indiuisibile. Aliter enim essentia in abstractione de suis indiui 
       <lb ed="#B" n="44"/>duis, propriis per se praedicaretur secundum plus &amp; minus, quid non plus contingit in substantiis quam in accidenti 
       <lb ed="#B" n="45"/>bus. Sicut enim vnus homo non est magis homo quam alter: sic nec vna albedo, aut sanitas est magis albedo,  
       <lb ed="#B" n="46"/>aut sanitas quam altera. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1122">
       DICVNT etiam quod quantum est de natura ipsius formae, non participatur etiam 
       <lb ed="#B" n="47"/>secundum magis aut minus: sed secundum quod magis &amp; minus non contingit ex natura formarum: sed  
       <lb ed="#B" n="48"/>ab aliquo extrinseco. Et hoc dupliciter. Vno modo in formis quas dicunt habere speciem ex se. Alio mo 
       <lb ed="#B" n="49"/>do in formis quas ex alio dicunt habere speciem. Illa quae sunt de primo genere, dicuntur habere spe 
       <lb ed="#B" n="50"/>ciem ex eo ad quod ordinantur: &amp; secundum illa posse diuersificari secundum magis &amp; minus: &amp; nihilomi- 
       <lb ed="#B" n="51"/>nus manere eadem specie propter vnitatem eius ad quod ordinantur, quemadmodum motus habens speciem 
       <lb ed="#B" n="52"/>a termino ad quem est, manens idem specie secundum se est intensior &amp; remissior. Illa de secundo genere debent diuer- 
       <lb ed="#B" n="53"/>sificari secundum magis &amp; minus: secundum subiecti participationem: diuerso scilicet modo participandi. qui  
       <lb ed="#B" n="54"/>prouenit non ex parte participati: sed ex indeterminatione potentiae ipsius pricipantis: inquantum diuersimode potest 
       <!--295.xml-->
       <pb ed="#B" n="127-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>vnam formam participare. Et hoc dupliciter. Vno modo ex indeterminatione potentiae participantis. inquan 
       <lb ed="#B" n="2"/>tum diuersimode potest disponi ad receptionem formae participatae: inquantum aequalis sanitas potest va 
       <lb ed="#B" n="3"/>riari in animali secundum magis &amp; minus penes diuersas rationes contemperantiae humorum. Similiter est de 
       <lb ed="#B" n="4"/>scientia: secundum quod eadem scientia aliquando limpidius: aliquando obscurius considerari potest. Alio mo 
       <lb ed="#B" n="5"/>do ex indeterminatione potentiae participantis: inquantum potest diuersimode extendere habitum formae ad plu 
       <lb ed="#B" n="6"/>ra vel ad pauciora. &amp; sic augmentum &amp; diminutionem habituum ponunt secundum dictos modos. Quia dicunt 
       <lb ed="#B" n="7"/>formam in essentia sua non dici secundum magis &amp; minus: sed solum subiecta in participando ea: hoc plane 
       <lb ed="#B" n="8"/>verum est secundum praedeterminata. Sed quod dicunt magis &amp; minus non contingere ex natura ipsarum  
       <lb ed="#B" n="9"/>formarum: hoc apparet esse falsum ex praedeterminatis. Sicut enim causa non suscipiendi magis &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="10"/>secundum formam est quod ipsa natura formae consistit in indiuisibili absque omni latitudine cuiuscumque quanti 
       <lb ed="#B" n="11"/>tatis: sic causa suscipiendi magis et minus est quod natura formae non consistit in simplici &amp; determinato:  
       <lb ed="#B" n="12"/>sed in latitudine quadam indeterminata: in qua secundum gradus diuersos potest saluari forma ipsius spe 
       <lb ed="#B" n="13"/>ciei: vt penitus sit falsum dicere, quod omnis forma quae ex se habet rationem speciei in indiuisibili quantitatis 
       <lb ed="#B" n="14"/>existit. Vnde quaecumque sunt formae secundum quao aliquae dicuntur magis &amp; minus: natura speciei in latitudine quaedam  
       <lb ed="#B" n="15"/>consistit: vt talium specierum ratio nullo modo habeat se secundum rationem numeri: cui nihil potest specie manen- 
       <lb ed="#B" n="16"/>te abstrahi vel apponi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1181">
       ET quod distinguunt quod quaedam formae habent speciem ab alio: quaedam a se: falsum est. species 
       <lb ed="#B" n="17"/>enim rei est essentialiter ipsa res: &amp; est in ea: licet habeat eam ab alio effectiue: sicut &amp; esse suum &amp; ha 
       <lb ed="#B" n="18"/>bet eam ex se formaliter. Vnde quod dicitur motus habere speciem a termino, hoc est quia iuxta distinctio 
       <lb ed="#B" n="19"/>nem speciei in termino distinguitur species in motu. Vnde quod assumunt quod motus &amp; consimilia diuersificam 
       <lb ed="#B" n="20"/>tur secundum magis &amp; minus manente specie propter termini identitatem: &amp; secundum hoc idem motus spe 
       <lb ed="#B" n="21"/>cie vel numero dicitur intensior &amp; remissior quia est ad idem: non est verum. Sed esto quod sit idem propter terminum: 
       <lb ed="#B" n="22"/>quaero tamen quae est causa intensionis &amp; remissionis in ipso. Nec potest dici quod essentia motus eo quod consi 
       <lb ed="#B" n="23"/>stit in diuisibili &amp; continuo: quia propter eandem rationem &amp; quantitas continua magis &amp; minus in sua essen 
       <lb ed="#B" n="24"/>tia susciperet: quid falsum est secundum determinata. In quantitatis enim essentia &amp; similiter motus cadunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>maius &amp; minus: non autem magis &amp; minus. Dicitur enim vna magnitudo maior altera: sed non magis magni 
       <lb ed="#B" n="26"/>tudo altera: &amp; vnus motus maior altero: vel secundum tempus vel secundum id in quo sit motus: non autem dicitur vnus 
       <lb ed="#B" n="27"/>motus magis motus altero: sicut neque vna magnitud dicitur magis magnitudo altera: vt magis &amp; mi- 
       <lb ed="#B" n="28"/>nus si inueniantur in motu, hoc non est vt in eius essentia &amp; secundum eius essentiam: sed vt in subiecto: &amp; secun- 
       <lb ed="#B" n="29"/>dum dispositionem aliquam ipsius, quae duplex est. Vna ex tempore: a qua secundum seipsum dicitur motus ve- 
       <lb ed="#B" n="30"/>locior &amp; tardior: alia ex eo in quo est: a qua non dicitur motus secundum se secundum magis &amp; minus. Sed subie 
       <lb ed="#B" n="31"/>ctum eius quod mouetur secundum quid, in actione dicitur calefacere secundum magis &amp; minus: &amp; similiter 
       <lb ed="#B" n="32"/>calefieri in passione. Non est ergo motus de numero formarum: secundum quas aliquid dicitur secun 
       <lb ed="#B" n="33"/>dum magis &amp; minus: sicut neque quantitas. Absurdum est ergo magis &amp; minus plus attribuere motui 
       <lb ed="#B" n="34"/>quam magnitudini. Quia dicunt de aliis formis secundum quas indubitanter dicuntur magis &amp; minus:  
       <lb ed="#B" n="35"/>quod hoc non est ex indeterminatione participati sed participantis: ex hoc sequitur secundum praedeter 
       <lb ed="#B" n="36"/>minata quod ipsum participatum potius denominaretur secundum magis et minus quam econuerso. Quia enim ali- 
       <lb ed="#B" n="37"/>quid indeterminato est gradu, est causa quare secundum ipsum dicatur magis &amp; minus: sicut determi 
       <lb ed="#B" n="38"/>natus gradus causa est quod non dicitur. Et quod dicunt quod magis &amp; minus contingit in formis ex dispositio 
       <lb ed="#B" n="39"/>ne subiecti: vt in sanitate ex conmixtione humorum: bene verum est. Sed &amp; ipsa commixtio et contempe- 
       <lb ed="#B" n="40"/>ratio similiter recipit magis &amp; minus in subiecto. Quaero vtrum aliqua alia dispositione: an illa dispo 
       <lb ed="#B" n="41"/>sitione recipiat magis &amp; minus. Si sic, erit ire in infinitum: aut stare in aliquo primo, quod secundum magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="42"/>minus est in subiecto: &amp; non causatur ab aliqua dispositione secundum quam dicitur magis vel minus. Et 
       <lb ed="#B" n="43"/>si sic: cum ratio illius dispositionis sit in termino: et ita vno modo semper se habens: ipsa nullo modo potest 
       <lb ed="#B" n="44"/>esse causa magis &amp; minus in aliqua dispositione. Alia ergo causa quaerenda est eius quod est magis: &amp; illud  
       <lb ed="#B" n="45"/>non est omnino ab alio formaliter: nisi quia sua essentia formae non consistit in indiuisibili, &amp; effectiue 
       <lb ed="#B" n="46"/>a generante ipsam ab imperfecto in perfectum. Per actionem enim calefacientis acquisita perfectiori &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="47"/>iori caliditate, ex hoc solo dicitur subiectum magis calidum. &amp; per consimilem rationem licet per alium 
       <lb ed="#B" n="48"/>modum causandi: vt habetur ex septimo Physicorum, acquisita perfectiori scientia magis sciens &amp; limpi 
       <lb ed="#B" n="49"/>dius dicitur quis. SlMlliter quod dicunt scientiam maiorem &amp; minorem: quia est secundum plura scita: &amp; per 
       <lb ed="#B" n="50"/>hoc sciens dici magis vel minus: hoc verum est: sed non propter illa plura: sed propter ipsum habitum  
       <lb ed="#B" n="51"/>qui ex sua virtute potest se extendere ad illa. Nec secundum hoc debet assignari aliquis specialis modus 
       <lb ed="#B" n="52"/>eius quod est magis &amp; minus: sed est solummodo vnicus: scilicet quod natura rei non existit in termi- 
       <lb ed="#B" n="53"/>no: sed nata est in se habere latitudinem alicuius magnitudinis: &amp; secundum illam magis &amp; minus. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Et ideo quod secundum aliquas formarum dicitur magis &amp; minus: huius causa est natura &amp; essentia 
       <!--296.xml-->
       <pb ed="#B" n="128-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>formarum in se. Secundum illas enim quae consistunt in indiuisibili: &amp; non sunt natae habere magis &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="2"/>in sua essentia, nihil dicitur secundum magis aut minus. Propter quod in genere substantiae secundum nul- 
       <lb ed="#B" n="3"/>lam formam specificam dicuntur magis &amp; minus: non quia substantialiter in subiecto non participantur vt dicunt 
       <lb ed="#B" n="4"/>aliqui. licet enim forma substantialis substantialiter participetur: si tamen secundum rationem suam sit naturae in  
       <lb ed="#B" n="5"/>determinatae, bene dicitur secundum magis &amp; minus. Vnde si forma humanitatis vel animae rationalis sit talis 
       <lb ed="#B" n="6"/>inter omnes formas specificas substantiae, quod non consistat in indiuisibili: vt participabilis sit secundum gradus a Chri 
       <lb ed="#B" n="7"/>sto secundum vnum gradum: &amp; ab aliis hominibus secundum alium gradum: bene verum est quod Christi anima in natura sua no 
       <lb ed="#B" n="8"/>bilior &amp; superior est in gradu naturae quam anima Iudae. Vel forte est alius modus secundum quem hoc potest contin 
       <lb ed="#B" n="9"/>gere quem ignoro. Et propter illam eandem rationem qua in formis specialissimis substantiae non est secundum eos magis 
       <lb ed="#B" n="10"/>vel minus nisi in forma humana vel anima rationali. iuxta hoc quod determinauit quondam episcopus Pari 
       <lb ed="#B" n="11"/>sien. cuius sententiae non contradico. Consimiliter neque in aliis quaecumque sint. secundum quas non dicitur ma 
       <lb ed="#B" n="12"/>gis aut minus. Sed hoc conuenit primo &amp; per se formis substantialibus: eo quod eis conuenit ex se per se &amp; pri 
       <lb ed="#B" n="13"/>mo esse quod communicant materiae &amp; composito. esse autem vnicuique vnum &amp; idem, neque intensionem, neque re 
       <lb ed="#B" n="14"/>missionem recipiens. vt dicit Porphyrius. Et ex hoc contingit quod in formas substantiales non est motus. 
       <lb ed="#B" n="15"/>Formis autem accidentalibus illud conuenit propter substantiales quibus essentialiter sunt connexae. Vnde 
       <lb ed="#B" n="16"/>commentator super tertio caeli &amp; mundi, assignans causam quare figurae elementorum non recipiunt 
       <lb ed="#B" n="17"/>magis &amp; minus: cum vt determinat, formae eorum recipiunt magis &amp; minus, dicit. Figurae sunt ex quali- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tatibus associatis formis substantialibus perfectis in hoc quod non recipiunt diuisionem: &amp; ideo carent motu al- 
       <lb ed="#B" n="19"/>terationis. vt dicitur in quito Physicorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1312">
       ET econtra in illis formis secundum quas dicitur magis &amp; minus 
       <lb ed="#B" n="20"/>huius est causa contraria: scilicet indeterminata ratio in natura speciei: quae scilicet saluatur secun- 
       <lb ed="#B" n="21"/>dum diuersos gradus in augmento &amp; decremento vsque ad quid: hoc est vsque ad terminum in vtroque latere 
       <lb ed="#B" n="22"/>vltra quem et citra quem non stat species. Et hoc contingit eis: quia non sunt essentialiter associatae formis 
       <lb ed="#B" n="23"/>substantialibus. cum enim associantur eis, in termino sunt: quemadmodum dicit commentator tertio cae 
       <lb ed="#B" n="24"/>li &amp; mundi. Ignis non est in actum nisi calore &amp; siccitate quae sunt in summo. Generaliter ergo sciendum est: quod  
       <lb ed="#B" n="25"/>propter indeterminationem formarum quae in sua essentia habent maius &amp; minus: convenit secundum magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>minus eas participari: ita quod ipsae non in se dicuntur secundum magis &amp; minus: sed substantia per illa: ex eo quod  
       <lb ed="#B" n="27"/>in se dicuntur secundum magis &amp; minus. Vnde commentator ponit ibidem etiam: quod formae elementorum, quia 
       <lb ed="#B" n="28"/>in se determinatam non habent rationem, cognatae sunt formis accidentalibus: &amp; recipiunt ex ratione inde  
       <lb ed="#B" n="29"/>terminationis &amp; actualitatis suae magis &amp; minus, dicens. Necesse est cum ex eis generetur vna forma: 
       <lb ed="#B" n="30"/>vt corrumpantur formae eorum secundum medietatem. Sl autem aliquis dixerit quod sequitur ex hoc quod formae eo 
       <lb ed="#B" n="31"/>rum recipiunt magis &amp; minus: &amp; haec est dispositio accidentium non formarum substantialium: Dicemus quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>formae istorum elementorum substantiales diminutae sunt a formis perfectis substantialibus: &amp; suum esse est 
       <lb ed="#B" n="33"/>medium inter formas substantiales perfectas &amp; accidentia. &amp; ideo fuit possibile vt formae eorum substantiales 
       <lb ed="#B" n="34"/>admiscerentur: &amp; proueniret ex collectione eorum alia forma: sicut cum nigredo &amp; albedo admiscentur, fiunt 
       <lb ed="#B" n="35"/>ex eis multi colores. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1349">
       ET est hic aduertendum: quod aliter contingit magis &amp; minus in accidentalibus for- 
       <lb ed="#B" n="36"/>mis quam secundum praedeterminatum modum in formis substantialibus &amp; in ente, quoniam in istis eorum essentialia 
       <lb ed="#B" n="37"/>supposita genere vel specie dicuntur inter se magis &amp; minus in forma: non autem idem numero ad seipsum. 
       <lb ed="#B" n="38"/>&amp; sic in istis dicuntur aliqua secundum magis &amp; minus. Sed nihil per incrementum vel decrementum recipit 
       <lb ed="#B" n="39"/>magis &amp; minus: sed sunt magis &amp; minus in istis sine augmento &amp; decremento: in illis autem dicuntur se 
       <lb ed="#B" n="40"/>cundum magis &amp; minus per formas non supposita eorum essentialia, sed subiecta: in quibus habent esse in-  
       <lb ed="#B" n="41"/>ter se: vel idem numero ad seipsum. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamentis. Est album altero magis al 
       <lb ed="#B" n="42"/>bum: &amp; bonum altero magis. Sed &amp; ipsum a se magis &amp; minus dicitur: vt corpus album magis album  
       <lb ed="#B" n="43"/>dicitur esse nunc quam prius. Et ideo in istis non solum dicitur magis &amp; minus: sed et dicitur quod per incre 
       <lb ed="#B" n="44"/>mentum et decrementum recipitur magis et minus: et sunt in istis augmentum &amp; decrementum secundum 
       <lb ed="#B" n="45"/>magis et minus. et hoc tam in formis specialissimis quam subalternis: et hoc quandocumque ex, propria ratione sua 
       <lb ed="#B" n="46"/>habent propriam rationem suae indeterminationis, quod quandoque verius contingit secundum rationem formae spe 
       <lb ed="#B" n="47"/>cialissimae quam subalternae. Et secundum hoc verius quantum ad apparentiam dicitur magis et minus secundum for 
       <lb ed="#B" n="48"/>mam specialissimam quam secundum subalternam. verbi gratia in albedine et colore. Secundum vtrumque enim magis et 
       <lb ed="#B" n="49"/>minus: sed verius secundum albedinem: propter contrarium in subiecto: cum quo modo contrario intenditur et remitti 
       <lb ed="#B" n="50"/>tur: et contrarium iuxta contrarium magis elucescit. Minus autem vere dico quantum ad apparentiam secundum 
       <lb ed="#B" n="51"/>colorem: et hoc cum secundum propriam rationem coloris secundum ipsum dicitur magis et minus: hoc est non propter contrarium 
       <lb ed="#B" n="52"/>in subiecto: sed propter maiorem et minorem dispositionem quae habet esse in subiecto: quae consistit secundum aliam qualitatem  
       <lb ed="#B" n="53"/>quae in subiecto intenditur et remittitur, quae est perspicui terminatio: per quam color secundum rationem quae color habet esse in cor 
       <lb ed="#B" n="54"/>pore, non ratione quae albedo aut nigredo: et hoc iuxta definitionem coloris quae in de sesu et selato dicitur extremitas 
       <!--297.xml-->
       <pb ed="#B" n="128-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>perspicui in corpore terminato. Vnde secundum quod magis est terminatum, perfectior est in eo coloris ratio 
       <lb ed="#B" n="2"/>qua est color simpliciter: &amp; minus perfecta secundum quod minus terminata. Vnde cum lumen est in perspicuo 
       <lb ed="#B" n="3"/>sub ratione luminis, cum perspicuum incipit terminari incipit ibi esse sub ratione coloris: &amp; quanto magis 
       <lb ed="#B" n="4"/>terminatur, sub maiori &amp; perfectiori ratione coloris. vt patet in generatione colorum iridis in nube. Et econ- 
       <lb ed="#B" n="5"/>tra. cum nubes incipit dissolui &amp; rarefieri: &amp; deficit perspicui terminatio: deficit secundum magis &amp; minus ra- 
       <lb ed="#B" n="6"/>tio coloris quousque omnino corrumpatur. &amp; hoc est magis &amp; minus quid dicitur secundum propriam rationem coloris 
       <lb ed="#B" n="7"/>de quo dicit Porphyrius. Aquilum esse vel esse simum vel coloratum remittitur &amp; intenditur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1415">
       ALlter au 
       <lb ed="#B" n="8"/>tem contingit secundum colorem magis &amp; minus: vt habet esse in suis speciebus, secundum quas per se &amp; se- 
       <lb ed="#B" n="9"/>cundum proprias rationes procedit intensio aut remissio: &amp; per illas &amp; in illis secundum colorem. de quo dicit 
       <lb ed="#B" n="10"/>ibidem. Aethiops ab alio aethiope habebit colorem, vel remissum amplius, vel intensum secundum nigredinem. Et se 
       <lb ed="#B" n="11"/>cundum hunc modum per formas specialissimas cum secundum eas dicitur magis &amp; minus, dicitur &amp; secundum 
       <lb ed="#B" n="12"/>omnes superiores: etiam si secundum propriam rationem alicuius formae superioris forte non diceretur magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="13"/>minus: quemadmodum contingit in qualitate. Forte enim non dicitur quod vnus sit magis qualis quam alter secundum 
       <lb ed="#B" n="14"/>qualitatem: sicut dicitur quod vnus sit magis coloratus aut albus quam alter. Aliquando econtra verius &amp; vsitatius 
       <lb ed="#B" n="15"/>dicitur magis &amp; minus secundum formam subalternam, quam secundum specialissimam. quemadmodum secundum 
       <lb ed="#B" n="16"/>sapientiam dicitur vsitatius vnus sapientior alio: quam secundum grammaticam vnus dicatur altero grammaticalior. Et 
       <lb ed="#B" n="17"/>iuxta dictum modum magis &amp; minus est quod contingit secundum accidentia: ita quod cum cremento &amp; decremento 
       <lb ed="#B" n="18"/>in eodem. Ita &amp; contingit secundum materiam: vt patet ex praedeterminatis. Et est generaliter verum: quod ma 
       <lb ed="#B" n="19"/>gis &amp; minus cum contingunt per incrementum &amp; decrementum, quod illud fit per partium appositionem, vel substra 
       <lb ed="#B" n="20"/>ctionis: secundum quas illud secundum quod dicitur maius, vel minus, dicitur magis, vel minus in se. Et hoc 
       <lb ed="#B" n="21"/>maxime apparet vbi fiunt magis &amp; minus per contrarium existens in subiecto ex remotione partium vnius &amp; acqui-  
       <lb ed="#B" n="22"/>sitione partium alterius. secundum quod dicit commentator sup secundum Physicorum. Generatio albi secundum quod est 
       <lb ed="#B" n="23"/>motus, indiget principio opposito: &amp; partes oppositi successiue recedunt a subiecto: &amp; fiunt in ipso par 
       <lb ed="#B" n="24"/>tes generati. Similiter est in substantia. in spermate enim apud generationem hominis non cessant partes sper- 
       <lb ed="#B" n="25"/>matis recedere: &amp; partes hominis fieri, donec forma hominis perficiatur: &amp; hoc si forma hominis recipit participatio-  
       <lb ed="#B" n="26"/>nem. Sic autem illud non necessario accidit in accidentibus, propriis formae generatae. Vnde generatio necessario se 
       <lb ed="#B" n="27"/>quitur alterationem. Vnde &amp; dicit super tertium eiusdem. Motus nihil aliud est quam generatio partis post aliam 
       <lb ed="#B" n="28"/>illius perfectionis ad quam intendit motus, donec perficiatur: &amp; sit in actum. Secundum hoc ergo omnis forma, se 
       <lb ed="#B" n="29"/>cundum quam dicitur magis vel minus, in sua natura habet partes qualescumque scilicet multas vel paucas:  
       <lb ed="#B" n="30"/>secundum quas diuersimode in diuersis gradibus potest sistere inter terminos, &amp; dici in se secundum illas partes 
       <lb ed="#B" n="31"/>magna vel parua: &amp; subiectum magis vel minus. Aliter enim secundum nullam formam diceretur aliquid ma 
       <lb ed="#B" n="32"/>ius vel minus omnino. Et considerandae sunt illae partes in formis simplicibus secundum quantitatem spiritalis 
       <lb ed="#B" n="33"/>virtutis in perfectione secundum naturam rei in se, vel in vigore eius, ex comparatione ad opus proprium: &amp; 
       <lb ed="#B" n="34"/>hoc per similitudinem ad partes in quantitate molis acceptas secundum rationem continui: secundum quas 
       <lb ed="#B" n="35"/>dicitur magnum &amp; paruum siue maius &amp; minus: vel secundum rationem discreti cadentis in continuo, secun 
       <lb ed="#B" n="36"/>dum quas dicitur multum &amp; paucum, siue plus &amp; minus. Istae enim comparationes &amp; gradus in quantitate vir 
       <lb ed="#B" n="37"/>tuali habent considerari secundum quandam proportionem ad eadm: secundum quod sunt in quantitate molis: si 
       <lb ed="#B" n="38"/>cut caetera quae a quantitate corporali ad quantitatem spiritalem transferuntur. Sicut enim in quantitate molis 
       <lb ed="#B" n="39"/>vnumquodque dicitur magnum secundum quod ad debitam formae &amp; speciei suae quantitatem peruenit: &amp; paruum se 
       <lb ed="#B" n="40"/>cundum magis &amp; minus, inquantum deficit ab illa secundum diuersos gradus inter maximum &amp; minimum 
       <lb ed="#B" n="41"/>determinata ab vnaquaque forma naturali: vt equus dicitur magnus vel paruus: &amp; milium magnum vel par- 
       <lb ed="#B" n="42"/>uum: similiter &amp; in quantitate virtutis dicitur magnum, secundum quod ad debitam quantitatem per- 
       <lb ed="#B" n="43"/>fectionis in essentia formae vel vigoris eius attingit: &amp; paruum secundum quod citra sistit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1496">
       ET quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="44"/>ibi quid maius est mole, continet in se minus pluries, vel semel, vel aliquam eius partem secundum partes molis 
       <lb ed="#B" n="45"/>consimiliter maius virtute in se continet minus secundum partes perfectionis. Et sicut ibi puta in longitudi 
       <lb ed="#B" n="46"/>ne extensa corporaliter, inter imum centri &amp; summum circunferentiae sunt infiniti gradus in potentia fi 
       <lb ed="#B" n="47"/>gnandi: quorum quilibet dicitur supra respectu centri &amp; eorum quae sunt proximiora centro: &amp; subtus respe- 
       <lb ed="#B" n="48"/>ctum circunferentiae &amp; eorum quae sunt proximiora circunferentiae: ita quod vbicumque in intermedio signetur signum  
       <lb ed="#B" n="49"/>in actum, inter illud &amp; signum centri aut circunferentiae sunt infinita signa in potentia signanda secundum sursum 
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; secundum deorsum, distantia a sursum simpliciter secundum magis &amp; minus, &amp; similiter a deorsum. Et simili 
       <lb ed="#B" n="51"/>ter est de signis inter quaelibet duo signata in actu inter centrum &amp; circunferentiam. Et propter hoc omnis 
       <lb ed="#B" n="52"/>translatio localis inter centrum &amp; circunferentiam eius quod se commensurat spatio, est secundum motum lo- 
       <lb ed="#B" n="53"/>calem continuo, acquirendo sibi continuo sursum aut deorsum secundum plus &amp; plus, quousque motus stet in  
       <lb ed="#B" n="54"/>sursum, aut deorsum simpliciter, aut in signo intermedio signato in actum: in quo actu acquisitus est 
       <!--298.xml-->
       <pb ed="#B" n="129-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>sibi per vltimam mutationem motus praecedentis determinatus gradus secundum sursum &amp; deorsum inter 
       <lb ed="#B" n="2"/>centrum &amp; circunferentiam: qui &amp; respectu centri dicitur sursum &amp; respectu circunferentiae dicitur deorsum. Con 
       <lb ed="#B" n="3"/>similiter hic puta in caliditate extensa virtualiter inter summum eius quod habet in igne. Ignis enim vt di-  
       <lb ed="#B" n="4"/>cit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in ii. meteoro. est in fine caliditatis: &amp; inter imum quod habet in corpore minime susceptiuo 
       <lb ed="#B" n="5"/>caloris per naturam, sunt infiniti gradus in potentia signandi: quorum quilibet respectu summi &amp; eorum gra- 
       <lb ed="#B" n="6"/>duum qui sunt summo proximiores dicitur minus intensum &amp; minus calidum, &amp; magis respectu imi &amp; eorum quae 
       <lb ed="#B" n="7"/>sunt ei proximiores. Ita quod in intermedio aliquo gradu intensionis signato in actu inter illum &amp; summum 
       <lb ed="#B" n="8"/>aut imum, sunt infiniti gradus intensionis in potentia signandi secundum magis intensum &amp; minus. Simili- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ter inter quoslibet duos gradus actu signatos in medio inter summum &amp; imum. Et propter hoc omnis transsa 
       <lb ed="#B" n="10"/>tio alterationis inter summe calidum &amp; minime calidum eius quid calore afficitur est secundum motum calefa- 
       <lb ed="#B" n="11"/>ctionis continuum acquirendo sibi calorem secundum plus quousque cesset motus: aut in summe calido: aut in mi 
       <lb ed="#B" n="12"/>nime calido: aut in aliquo gradu intermedio signato, qui sibi est iam actu acquisitus per vltimam muta-  
       <lb ed="#B" n="13"/>tionem: qui est terminus motus praecedentis. Qui quidem dicitur minus calidus respectu summi: &amp; magis respe 
       <lb ed="#B" n="14"/>ctu imi. Et est hic aduertendum: quod sicut in longitudine dicta extensa mole inter centrum &amp; circunferentiam 
       <lb ed="#B" n="15"/>cuius vnus punctus in vna extremitate centralis est: alter autem punctus eius in alia extremitate cir- 
       <lb ed="#B" n="16"/>cunferentialis est: duo est considerare: scilicet essentiam siue naturam ipsius longitudinis, quae quantitas quaedam  
       <lb ed="#B" n="17"/>est: &amp; rationem situs siue ordinis partium in toto &amp; inter se: quae est differentia quaedam quantitatis. secundum quod diuiditur 
       <lb ed="#B" n="18"/>quantitas in quantitatem positionem habentem &amp; non habentem positionem, a <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in praedicamentis. Consimiliter in ca 
       <lb ed="#B" n="19"/>liditate virtute secundum rationem intelligendi inter summum &amp; imum in calore: vt cuius vnus terminus sit 
       <lb ed="#B" n="20"/>imum: alter vero summum: duo est considerare: scilicet essentiam &amp; naturam ipsius caliditatis, quae est quali  
       <lb ed="#B" n="21"/>tas quaedam: &amp; rationem intensionis &amp; remissionis: quae sunt quasi gradus: &amp; ordo partium perfectionis &amp; vigoris 
       <lb ed="#B" n="22"/>quae est differentia quaedam qualitatis: secundum quod qualitas diuidi potest in qualitatem habentem intensionem &amp; non  
       <lb ed="#B" n="23"/>habentem: quemadmodum quantitas in habentem positionem, &amp; non habentem. Et sicut in illa longitudine secundum quod longi 
       <lb ed="#B" n="24"/>tudo est considerantur magnum &amp; paruum secundum partes extensionis molis: &amp; secundum hoc in natura &amp; essentia 
       <lb ed="#B" n="25"/>longitudinis consideratur comparatio secundum maius &amp; minus: vt dicatur maior linea quae intelligitur inter alterum 
       <lb ed="#B" n="26"/>terminorum &amp; signum medium inter extrema: quam illa quae intelligitur inter alterum extremorum &amp; signum inter ipsum  
       <lb ed="#B" n="27"/>extremum &amp; medium: secundum vero quod situata est considerantur in ea magis &amp; minus secundum signa si 
       <lb ed="#B" n="28"/>tuationis sursum &amp; deorsum, vt dicatur signum vnum signatum magis sursum, vel minus quam alterum: secun 
       <lb ed="#B" n="29"/>dum quod est propinquius vel remotius signo quod est simplicitur sursum: aut signo quod est simpliciter deor  
       <lb ed="#B" n="30"/>sum: &amp; accipimus hic sursum &amp; deorsum, secundum quod sunt essentiales termini dimensionis siue quanti 
       <lb ed="#B" n="31"/>tatis vnius habentis positionem partium in toto: non autem secundum quod sunt termini positionis siue situs se- 
       <lb ed="#B" n="32"/>cundum locum: quia sic sunt accidentia quantitatis locatae, &amp; differentiae essentiales positionum diuersarum spe 
       <lb ed="#B" n="33"/>cie: priori autem modo non sunt differentiae sed partes vel signa distinctiua partium integralium eius di  
       <lb ed="#B" n="34"/>mensionis siue quantitatis secundum numerum: consimiliter in ista caliditate secundum quod caliditas est con 
       <lb ed="#B" n="35"/>sideratur magnum &amp; paruum secundum partes virtutis: vt secundum hoc in essentia &amp; natura caliditatis com- 
       <lb ed="#B" n="36"/>sideretur comparatio secundum maius &amp; minus: vt dicatur maior caliditas quae intelligitur in gradu qui mi- 
       <lb ed="#B" n="37"/>nus distat a summe calido: &amp; minor quae intelligitur in gradu qui magis distat. Non dico distantia 
       <lb ed="#B" n="38"/>situali quae non est nisi eius quod est magnum mole: sad distantia naturali quae est eius quod est magnum  
       <lb ed="#B" n="39"/>non mole: sed bonitate virtutis. &amp; hoc secundum duplicem perfectionem. Quarum vna consistit in na 
       <lb ed="#B" n="40"/>tura &amp; essentia rei: alia vero in potentia eius operatiua. Quarum prima, proprie appellatur naturalis 
       <lb ed="#B" n="41"/>bonitas: secunda vero naturalis vigor. De prima dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in quinto de trinitate capitulo 
       <lb ed="#B" n="42"/>octauo. In his rebus quae non mole magnae sunt, hoc est maius esse quod est melius esse. De secunda ve 
       <lb ed="#B" n="43"/>ro dicit in nono de trinitate capitulo. iiii. Vita quaelibet corpore quolibet maior est non mole: sed  
       <lb ed="#B" n="44"/>vi. Et potest addi simile verbum illi quid prius. In his enim rebus quae mole magnae non sunt, hoc est ma 
       <lb ed="#B" n="45"/>ius esse quod est vigorosius esse. Secundum vero quod caliditas ipsa habet in se perfectionem in na- 
       <lb ed="#B" n="46"/>tura &amp; vigore, consideratur in ea magis &amp; minus secundum signa &amp; gradus persectionis ma- 
       <lb ed="#B" n="47"/>ioris et minoris: vt dicatur secundum signum siue secundum gradum vnum caloris maior quam  
       <lb ed="#B" n="48"/>secundum alterum: secundum quod plus vel minus distat simpliciter a calore qui est in summe cali- 
       <lb ed="#B" n="49"/>do, non dico distantia situali: sed virtuali vt prius. Et est hic secundum hoc aduertenda diuersi- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tas &amp; conuenientia partium totius integri per extensionem, et totius virtualis per perfectionem. 
       <lb ed="#B" n="51"/>lbi enim est pars extra partem secundum rem et naturam: &amp; minor pars aut est extra maiorem: 
       <lb ed="#B" n="52"/>aut maior continet in se minorem cum quadam alia, vel quibusdam aliis: quarum vna est extra 
       <lb ed="#B" n="53"/>aliam. Hic vero est totum idipsum simplex in re: nec habet partem extra partem: aut partem in parte: 
       <lb ed="#B" n="54"/>sed in simplici habet gradus perfectionis contentos virtute. Ita quod sicut vna quantitas molis 
       <!--299.xml-->
       <pb ed="#B" n="129-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quae excedit secundum extensionem quicquid continet quaecumque alia quantitas molis minus extensa si 
       <lb ed="#B" n="2"/>gillatim sibi applicandum: &amp; in hoc dicitur esse maior quantitas molis, &amp; continere omnem minorem, &amp; am 
       <lb ed="#B" n="3"/>plius: per quid etiam amplius constituitur in gradu maioris secundum molem: sic vna quantitas virtutis quae  
       <lb ed="#B" n="4"/>excedit secundum perfectionem quicquid continet quaecunque alia quantitas virtutis minus perfecta sigilla 
       <lb ed="#B" n="5"/>tim sibi applicandum: &amp; in hoc dicitur esse maior quantitas virtutis: &amp; continere omnem minorem &amp; amplius 
       <lb ed="#B" n="6"/>per quid etiam &amp; amplius constituitur in gradu maiori secundum perfectionem. verbi gratia, in quantitate molis ex 
       <lb ed="#B" n="7"/>vna parte &amp; vigoris ex alia quae vniformiter sequitur quantitatem naturae, sit aliqua magnitudo centum &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>vnius pedum: &amp; sit aliquis homo tantae virtutis quod possit eam portare: ita quod nihil amplius omnino: sed  
       <lb ed="#B" n="9"/>nuiius alius possit eam portare: sed possit quidam alius portare centipedalem &amp; nihil omnino amplius 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; quidam tertius illam quae est nonaginta pedum &amp; nihil omnino amplius: &amp; sic descendendo secundum nu- 
       <lb ed="#B" n="11"/>merum pedum vsque ad talem qui possit portare pedalem &amp; nihil amplius omnino: quod primus possit portare il- 
       <lb ed="#B" n="12"/>lam quae est centum vnius pedum: &amp; alius illam quae est centum pedum tantum: &amp; sic deinceps: hoc est in singulis pos 
       <lb ed="#B" n="13"/>se secundum virtutem, vt determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in primo caeli &amp; mundi. Istis autem sic dispositis &amp; ordi 
       <lb ed="#B" n="14"/>natis contingit quod sicut se habet magnitudo ferenda ad magnitudinem secundum quantitatem molis, sic 
       <lb ed="#B" n="15"/>se habet in ferentibus virtus ad virtutem secundum quantitatem vigoris. &amp; hoc secundum regulas philosophi da-  
       <lb ed="#B" n="16"/>tas super hoc in fine septimi physicorum. Ita quod sicut quantitas molis vna ferenda maior est alia in mo 
       <lb ed="#B" n="17"/>le: sic quantitas vigoris ferentis vnius est maior quam alterius. Sicut ergo quantitas vna molis est maior alia 
       <lb ed="#B" n="18"/>pluralitate partium molis extensae: sic quantitas vigoris vna est maior alia pluralitate partium vigoris. Se- 
       <lb ed="#B" n="19"/>cundum hunc ergo modum in omni eo secundum quid. dicitur magis &amp; minus comparando aliqua in illo 
       <lb ed="#B" n="20"/>oportet intelligi quod ipsum in seipso dicatur secundum maius &amp; minus quantitate virtutis: etsi aliquan  
       <lb ed="#B" n="21"/>do cum hoc quantitate molis. Vnde regulariter quaecumque conveniunt in aliquo quid est ratio dicendi 
       <lb ed="#B" n="22"/>aliqua secundum magis &amp; minus, oportet quod illud sit ratio communis participata ab ambobus: quae ex se na 
       <lb ed="#B" n="23"/>ta est se habere in gradu maioris &amp; minoris. Nec restat siue illud fuerit generale siue speciale, siue sit 
       <lb ed="#B" n="24"/>commune analogum siue vniuocum: dum tamen non sit pure aequiuocum sicut sunt aequiuoca a casu. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1477-d1e1713">
       PER iam di  
       <lb ed="#B" n="25"/>cta patent obiecta. Verum est enim illud assumptum in primo argumento: quod forma accidentalis non susci 
       <lb ed="#B" n="26"/>pit in sua essentia magis aut minus: sicut neque essentialis vel substantialis. Sed falsum est quod adiungi 
       <lb ed="#B" n="27"/>tur: quod recipit magis &amp; minus secundum esse suum in subiecto &amp; a subiecto: ita quod omnino ratio magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>minus contrahatur a subiecto in accidens: vt accidens per subiectum dicatur magis &amp; minus. Et ideo in  
       <lb ed="#B" n="29"/>sola concretione, non in abstractione, quia illud quod accidenti conuenit ex parte subiecti, non autem ex ipsa 
       <lb ed="#B" n="30"/>ratione accidentis, non attribuitur accidenti nisi ex concretione: quia accidentium ratio in concretione a subiecto inci 
       <lb ed="#B" n="31"/>pit quod sumit in se loco generis: sicut econuerso ratio accidentium abstractorum incipit a proprio genere: &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>terminatur ad subiectum quod sumit in se loco differentiae. Dicimus enim quod simum est nasus curuus 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; quod simitas est curuitas nasi: secundum quod aliqui solent dicere. prout enim patet ex praedeterminatis, prima 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; per se causa magis &amp; minus est in ipsa forma: quia in se est natura indeterminata: ita quod species 
       <lb ed="#B" n="35"/>eius in latitudine quadam virtualis quantitatis habet conseruari. &amp; licet aliquando requirat dispositionem 
       <lb ed="#B" n="36"/>aliam in subiecto vt in eodem numero crescat &amp; decrescat in sua quantitate: quemadmodum &amp; albedo requirit com 
       <lb ed="#B" n="37"/>trarium: &amp; color diuersam corporis terminationem: &amp; sic quodammo ex subiecto: quia non fine dispositione  
       <lb ed="#B" n="38"/>existente in illa agens potest in ipsa causare crementum vel decrementum: quod tamen habeat aliquo modo a subiecto 
       <lb ed="#B" n="39"/>vt dicatur secundum magis &amp; minus: siue quod recipiat magis aut minus: hoc dicere omnino falsum est. quia 
       <lb ed="#B" n="40"/>nullo modo ipsa forma neque concreta subiecto neque abstracta dicitur secundum magis &amp; minus: neque etiam 
       <lb ed="#B" n="41"/>recipit magis &amp; minus concreta sicut neque abstracta: sed ipsum subiectum recipit magis &amp; minus per 
       <lb ed="#B" n="42"/>hoc quod forma in ipso recipit esse maius vel minus. &amp; per hoc dicitur subiectum secundum magis &amp; minus: quia for 
       <lb ed="#B" n="43"/>ma qua afficitur habet esse maius &amp; minus. &amp; secundum hoc est albius quod perfectiori albedine afficitur, cui 
       <lb ed="#B" n="44"/>ent accidit quod sit purior propter amotionem partium contrarii admixti. Vnde cum album dicitur maius &amp; minus, tamquam sub  
       <lb ed="#B" n="45"/>iectum eius quod est magis &amp; minus: hoc conuenit ei subiectiue ratione subiecti albedinis: vt idipsum quid denominatur 
       <lb ed="#B" n="46"/>albedine denominetur eo quid est magis &amp; minus. Effectiue autem conuenit ei ratione ipsius albedinis 
       <lb ed="#B" n="47"/>efficientis. id enim est magis &amp; minus quod puriori albedine in seipso afficitur: non autem ipsa albedo inquam 
       <lb ed="#B" n="48"/>tum ea afficitur: sed ipsa secundum se, &amp; vt concreta, &amp; vt abstracta, dicitur maior &amp; minor secundum praedetermina 
       <lb ed="#B" n="49"/>tum modum. Vnde &amp; quod neque secundum hunc modum forma substantialis dicatur secundum magis &amp; minus: scili 
       <lb ed="#B" n="50"/>cet quia est in materia &amp; per materiam, patet ex praedeterminatis. Licet enim ipsa forma substantialis quae diuiditur 
       <lb ed="#B" n="51"/>per species secundum gradus fine appositione differentiarum per indeterminationem materiae secundum modum praedeter  
       <lb ed="#B" n="52"/>minatum contrahat indeterminationem: quae latitudinem quandam quantitatis spiritualis habebat in essentia sua 
       <lb ed="#B" n="53"/>vt possit aliquo modo dici maior vel minor: nullo modo tamen secundum seipsam dicitur magis vel minus, neque est 
       <lb ed="#B" n="54"/>materia per ipsam: sed formae specierum contentarum sub ipsa, &amp; distinctarum solo gradu naturae inter se, di 
       <!--300.xml-->
       <pb ed="#B" n="130-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>cuntur illam participare secundum magis &amp; minus. Et licet talis forma secundum dictum modum causet 
       <lb ed="#B" n="2"/>magis &amp; minus: &amp; in ipsa habet esse magis &amp; minus effectiue &amp; non subiectiue: sicut &amp; in forma ac 
       <lb ed="#B" n="3"/>cidentali: non tamen sequitur ex hoc quod in omni forma secundum hunc modum sit magis &amp; minus: quia in multis for 
       <lb ed="#B" n="4"/>mis tam substantialibus quam accidentalibus non potest esse magis &amp; minus: sicut &amp; in quibusdam aliis 
       <lb ed="#B" n="5"/>vt patet ex supra determinatis. Ad argumentum in contrarium: si in forma substantiali esset magis &amp; mi A 
       <lb ed="#B" n="6"/>nus: tunc in ipsam esset motus non mutatio: Dicendum secundum praedeterminata: quod differunt esse magis &amp; o 
       <lb ed="#B" n="7"/>minus: &amp; recipere motum crementi vel decrementi secundum magis &amp; minus. Primo modo habent esse in  
       <lb ed="#B" n="8"/>diuersis a diuersis generantibus non per aliquem motum inchoatum in vno, &amp; stantem in gradu inferiori, &amp; pro  
       <lb ed="#B" n="9"/>cedentem in alio ad gradum vlteriorem. Hoc enim est impossibile: quia motus vnus numero est ad eundem 
       <lb ed="#B" n="10"/>terminum numero, &amp; in eodem subiecto secundum numerum: vt determinatur in. v physicorum. Secundo modo 
       <lb ed="#B" n="11"/>habent esse in eodem, &amp; hoc ab eodem agente generante album, &amp; continuo motu procedendo a minori albo ad  
       <lb ed="#B" n="12"/>maius vsque ad summum, aut stando citra summum: &amp; postmodum alio motu procedendo a minus albo ad  
       <lb ed="#B" n="13"/>magis album. Primo modo magis &amp; minus habent esse secundum formam substantialem &amp; secundum acciden 
       <lb ed="#B" n="14"/>talem, licet diuersimode: vt supra determinatum est. Secundo autem modo secundum formam accidentalem 
       <lb ed="#B" n="15"/>solum. Et est fornma indeterminata habens latitudinem quantitatis diuersimode in primo modo &amp; in se- 
       <lb ed="#B" n="16"/>cundo. In primo enim modo habet latitudinem &amp; indeterminationem sub ratione vniuersalis in materia 
       <lb ed="#B" n="17"/>sub ratione communis considerata. In secundo modo sub ratione singularis in hac materia signata. Et 
       <lb ed="#B" n="18"/>quia in materia signata secundum quam nata est fieri transmutatio in forma accidentali secundum ma 
       <lb ed="#B" n="19"/>gis &amp; minus: ideo vt ipsa in aliquo gradu perfectiori habeatur quam iam habita est, oportet quod ad illum deue 
       <lb ed="#B" n="20"/>niat per motum partes formae acquirendo per partes motus, vt dictum est supra. Latitudo autem  
       <lb ed="#B" n="21"/>sub ratione vniuersalis indeterminata dupliciter debet determinari per supposita quo ad ratio-  
       <lb ed="#B" n="22"/>nem vniuersalis: quae inquantum est vniuersalis, indeterminata est: &amp; quo ad rationem na-  
       <lb ed="#B" n="23"/>turae considerata sub illa vniuersalitate: &amp; hoc per gradus in illa natura. De prima determina-  
       <lb ed="#B" n="24"/>tione &amp; indeterminatione nihil ad propositum: sed de secunda tantum: quae fieri habet aliter &amp; aliter in substantia. 
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; accidente. In accidente enim cum vniuersale determinatur per supposita:, ipsa natura sub aequali &amp; consimi 
       <lb ed="#B" n="26"/>li indeterminatione sua qua est in ipso vniuersali, recipitur in quolibet supposito. Nam ad quemlibet gra 
       <lb ed="#B" n="27"/>dum limitatur in illis: siue sit forma generis determinata per species vt color per albedinem &amp; nigredinem: siue 
       <lb ed="#B" n="28"/>sit forma speciei determinata per indiuidua: vt albedo per hanc albedinem existentem in lapide: &amp; illam exi 
       <lb ed="#B" n="29"/>stentem in ligno. Et propter hoc natura ipsa non determinatur secundum aliquem gradum naturae: nisi per motum 
       <lb ed="#B" n="30"/>potentem sistere in quolibet gradu vsque ad summum in cremento vnius formae vel in decremento. Quae quidem 
       <lb ed="#B" n="31"/>incrementum &amp; decrementum, sunt in essentia formae quo ad maius &amp; minus: &amp; in subiecto eius ipsam 
       <lb ed="#B" n="32"/>formam recipiente quo ad magis &amp; minus. Et ita ex diuersa participatione indeterminata duplicitur 
       <lb ed="#B" n="33"/>debet determinari per supposita quo ad rationem vniuersalis formae a subiecto: non autem ex diuersa parti- 
       <lb ed="#B" n="34"/>cipatione subiecti a forma: vt quidam solent dicere: secundum quod debet declarari cum occurret quaestio de mo 
       <lb ed="#B" n="35"/>do augmenti &amp; diminutionis habituum siue formarum accidentalium. In forma autem substantiali cum deter  
       <lb ed="#B" n="36"/>minatur vniuersale per supposita: ipsa natura non sub aequali &amp; consimili indeterminatione sua qua est in  
       <lb ed="#B" n="37"/>ipso vniuersali recipitur in supposito: sed cum talis forma sit forma generis, vt dictum est supra, in qualibet 
       <lb ed="#B" n="38"/>specierum suarum ad aliquem gradum determinatum &amp; indiuisibilem limitatur: vltra quem vel citra quem non saluatur 
       <lb ed="#B" n="39"/>species: sicut contingit in numeris, vt supra dictum est. Et ita nullam habet in se indeterminationem natu  
       <lb ed="#B" n="40"/>rae: sed solum vniuersalis: quae determinatur per supposita sub qualibet specie: in quibus natura sub aequali  
       <lb ed="#B" n="41"/>determinatione recipitur: vt in indiuiduis sub tali specie acceptis non sit prius &amp; posterius secundum 
       <lb ed="#B" n="42"/>gradum dignitati &amp; ordinis naturalis sub eadem specie. Et ideo cum motus &amp; transmutatio ad formam est in indi  
       <lb ed="#B" n="43"/>uiduis secundum rationem formae in qua esse eorum consistit: cum in vnoquoque consistit sub esse indiuisibili 
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; hoc est si secundum diuersos gradus ponatur sub forma specifica descendere in indiuidua: in indiuisibili autem  
       <lb ed="#B" n="45"/>non est motus sed mutatio tantum: idcirco non obstante quod in forma substantiali aliqua &amp; aliquo modo sint 
       <lb ed="#B" n="46"/>magis &amp; minus, non erit motus in ipsam: sed mutatio tantum. Et nullo modo est simile de forma sub- 
       <lb ed="#B" n="47"/>stantiali &amp; accidentali, vt dictum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>