<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 20</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 20</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="388-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3853">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3853-Hd1e96">Quaestio 20</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3853-d1e99">
        <lb ed="#B" n="44"/>CIrca secundum arguitur quod eleemosyna elargita existenti in peccato mortali ab illo qui similiter 
       <lb ed="#B" n="45"/>est in peccato mortali, non proficit defuncto pro quo elargitur. quia datum non placet ex datquie 
       <lb ed="#B" n="46"/>sed aut ex dantis animo aut recipientis. hic non placet ex animo alterius horum: quia nihil quid  
       <lb ed="#B" n="47"/>sit ab animo existentis in mortali placet ratione anim. immo magis displicet. dicente Grego.  
       <lb ed="#B" n="48"/>Cum is qui displicet ad intercedendum mittitur, irati animus ad deteriora prouocatur. ergo  
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3853-d1e115">
       CONtra. Omnis eleemosyna principaliter datur deo qui semper paratus est reddere: non 
       <lb ed="#B" n="50"/>autem nisi illi pro quo datur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3853-d1e120">
       DIcendum quod secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> uffragia non prosunt defunctis nisi qua-  
       <lb ed="#B" n="51"/>tenus merebantur dum viuerent vt eis proficerent si pro eis fierent. Propter quod eleemosyna elargita non prodest 
       <lb ed="#B" n="52"/>defuncto ex animo dantis aut recipientis nisi per accamens: sed per se solummo ex animo qui fuit in defuncto cum viueret: li 
       <lb ed="#B" n="53"/>cet substantia facti ex animo facientis eleemosynam dependeat. Et idcirco dico quod licet ambo sint in peccato 
       <lb ed="#B" n="54"/>mortali, &amp; dans eleemosynam &amp; recipiens, tamen proficit defuncto pro quo datur: sicut &amp; prosiceret missa 
       <!--817.xml-->
       <pb ed="#B" n="388-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>illi pro quo ordinata est ad dicendum: licet sacerdos dicat eam in peccato mortali existens. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3853-d1e141">
       AD argumen 
       <lb ed="#B" n="2"/>tum in oppositum: quod datum non placet ex dato sed ex animo: Dicendum quod verum est secundum dictum modum. Cum au 
       <lb ed="#B" n="3"/>tem assumitur quod non proficit nisi ex animo: verum est. illi enim cui proficit oportet quod ex animo eius proficiat: sed  
       <lb ed="#B" n="4"/>non oportet quod profectus iste ex animo alterius dependeat. Vnde si debet eleemosyna proficere danti eam, opor 
       <lb ed="#B" n="5"/>tet quod proficiat ex animo eius qui placet: &amp; ideo danti eam in mortali non proficit: vt probat ratio proficit tamen defun 
       <lb ed="#B" n="6"/>cto ex animo illius: vt dictum est. Vnde quid dicit Greg. Cum is qui displicet &amp;c. Dicendum quod verum est quod contra mis 
       <lb ed="#B" n="7"/>sum prouocatur: non autem contra mittentem prouocatur etiam si mittat malum: de quo tamen multum praesumit quod sit  
       <lb ed="#B" n="8"/>bonus non prouocatur dominus contra mittentem: sed potius contra missum qui praesumit orare cum displiceat. Vnde  
       <lb ed="#B" n="9"/>mittenti prouidendum est qualem mittat, ne tam contra mittentem quam contra missum prouocetur.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>