<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="584-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5694">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5694-Hd1e96">Quaestio 13</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5694-d1e99">
        <lb ed="#B" n="13"/>Equuntur quaesita pertinentia ad hominem viatorem, quo ad opus virtutis siue gratiae. Et 
       <lb ed="#B" n="14"/>erant quatuor. Quorum primum erat de conceptu gloriosae virginis, quo virgo Maria 
       <lb ed="#B" n="15"/>concepta est in matre sua. Vtrum videlicet conceptio virgis Mariae sit celebranda ratio- 
       <lb ed="#B" n="16"/>ne conceptionis. Secundum erat de indulgentiis praelatorum. Vtrum. scilicet tantum valeant, quantum so- 
       <lb ed="#B" n="17"/>nant. Tertium erat de magistrorum disputationibus. Vtrum licitum sit eis disputare de 
       <lb ed="#B" n="18"/>ptante praelatorum. Quartum erat de exercitio militum in praeliis. Vtrum miles irruens, praeuo 
       <lb ed="#B" n="19"/>lando confortes suos in hostium exercitum faciat opus magnanimitatis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5694-d1e117">
       CIRca primum arguitur quod cooun 
       <lb ed="#B" n="20"/>ceptio virginis non est celebranda ratione conceptionis, sic. Acta circa sanctos non sunt celebranda ni 
       <lb ed="#B" n="21"/>si propter illorum sanctitatem aut sanctificationem prouenientem sanctis cum illis, puta natalitia sanctorum in die 
       <lb ed="#B" n="22"/>mortis illorum, non celebrantur neque sunt celebranda nisi quia ipsa illorum talia natalitia qui  
       <lb ed="#B" n="23"/>bus nascuntur deo &amp; vitae aeternae morientes mundo, sunt sancta: eo quod in illis sanctificantur beatitudine  
       <lb ed="#B" n="24"/>aeternae gloriae. Similiter natalitia quorundam sanctorum, puta Christi, Mariae matris eius, loannis Baptistae 
       <lb ed="#B" n="25"/>in diebus quibus nati sunt mundo, non celebrantur, neque celebranda sunt: nec ipsi sancti nati sunt, nisi quia sctifi 
       <lb ed="#B" n="26"/>cati antequam nati. Non enim creduntur in sua natiuitate mundo ex matris vtero aliquam specialem sanctifica- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tionem recepisse. Sed conceptio virginis ratione conceptionis non fuit sancta: eo quod virgo Maria in sua con 
       <lb ed="#B" n="28"/>ceptione nec sancta fuit, nec sanctificata, nec secundum corpus conceptum, nec secundum animam. Aliter enim san- 
       <lb ed="#B" n="29"/>cta esse, aut sanctificari in sua conceptione non potuit. ergo &amp;c. Probatio assumpti quo ad duas per- 
       <lb ed="#B" n="30"/>tes eius, est primo quo ad corpus: quia non fuit sancta neque sanctificata in sua conceptione secundum corpus 
       <lb ed="#B" n="31"/>sine anima, nec secundum corpus cum anima. Non secundum corpus sine anima, quia corpori sine anima existenti non pont gera 
       <lb ed="#B" n="32"/>inesse: sine qua non potest alicui inesse sanctitas aut sanctificatio. Non secundum corpus cum anima: quia corpus 
       <lb ed="#B" n="33"/>cum anima non potest esse sanctum aut sanctificari nisi propter animam, &amp; propter sanctitatem aut sanctificationem 
       <lb ed="#B" n="34"/>animae. Aliter enim corpus sine anima posset esse sanctum, aut sanctificari. Sed in conceptione sua, anima eius san 
       <lb ed="#B" n="35"/>cta esse, aut sanctificari non potuit: quod erat secunda pars assumpti. quia secundum animam virgo conce- 
       <lb ed="#B" n="36"/>pta fuit in peccato originali, &amp; erat filia irae sicut &amp; caeteri. Solus enim Christus fine peccato originali conce 
       <lb ed="#B" n="37"/>ptus fuit. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> exponens illud dictum Ioannis Baptistae. Ecce agnus dei. Ioan. primo dicit sic super 
       <lb ed="#B" n="38"/>Ioannem sermo. iiii. Omnes ex illa traduce veniunt &amp; ex illa propagine de qua cantat gemens Dauid. Ecce in ini 
       <lb ed="#B" n="39"/>quitatibus conceptus sum: &amp; in peccatis mater mea in vtero me aluit. Solus igitur ille agnus, qui non sic ve- 
       <lb ed="#B" n="40"/>nit. Non enim in iniquitate conceptus est: quia non de mortalitate conceptus est. Non enim in peccatis eum mten eius in vte 
       <lb ed="#B" n="41"/>ro aluit: quem virgo concepit, virgo peperit. Ergo ecce agnus dei: non habet ipse traducem de Adam. carnem tam 
       <lb ed="#B" n="42"/>tum assumpsit de Adam, peccatum non assumpsit. Et quia solus Christus agnus eo quod solus absque iniquitate est conceptus: 
       <lb ed="#B" n="43"/>sed sctuns conceptus, &amp; in conceptione sanctificatus, ideo illius solius conceptio sancta erat, &amp; celebrari de 
       <lb ed="#B" n="44"/>buit ratione conceptionis. Sicut &amp; celebratur in die annnunciationis sanctae beatae virgini ab angelo dicente. 
       <lb ed="#B" n="45"/>Lucae primo. Ecce concipies in vtero &amp; paries filium, qui statim conceptus erat consentiente Maria &amp; dicen 
       <lb ed="#B" n="46"/>te ad angelam, Fiat mihi secundum verbum tuum. Vnde sicut priuilegium Christi solius est, quod conceptus est homo si 
       <lb ed="#B" n="47"/>ne peccato, sic priuilegium solius virgis mris est, quod hominem fine peccato concepit. Et quo ad hoc priuilegium deroga 
       <lb ed="#B" n="48"/>ret virgini, a diceret quod Anna mtun virgis eam sine peccato concepisset, quia hoc priuilegium conferret &amp; mii vir 
       <lb ed="#B" n="49"/>ginis. quod reuera faceret siquis diceret virginem absque peccato conceptam fuisse. &amp; sic hoc dicendo virginem priui 
       <lb ed="#B" n="50"/>legium suum auferendo dehonoraret: &amp; quae ad hoc derogarent eidem dicentes contra illud. dicente <name ref="#Bernard">Bernardo</name> in quaedam  
       <lb ed="#B" n="51"/>epistola. Hoc non est virginem honorare, sed virgini derogare, quando priuilegium quid solius est virgis, conceditur &amp; 
       <lb ed="#B" n="52"/>mfi illius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5694-d1e197">
       CONtra. Quod concessum est famulo non denegatum est miri, &amp; hoc in eis quae pertinent ad honorem, 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; dignitatem: quia mter magis honorificanda est &amp; dignificanda a filio suo, quam famulus eius. sed concessum est 
       <lb ed="#B" n="54"/>Ioanni Baptistae, qui famulus Christi erat, quod corpus eius fuit sanctificatum ante animae infusionem. dicente glos. 
       <lb ed="#B" n="55"/>Luce primo super illo. Spum scto replebitur adhuc ab vtero miris. Nondum illi inerat spiritus vitae &amp; inerat spiritus 
       <lb ed="#B" n="56"/>grae. ergo &amp; concessum non denegatum est virgini mii Christi. Sed spiritus vitae anima est: spiritus geirae, spiritus 
       <!--1209.xml-->
       <pb ed="#B" n="584-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sanctificans est. Virgo ergo Maria prius fuit secundum corpus sanctificata, quam anima eius suo corpori fuerit 
       <lb ed="#B" n="2"/>infusa. Quia si sic: corpori ergo mundato &amp; sctinficato ab omni morbida disponne anima eius fuit infusa. quia scti 
       <lb ed="#B" n="3"/>ficatio in illo nihil aliud esse potest, quam talis disponnis amotio. sed a tali corpore anima illa infusa contrahere 
       <lb ed="#B" n="4"/>peccatum originale non potest, nec aliter potest illud contrahere. Virgo ergo Maria in originali peccato secundum animam  
       <lb ed="#B" n="5"/>non fuit concepta, sed sctam. talis autem conceptio bene celebranda est tanquam sancta, vt patet ex dictis in praecedenti 
       <lb ed="#B" n="6"/>quaestione, &amp; hoc ratione ipsius conceptionis. ergo &amp;c. Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit contra. v. Haereses, &amp; habetur in tertia, quae est 
       <lb ed="#B" n="7"/>Manicheorum, de matre Christi loquens in persona Christi. Si potuit coinquinari, cum ipsam facerem, &amp; ego  
       <lb ed="#B" n="8"/>potui coinquinari, cum ex ea fierem. Sed Christus cum fieret ex ea, coinquinari non potuit, quia peccatum origi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>nale habere non potuit deitati vnitus secundum humanitatem suam. ergo &amp;c. Quaestio ista, quia non quaerit praecise 
       <lb ed="#B" n="10"/>vtrum conceptio virginis Mariae sit celebranda, sed quaerit sub determinatione, vtrum sit celebranda ratione com 
       <lb ed="#B" n="11"/>ceptionis, videtur facere differentiam inter ponere conceptionem illius fore celebrandam simpliciter, &amp; ponere 
       <lb ed="#B" n="12"/>ipsam fore celebrandam ratione conceptionis. &amp; hoc quasi indubitatum esset quod ipsa esset celebranda simpliciter, put aliqui  
       <lb ed="#B" n="13"/>dicunt super eius celebratione facienda habitam fuisse diuinam reuelationem, &amp; quod propterea Normanni in quo  
       <lb ed="#B" n="14"/>rum territorio dicitur huiusmodi reuelatio facta fuisse, prae caeteris populis illam conceptionem praecipue celebrant. Supe 
       <lb ed="#B" n="15"/>ponendo igitur cum Normannis quod conceptio virginis sit celebranda simpliciter, restat dubium quaestionis propo 
       <lb ed="#B" n="16"/>sitae: An scilicet celebranda sit ratione conceptionis. in cuius declaratione etiam declarabitur an sit celebranda 
       <lb ed="#B" n="17"/>simplicitur. Et dico quod quaestio ista sub hac forma, vtrum conceptio virgis sub ratione conceptionis sit celebranda 
       <lb ed="#B" n="18"/>in aequiuoco proponitur. quia hac determinatione ratione conceptionis: de qua est dubitatio principaliter: 
       <lb ed="#B" n="19"/>An scilicet conceptio illa celebranda sit ratione conceptionis, an ratione alicuius alterius: duo diuersa inter 
       <lb ed="#B" n="20"/>rogari possunt. secundum duo quae circa conceptionem possunt intelliti scilicet conceptionis actus, &amp; conceptionis 
       <lb ed="#B" n="21"/>tempus, hora, siue momentum. Aspiciendo enim per intellectum ad conceptionis actum, quaestio est de 
       <lb ed="#B" n="22"/>causa celebrandi virginis conceptioneem. scilicet an ipse actus conceptionis sit causa celebrandi festum conce- 
       <lb ed="#B" n="23"/>ptionis, an aliquid aliud. Aspiciendo autem per intellectum ad temponus, horam, vel momentum conceptionis, est quaestio 
       <lb ed="#B" n="24"/>de mensura durationis, pro quae celebrari intenditur festum conceptionis, am. scilicet festum conceptionis, quod a Normannis cele 
       <lb ed="#B" n="25"/>bratur. viii. die Decembris, celebrandum sit pro tempore, hora, vel momento in quae facta est ipsa conceptio virgis, an pro ali 
       <lb ed="#B" n="26"/>quo alio tempore, hora, vel momento. Et primo modo intelligendo quaestionem, dico quod causam prima &amp; per se celebrationis festi 
       <lb ed="#B" n="27"/>cuiuslibet, siue conceptionis, siue natiuitatis, siue circuncisionis, siue alicuius alterius, non est nisi sanctitas, 
       <lb ed="#B" n="28"/>aut sctificatio illius de quo siue in cuius honorem celebratur, non autem ipse actus conceptionis, natiuitatis, aut cir 
       <lb ed="#B" n="29"/>cuncisionis. Vnde festum conceptionis Christi non celebratur nisi quia ipse in sua conceptione secundum hominem est sctinficatus, 
       <lb ed="#B" n="30"/>neque festum natiuitatis, aut circuncisionis eius nisi quia sanctus erat ille qui nascebatur &amp; circuncidebatur. Quia tamen 
       <lb ed="#B" n="31"/>propter talem sanctificationem in conceptione Christi etiam ipsa conceptio sctam est, &amp; propter ipsius scti nati &amp; cir 
       <lb ed="#B" n="32"/>cuncisi sctitatem, est ipsa natiuitas &amp; circuncisio eius sctam est, dico quod causam secudaria celebrationis festi cuiuscumque  
       <lb ed="#B" n="33"/>dictorum est ipse actus conceptionis natiuitatis &amp; circuncisionis. &amp; hoc per accimes scilicet quia sanctus est, sicut di-  
       <lb ed="#B" n="34"/>ctum est. Secundum hoc ergo ad propositam quaestionem dico: quod conceptio virginis celebranda est, sed hoc per 
       <lb ed="#B" n="35"/>se non nisi ratione sanctificationis, quam aut in sua conceptione suscepit, aut continuo vel in breui susce- 
       <lb ed="#B" n="36"/>ptura erat, prout iam declarabitur. lpsa enim virgo in vtero matris sanctificata fuisse creditur idcirco, quod  
       <lb ed="#B" n="37"/>sanctos aliquos in vtero sanctificatos fuisse scriptura sacra testatur, vt Ioannem Baptistam sicut dicitur in se 
       <lb ed="#B" n="38"/>cundo argumento, &amp; Hieremiam prophetam. secundum quod dicitur Hiere. primo, Priusquam te formarem in vtero noui 
       <lb ed="#B" n="39"/>te, &amp; antequam exires de vulua sanctificaui te: licet de sanctificatione virgis nihil exprimat scriptura sa- 
       <lb ed="#B" n="40"/>cra, quae vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermo. de assumptione eiusdem, quaedam veris indagationum studiis quaerenda reliquit. In  
       <lb ed="#B" n="41"/>qua quidem sanctificatione sua virgo beata concepta est deo, &amp; facta est filia gratiae, quae prima sua conceptione 
       <lb ed="#B" n="42"/>qua concepta est mundo, per peccatum originale quod in illa contraxit, facta est filia irae. Si ergo quaestio intelligatur 
       <lb ed="#B" n="43"/>de conceptione qua virgo concepta est deo, dico quod proculdubio conceptio eius digne celebranda est &amp; etiam 
       <lb ed="#B" n="44"/>ratione ipsius conceptionis: quia ipsa sancta est: &amp; hoc propter sanctificationem quam virgo in illa suscepit: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="45"/>quemadmodum celebrantur natalitia sanctorum quibus nascuntur deo per sanctificationem gloriae quam in illis reci- 
       <lb ed="#B" n="46"/>piunt. Est enim spiritaliter loquendo sanctificatio per gratiam quasi quaedam conceptio viatoris in vtero, qua 
       <lb ed="#B" n="47"/>concipitur deo: &amp; sanctificatio per gloriam est quasi quaedam natiuitas ex vtero, qua comprhensor nascitur deo. Si 
       <lb ed="#B" n="48"/>vero quaestio intelligatur de conceptione qua virgo concepta est mundo: de qua principaliter intelligenda  
       <lb ed="#B" n="49"/>est quaestio: tunc distinguo: quia est quaedam conceptio seminis: &amp; est quaedam conceptio hominis formati ex semine se- 
       <lb ed="#B" n="50"/>cundum formam corpoream. Si ergo quaestio intelligatur de conceptione seminis quam virgo concepta est mundo 
       <lb ed="#B" n="51"/>in: nudo semine deciso per coitum viri &amp; mulieris, Annae scilicet &amp; loachim parentum suorum: dico 
       <lb ed="#B" n="52"/>quod licet conceptio virginis simpliciter sit celebranda, nequaquam tamen celebranda est ratione talis conce 
       <lb ed="#B" n="53"/>ptionis. quia enim virgo in illa nec sancta fuit, nec sanctificata, eo quod in hora illius conceptionis ni 
       <lb ed="#B" n="54"/>hil virginis fuit nisi sola materia sub forma seminis: quae gratiae aut sanctificationis susceptiua non 
       <lb ed="#B" n="55"/>fuit: propter hoc nec illa conceptio sctam fuit, nec celebrationis alicuius cauam vel ratio Quare cum dies. viii. 
       <!--1210.xml-->
       <pb ed="#B" n="585-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>decembris, videlicet. vi. idus decembris, qua a Normannis festum conceptionis virginis celebratur: erat tmproeus con 
       <lb ed="#B" n="2"/>ceptionis viroinis in nudo semine: nequaquam ergo debent illud celebrare ratione illius conceptionis, in cuius an  
       <lb ed="#B" n="3"/>niuersario ipsi semper illud celebrant, &amp; hoc neque secundum primum modum, neque secundum secundum intelligendi quaestio 
       <lb ed="#B" n="4"/>nem praedictos. &amp; hoc quia ab illo die. viii. decembris vsque ad diem natiuitatis eius ex vtero. viii. die hoc est. vi. idus  
       <lb ed="#B" n="5"/>septembris, fluxerunt decem menses vsuales praeter quatuor dies, qui sunt regulariter temproeus periodale partus mulie- 
       <lb ed="#B" n="6"/>ris inter conceptum seminis nudi, &amp; pertum prolis. Sed si celebrant illud ratione conceptionis, debent intendere quod  
       <lb ed="#B" n="7"/>ratione alicuius alterius conceptionis, vt iam videbitur. Sed ratione talis conceptionis secundum vtrumque modum quaestionis 
       <lb ed="#B" n="8"/>competenter celebratur festum conceptionis Christi, quid vocatur festum annunciationis, &amp; celebratur. xxv. die Martii 
       <lb ed="#B" n="9"/>videlicet. viii. calendas Aprilis: a quo vsque ad die natiuitatis domini, quae est. xxv. die Decembris, videlicet. viii. 
       <lb ed="#B" n="10"/>calendas lanuarii, fluxerunt. xxxix. septimanae &amp;duo dies: quae sunt. x, menses vsuales, praeter quaetuor dies, com- 
       <lb ed="#B" n="11"/>putando. xxviii. dies pro mense. Computando autem menses lunares, in vno mense. xxix: dies, in alio vero. xxx. 
       <lb ed="#B" n="12"/>sunt nouem menses, &amp; decem dies. Computando vero menses calendarii, sunt nouem menses, nec plus nec minus. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Augustinus autem computans menses breuiores nescio qualem computum dierum in mense secutus computat tantum. ix. men 
       <lb ed="#B" n="14"/>ses &amp; sex dies, vt dies illos adaptet mysterio. iiii. de trinitate capitulo vi. sic inquiens. In aedificatione corporis domini 
       <lb ed="#B" n="15"/>ci, in cuius figura templum a Iudaeis destructum triduo resuscitaturum esse dicebat, numerus ipse senarius 
       <lb ed="#B" n="16"/>pro anno positus intelligitur. Dixerunt enim. xlvi. annis aedificatum templum, &amp; quadragies sexies seni fiunt ducenti se 
       <lb ed="#B" n="17"/>ptuaginta sex dies, qui numerus dierum complet. ix. menses, &amp; sex dies, qui tanquam sex menses parientibus foeminis 
       <lb ed="#B" n="18"/>imputantur, non quia omnes ad sextum dien post nonum mensem perueniunt: sed quia ipsa perfectio corporis domini tot diebus 
       <lb ed="#B" n="19"/>ad partum perducta comperitur, sicut a maioribus traditum suscipiens ecclesiae custodit auctoritas. viii. enim ca 
       <lb ed="#B" n="20"/>lendas Aprilis conceptus creditur quo &amp; passus, natus autem traditur. viii. calendas lanuarii. Ab illo ergo die vs 
       <lb ed="#B" n="21"/>que ad istum computati ducenti septuaginta sex reperiuntur dies, qui senarium numerum quadragies sexies habent, 
       <lb ed="#B" n="22"/>quo numero annorum templum aedificatum est. quia eo numero senariorum dierum corpus domini perfectum est. Et quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>ratione talis conceptionis in semine congruenter celebratur festum conceptionis Christi, quo ad vtrumque modum  
       <lb ed="#B" n="24"/>intelligendi quaestionem, praedictum, ratio est quod in hora seu momento conceptionis seminis in vtero virginis com 
       <lb ed="#B" n="25"/>ceptus est Christus perfectus homo ex anima rationali &amp; carne, &amp; perfectus deus incarnatus, &amp; per hoc secundum hominem san 
       <lb ed="#B" n="26"/>ctificatus &amp; sanctus. Propter quod &amp; conceptio illius sancta fuit. Secus autem est de conceptione beatae virgi 
       <lb ed="#B" n="27"/>nis in semine: quia ipsa concepta est in semine, &amp; generata more aliorum, &amp; non statim in hora conceptionis se- 
       <lb ed="#B" n="28"/>minis fuit homo perfecta ex anima rationali &amp; carne, sicut nec alii: sed per temporum interualla actione naturae ad il 
       <lb ed="#B" n="29"/>lam perfectionem perducta. Vt enim dicit Macro. in expositione somnii Scipionis de repu. Ciceronis. Semine 
       <lb ed="#B" n="30"/>semel intra formandi hominis monetam locato hoc primum artifex natura molitur: vt die. vii. folliculum circun 
       <lb ed="#B" n="31"/>det genitiuum humori ex membrana tam tenui, qualis in ouo ab exteriore testa clauditur: &amp; intra se clau- 
       <lb ed="#B" n="32"/>dit liquorem. Hoc cum a physicis deprhensum sit, Hippocrates quoque ipse qui tam fallere, quam falli nescit, ex 
       <lb ed="#B" n="33"/>perimenti certus in libro qui de natura pueri inscribitur, asseruit. Straton vero peripateticus, &amp; Diocles Ca 
       <lb ed="#B" n="34"/>rystius concepti corporis fabricam hac obseruatione dispensant, vt hebdomade secunda credantguttas san 
       <lb ed="#B" n="35"/>guinis in superficie folliculi apparere. tertia, demergi eas introrsum ad ipsum conceptionis humorem, quar  
       <lb ed="#B" n="36"/>ta, humorem ipsum coagulari, vt quiddam velut inter sanguinem &amp; carnem liquida adhuc soliditate conueniat, 
       <lb ed="#B" n="37"/>quinta vero interdum fingi in ipsa substantia humoris humanam figuram magnitudine quidem apis, sed  
       <lb ed="#B" n="38"/>vt in illa breuitate membra omnia, &amp; designata totius corporis lineamenta consistant. ldeo adiecimus interdum 
       <lb ed="#B" n="39"/>quia constat quotiens quinta hebdomade fingitur designatio ista membrorum, mense septimo maturari partum. Cum 
       <lb ed="#B" n="40"/>autem nono mense absolutio futura est, si quidem foemia fabricatur, sexta hebdomade iam membra diuidi: si mascu 
       <lb ed="#B" n="41"/>lus septima. Haec ille. Ista autem membrorum diuisione completa in vltimo instanti illius perficitur totius corporis or- 
       <lb ed="#B" n="42"/>ganizatio, &amp; generatur forma corporeitatis humanae, atque anima rationalis creando a deo infunditur, vt actus &amp; perfectio 
       <lb ed="#B" n="43"/>illius lextrema: a quo in vnione cum illo propter morbidam disponnem fomitis contractam anima rationalis in eodem instanti 
       <lb ed="#B" n="44"/>contrahit maculam peccati original, &amp; concipitur in peccato homo perfectus in forma humana formatus ex semine: &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="45"/>xxxv. die a conceptu semis nudi si sit foemina. xlii. si sit masculus. Et hoc quia fortiori &amp; ampliori di-  
       <lb ed="#B" n="46"/>gestione maturatur mas, quam foemina. Si ergo loquamur de ista conceptione virgis, quam concepta est homo perfecta 
       <lb ed="#B" n="47"/>xi. die lanuaris scilicet iii. idus lanuarii, quae conceptio fuit eius natiuitas in vtero: vlterius distinguo. quia virgo aut in  
       <lb ed="#B" n="48"/>illo eodem instanti, quo sic concepta est mundo &amp; originali peccato infecta simul fuit concepta deo etiam per generam 
       <lb ed="#B" n="49"/>sanctificationis, aut non. Si non in eodem instanti quo concepta fuit mundo in macula. originali. concepta est etiam 
       <lb ed="#B" n="50"/>deo in genra sctificationis: hoc contingere potuit dupliciter, aut quia statim in tempore continuato instanti, quo in origi 
       <lb ed="#B" n="51"/>nali concepta est mundo, sctinficata est &amp; concepta deo, aut quia in alio instanti posteriori quam fuit concepta mundo 
       <lb ed="#B" n="52"/>concepta est deo, &amp; fluxit temproens medium inter illa duo instantia: nec curo, an longum fuerit an breue: dum tamen 
       <lb ed="#B" n="53"/>sanctificata fuit in vtero ando eius natiuitatem ex vtero. Si enim sctinficata fuisset in nascendo ex vtero, vt simil 
       <lb ed="#B" n="54"/>in nascendo ex vtero mundo fuisset sctificata, &amp; nata deo, tunc omnino nulla conceptio eius ratione  
       <lb ed="#B" n="55"/>conceptionis, qua in vtero concepta est mundo, deberet celebrari, sicut etiam natiuitas eius ex vtero ratione ta 
       <lb ed="#B" n="56"/>lis natiuitatis nequaquam celebrari debuisset, si. in peccato originali nata fuisset sicut, fuit concepta, &amp; post na 
       <!--1211.xml-->
       <pb ed="#B" n="585-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tiuitatem eius ex vtero fuisset sanctificata. Quia autem virgo simul in eodem instanti quo concepta est mundo, n 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; originali peccato infecta:, concepta sit deo, &amp; in gera sanctificata, hoc omnino est impossibile: quia contraria 
       <lb ed="#B" n="3"/>sunt originaul clpa, &amp; sctificationis genera, &amp; simil fuissent in eodem subo. contraria autem in eodem instanti simplici secundum  
       <lb ed="#B" n="4"/>rem non possunt inesse eidem subiecto. Quam tamen originalis culpa, &amp; sanctificationis gera simul sint, seu esse ha 
       <lb ed="#B" n="5"/>beant quodammo in eodem instanti, etsi non in eodem subiecto pro illo eodem instanti, hoc non est omnino impossibile. 
       <lb ed="#B" n="6"/>De esse enim formarum contrariarum distinguitur secundum duplicem considerationem quam habet quaelibet talium forma 
       <lb ed="#B" n="7"/>rum. Vno enim modo consideratur in ordine, siue in comparatione ad agentem, a quo producitur in esse, &amp; a quo ha-  
       <lb ed="#B" n="8"/>bet suum esse. Alio autem modo consideratur in ordine: seu comparatione ad subiectum recipiens in se eam, &amp; in quo ha  
       <lb ed="#B" n="9"/>bet suum esse. Considerando autem primo modo formam, &amp; esse eius secundum primam comparationem scilicet in ordie ad agen 
       <lb ed="#B" n="10"/>tem producentem illam, semper in formis contrariis sibi succedentibus forma posterior habet esse prius natura, quam cor 
       <lb ed="#B" n="11"/>rumpatur prior. quia prior non corrumpitur, nec a subiecto suo expellitur, nisi per actionem formae alterius introdu  
       <lb ed="#B" n="12"/>ctae posterius. in idem subiectum. &amp; hoc ratione contrarietat, quam habet ad illam, qua se non compatiuntur in eodem 
       <lb ed="#B" n="13"/>subiecto, &amp; etiam ratione maioris virtutis &amp; efficaciae quam illa forma habet in agendo super minorem virtutem 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; efficaciam, quam forma alia habet in patiendo, &amp; resistendo. dicente <name ref="#Aristotle">philosopho</name> in libro de motibus animalium. Est ali 
       <lb ed="#B" n="15"/>quae multitudo vigoris &amp; virtutl secundum quam manet quod manet: quemadmodum &amp; secundum quam mouet mouens:  
       <lb ed="#B" n="16"/>&amp; est quaedam proportio ex necessitate, quemadmodum &amp; contrariorum motuum, sic &amp; quietum. &amp; aequales quidem impassibi 
       <lb ed="#B" n="17"/>les abinuicem. obtinetur autem secundum excessum. sicut enim pellens pelliti sic pulsum pellitur similiter secundum virtutem. 
       <lb ed="#B" n="18"/>Nihil autem agit nisi habens esse. quia actus secundus, cuiusmodi est agere, necessario praesupponit actum primum qui  
       <lb ed="#B" n="19"/>est esse. Semper ergo forma corrumpens prius habet esse natura, quam per illam forma ei contraria corrumpatur. lpsa 
       <lb ed="#B" n="20"/>autem forma corrumpenda, anquam corrumpatur, habet esse in duratione praecedente suam corruptionem. In illa ergo dura a 
       <lb ed="#B" n="21"/>tione necessario simul habent esse formae illae contrariae, licet diuersimode: puta forma corrumpens in ordie ad agen 
       <lb ed="#B" n="22"/>tem, &amp; producentem illam, &amp; forma corrumpenda in ordie ad subiectum: licet, vt dictum est, nullo modo habeant esse simul in  
       <lb ed="#B" n="23"/>subo, siue in considerando ambas in ordie ad subm. immo oportet vnam prius natura expelli a subo per suam cor 
       <lb ed="#B" n="24"/>ruptionem, quam altere. scilicet corrumpens, &amp; expellens ipsam a subiecto, per suam generationem in eodem subo recipiatur. Semper 
       <lb ed="#B" n="25"/>enim prioris exitus a subiecto dispositiue posterioris operatur ingressum: sicut &amp; expulsio vitii virtutl operatur in  
       <lb ed="#B" n="26"/>gressum. secundum beatum Greg. Et sic secundum diuersa genera causae vno modo corruptio &amp; non esse in subo vnius for 
       <lb ed="#B" n="27"/>mae praecedit esse alterius. Alio modo sequitur illud. Praecedit enim esse illius inquantum habet esse in subiecto, &amp; sequtur esse il 
       <lb ed="#B" n="28"/>lius inquantum est ab efficiente, &amp; hoc quemadmodum vt alias determinaui creatio, quae est vera, &amp; realitur muta 
       <lb ed="#B" n="29"/>tio quaedam in ordie ad creantem &amp; efficientem cauam, natura prior est creato. In ordine vero ad subiectum suum, &amp; causam 
       <lb ed="#B" n="30"/>materialem, posterior est illo. quia vt in subiecto non habet esse nisi in creato. Quia igitur vt expositum est iam, cul 
       <lb ed="#B" n="31"/>pa original, &amp; genera sctificationis sicut nec alia contraria, nullo modo in vno &amp; eodem instanti possunt esse simil in  
       <lb ed="#B" n="32"/>eodem subiecto, neque fuerunt in virgie Maria: necessario ergo generam sctificationis in se recepit vt in subie 
       <lb ed="#B" n="33"/>cto, aut statim in tempore continuato illi instanti indiuisibili quo in culpa originali conce- 
       <lb ed="#B" n="34"/>pta est mundo, aut in alio instanti post fluxum temporis siue longioris siue breuioris inter virginis conce 
       <lb ed="#B" n="35"/>ptum in culpa originali, &amp; eius sanctificationem. Et dico ad quaestionem: quod conceptio virginis ratione conceptionis 
       <lb ed="#B" n="36"/>intelligendo istum conceptionis actum: nequaquam celebranda est: quia actus ille conceptionis sanctus non fuit eo quod in 
       <lb ed="#B" n="37"/>instanti conceptionis ipsa non potuit sanctificari neque esse sancta. Immo fuit vitiosus, per quanto ipsa fuit conce 
       <lb ed="#B" n="38"/>pta in vitio. Intelligendo autem rationem conceptionis quo ad instans conceptionis, &amp; similiter intelligendo actum sctifica 
       <lb ed="#B" n="39"/>tionis &amp; etiam ipsam geram, quam sit sanctificatio, vt habent esse in sanctificato sicut in subiecto: dico quod adhuc 
       <lb ed="#B" n="40"/>virginis conceptio nequaquam est celebranda ratione conceptionis. &amp; hoc quia in instanti conceptionis non  
       <lb ed="#B" n="41"/>fuit sanctificata siue sancta: &amp; ratione conceptionis quo ad instans conceptionis celebranda non  
       <lb ed="#B" n="42"/>esset nisi illud instans esset &amp; conceptionis, &amp; sanctificationis simul: quia vt iam dictum est supra, 
       <lb ed="#B" n="43"/>cam primaria celebrationis conceptionis, natiuitatis, aut alicuius talium, non est nisi sanctitas, aut sancti- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ficatio personae conceptae, aut nascentis: a cuius sanctitate aut sanctificatione ipse conceptus sanctus diceretur, 
       <lb ed="#B" n="45"/>aut natiuitas, aut instans conceptus, vel natiuitatis. Intelligendo vero rationem conceptionis quo ad conceptio 
       <lb ed="#B" n="46"/> 
        <lb ed="#B" n="47"/>nis instans &amp; actum atque geram sanctificationis, vt habent esse a sanctificante: dico quod si virgo Maria statim 
       <lb ed="#B" n="48"/>in continuo tempore post instans suae conceptionis in culpa originali fuit sanctificata, bene celebranda est conceptio 
       <lb ed="#B" n="49"/>virginis ratione ipsius conceptionis, &amp; hoc quia vt dictum est in instanti conceptionis in culpa originali, vt 
       <lb ed="#B" n="50"/>ab agente, &amp; in ordine ad ipsum habebant esse genra &amp; actus sanctificationis recipiendi in virgine vt in subie 
       <lb ed="#B" n="51"/>cto statim post illud instans. Vnde etiam celebranda est in die in quo fuit instans illud ipsius conceptionis, aut 
       <lb ed="#B" n="52"/>alio die pro illo instanti aut die illo in quo facta fuit. Sed hoc non per se ratione quam erat instans conceptionis: quia conce 
       <lb ed="#B" n="53"/>ptio virgis non erat miraculosa, sed pure natural virtute seminum maris &amp; foeminae. Immo ratione quaerat  
       <lb ed="#B" n="54"/>instans sanctificationis vt facta est in illo in ordie ad agentem: licet non in ordine ad subiectum sicut dictum 
       <lb ed="#B" n="55"/>est. Vnde conceptio Christi bene celebranda est ratione conceptionis, quo ad instans conceptionis 
       <lb ed="#B" n="56"/>ratione qua erat instans conceptionis: non solum quia idem erat etiam instans suae sanctificationis secundum  
       <lb ed="#B" n="57"/>hominem, sed etiam quia sua conceptio fuit miraculosa virtute spititus sancti: Si vero tempus 
       <!--1212.xml-->
       <pb ed="#B" n="586-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>fluxit inter virginis conceptum, &amp; eius sanctificationem: Dico quod virginis conceptio nequaquam celebranda est 
       <lb ed="#B" n="2"/>ratione conceptionis, qua concepta est mundo. &amp; hoc neque quo ad actum conceptionis, quia ille non fuit sanctus 
       <lb ed="#B" n="3"/>neque quo ad istans conceptionis, quia in illo non est facta ipsa sanctificatio: neque in tempore continuato illi, vt in  
       <lb ed="#B" n="4"/>illo instanti prius natura etsi non duratione facta sit dicta sanctificatio vt habet esse a sanctificato, quam ea 
       <lb ed="#B" n="5"/>dem sanctificatio habeat esse in sanctificato vt in subiecto. Sed si conceptio virginis, quam sic concepta est. 
       <lb ed="#B" n="6"/>mundo, sit celebranda, hoc solummo est ratione eius sanctificationis futurae, &amp; conceptionis quae concipienda erat  
       <lb ed="#B" n="7"/>deo, vt secundum hoc celebrando conceptionis festum reuerentia exhibeatur personae eius propter dignitatem sctificatio 
       <lb ed="#B" n="8"/>nis ad quam praedestinata erat a deo. Et hoc quemadmodum reuerentia adhibetur personae filii regis primogeni- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ti non tam ratione stirpis regalis, a qua descendit, sed quia regiam dignitatem expectat obtinere. Sed quia haec in  
       <lb ed="#B" n="10"/>facto consistunt, de quae scriptura sacra nihil, sctim autem doctores modicum loquuntur: am scilicet virgo Maria sctinficata T 
       <lb ed="#B" n="11"/>fuit stati post instans suae conceptionis, vt non nisi per instans indiuisibile infecta fuerit peccato originali, an post 
       <lb ed="#B" n="12"/>aliquod temporis interuallum, vt in toto illo temporis interuallo fuerit in originali, super his nihil temere 
       <lb ed="#B" n="13"/>pronunciandum est. Quia vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone de virginis assumptione, tanto quae magna sunt, cau- 
       <lb ed="#B" n="14"/>tius tractanda existunt, quanto specialibus auctoritatum testimoniis non prasent ad liquidum roborari. Vnde quod  
       <lb ed="#B" n="15"/>ibidem dicit de Mariae assumptione in gera, hoc idem dico hic de eius sanctificatione in gloria. Quid ergo de Ma 
       <lb ed="#B" n="16"/>riae sanctificatione dicendum est vnde scriptura diuina non commemorat: nisi quaerendum ratione quid consentiat ve 
       <lb ed="#B" n="17"/>ritati: fiatque ipsa veritas auctoritas, sine qua necesse est nec valeat auctoritas: Circa Mariae autem sancti 
       <lb ed="#B" n="18"/>ficationem in gratia, maxime consentit puritatis eius excellentia, qua nulla maior in puris creaturis esse 
       <lb ed="#B" n="19"/>pont. Sicut enim (ut dicit Ansel. de conceptu virginali &amp; peccato originali) decens erat vt ea puritate, 
       <lb ed="#B" n="20"/>qua maior sub deo nequit intelligi, illa virgo niteret: sic decens erat vt eam tali puritate quanto citius fieri 
       <lb ed="#B" n="21"/>posset, praeueniret. Hoc enim indicium fuit summi amoris, quem deus habebat ad virginem. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ser- 
       <lb ed="#B" n="22"/>mone quo supra. Ostendit ipse prius amorem, quem habuit erga virginem, &amp; amorem, quo nullum putamus esse 
       <lb ed="#B" n="23"/>maiorem. Et quia constat, quod maiorl amoris indicium: siue maius indicium magni amoris fuit eam dotare cito, &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>quam primum dotari potuit, quam diutius expectare: si ergo sctificari potuit, &amp; mundari a peccato, vt non nisi per in  
       <lb ed="#B" n="25"/>stans, siue momentum in macula peccati originalis fuerit: recta ratione determinante (ut mihi videtur) hoc pie 
       <lb ed="#B" n="26"/>sentiri potest. Sed quid est: fuit ne possibile secundum naturam virginem vere, sicut caeteros puros homines, in instanti 
       <lb ed="#B" n="27"/>quo concepta est homo ex semine secundum corpus, &amp; anima illi est vnita, peccatum originale contraxisse: &amp; in illo non 
       <lb ed="#B" n="28"/>nisi per illud instans permansisse: Et videtur mihi quod hoc bene possibile est, sicut &amp; in aliis disponnibus, quae acquiruntur 
       <lb ed="#B" n="29"/>per subitas mutationes, quae sunt termini motuum quorundam, &amp; amittuntur per motus alios: inter quos motus me 
       <lb ed="#B" n="30"/>diae sunt dictae mutationes, &amp; ipsa mutata esse in instantibus mensurantibus dictas mutationes: in quibus sunt sub  
       <lb ed="#B" n="31"/>illis disponnibus, &amp; in motibus circunstantibus non sunt sub illis. Talem autem mutationem conuenit mediam esse inter 
       <lb ed="#B" n="32"/>duos motus dupliciter. Vno modo inter duos motus qui sunt partes vnius motus simplicis. Alio modo inter 
       <lb ed="#B" n="33"/>duos motus contrarios. Primo modo secundum quandam demonstrationem philosophi. viii. physi, omne continue motum in quo  
       <lb ed="#B" n="34"/>libet instanti signato sui transitus est in spatio sibi aequali, sic quod per partem motus praecedentem in fine eius mutatum est 
       <lb ed="#B" n="35"/>in illud, &amp; per partem motus sequentem in principio eius mutatum est ab illo. &amp; est mutatio vna secundum rem, &amp; in  
       <lb ed="#B" n="36"/>vno instanti secundum rem, differenti solum secundum esse, &amp; rationem, vt est finis temporis mensurantis motum praecedentem, &amp; 
       <lb ed="#B" n="37"/>principium temporis mensurantis motum sequentem. Secundo modo cum faba mouetur superius motu violento, &amp; obuiat 
       <lb ed="#B" n="38"/>fortius moto puta lapidi molari descedenti naturaliter inferius, in contactu lapidis subito in instanti mu- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tata est in spatium sibi aequale per motum eis violentum sursum, &amp; in eodem instanti ipsa faba mutatur ab illo per 
       <lb ed="#B" n="40"/>motum naturalem lapidis deorsum fabam impellentem, vt non sit possibile eam in illo spatio sibi aequali quiescere, sicut quiesce 
       <lb ed="#B" n="41"/>ret si sibi relinquaretur, secundum aliam quandam demonstrationem philosophi in eodem. viii. nec esse, aut manere, nisi per instans 
       <lb ed="#B" n="42"/>medium inter tempora illorum motuum. in quo tamen spatio est per illud instans secundum veritatem, nec fuit in tempore praece- 
       <lb ed="#B" n="43"/>denti, nec tempore sequenti. &amp; est illud instans signum coone vtriusque temporis, &amp; primo &amp; posteriori, &amp; idem &amp; vnum  
       <lb ed="#B" n="44"/>numero: ratione autem non idem. vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in eodem. viii. Quiam si spatium illud sibi aequale, &amp; totum residuum spa- 
       <lb ed="#B" n="45"/>tii sursum obscurum esset, &amp; tenebrosum, &amp; totum residuum spatii deorsum esset clarum &amp; illuminatum, su 
       <lb ed="#B" n="46"/>perficies fabae superior in illo instanti in quo esset in spatio sibi aequali, esset obscura, &amp; in toto tempore sui ascen- 
       <lb ed="#B" n="47"/>sus fuisset clara &amp; illuminata, &amp; similitur in toto tempore sui descensus. Et valet sicut mihi videtur hoc exem 
       <lb ed="#B" n="48"/>plum secundum ad nostrum propositum. Forma enim corporea humana in conceptu hominis ex semine die. xxxv. velin 
       <lb ed="#B" n="49"/>xlii. a conceptu nudi seminis in primo instanti suae generationis ex semine habet esse, quae per totum temproeus praecedens 
       <lb ed="#B" n="50"/>habuit non esse, &amp; in eodem instanti corpus humanum compositum ex materia &amp; forma corporeitati habet esse infe 
       <lb ed="#B" n="51"/>ctum morbida disponne contracta a generantibus in semine, qua necesse habet anima rationalis tali corpori vnita 
       <lb ed="#B" n="52"/>vt actus &amp; perfectio eius contrahere peccatum originale: quae in eodem instanti creatur in corpore, &amp; ei dicto modo-  
       <lb ed="#B" n="53"/>vnitur, atque per hoc ab illo maculam peccati originaul contrahit quasi per motum violentum ab inferiori. eo quod talis macu 
       <lb ed="#B" n="54"/>la naturae humanae innaturalis est, &amp; toto tempore praecedenti non habebat illam maculam, quia nec habebat esse 
       <lb ed="#B" n="55"/>nec in virgine habuit esse per tempus sequens, vt aestimo congruere dignitati virginis: sicut &amp; possibile 
       <!--1213.xml-->
       <pb ed="#B" n="586-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est secundum naturam, ita quod non nisi in transitu &amp; in instanti fuerit in peccato original scilicet peccatum originale in illo instans 
       <lb ed="#B" n="2"/>ti simul habuit esse primo &amp; vltimo: sed secundum aliud &amp; aliud signum illius instantis: quia vt erat terminus 
       <lb ed="#B" n="3"/>temporis praeteriti, in illo habebat esse primo mutatione subita in termino motus praecedentis: vt vero illud instans 
       <lb ed="#B" n="4"/>erat initium temporis sequentis, in illo habuit esse vltimo per sequentem impulsionem motus genrae velut a superiori in  
       <lb ed="#B" n="5"/>tempore sequenti expellentem illam. Non enim mutatione contraria praedictae expellebatur in vltimo signo sicut expul- 
       <lb ed="#B" n="6"/>sa fuisset faba a spatio sibi aequali mutatione contraria illi, quae intrauit spatium: quae fuisset initium motus sui na 
       <lb ed="#B" n="7"/>turalis deorsum, si in spatio illo post motum suum violentum queuisset. Sic ergo videtur impossibile fuisse, quod  
       <lb ed="#B" n="8"/>quemadmodum faba mota ab inferiori in instanti medio inter duo tempora per mutationem in fine motus praecedentis, 
       <lb ed="#B" n="9"/>sicut solent fieri subitae mutationes naturales, nec aliter natae sunt fieri secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in. vii. physi. intrat 
       <lb ed="#B" n="10"/>spatium sibi aequale, &amp; non nisi per illud istans habet esse in illo, &amp; non per aliquam mutationem sed solum per motum a su-  
       <lb ed="#B" n="11"/>periori exit illud, &amp; manet extra in toto tempore sequenti, vt non sit ponere primum tempronus vel instans sui exitus &amp; non  
       <lb ed="#B" n="12"/>esse in illo: sicut nec formae quae naturalitur corrumpitur per suum contrarium est ponere vltimum tempropus vel instans sui 
       <lb ed="#B" n="13"/>esse. Sic autem anima virginis quasi mota ab inferiori in sua vnione cum corpore, a corpore illo in instanti quo il- 
       <lb ed="#B" n="14"/>li vnita est, contraxit originale peccatum, &amp; erat immunda: quia de immundo concepta semine &amp; obtenebrata: sed  
       <lb ed="#B" n="15"/>non nisi per illud instans. Aqua immunditia &amp; tenebra mundata fuit &amp; illuminata quasi per motum grae desursum 
       <lb ed="#B" n="16"/>venientis, cuius esse in subiecto non erat ponere primum instans, sed totum tempropus sequens. sicut contingit velit de dispo 
       <lb ed="#B" n="17"/>sitionibus mansiuis praecedentibus, &amp; sequentibus disponnes &amp; transeuntes &amp; solummo per instans in esse persistentes. Si 
       <lb ed="#B" n="18"/>enim aliquis punctus aeris per tempsopus praeteritum fuisset illuminatus, &amp; similiter per tempopus futurum, si in illo instanti medio per ali- 
       <lb ed="#B" n="19"/>quod obstaculum fuisset obscuratus, non esset ponere vltimum temporis instans illuminationis praecedentis: neque primum 
       <lb ed="#B" n="20"/>illuminationis sequentis: Econtra illi quod contingit de formis contrariis mansiuis. In talibus non est dare vl 
       <lb ed="#B" n="21"/>timum instans esse ipsius formae corruptae, neque non esse ipsius formae generatae: sed est dare primum instans esse for 
       <lb ed="#B" n="22"/>mae generatae: &amp; non esse formae corruptae: secundum quod dicit philosophus. viii. physi. loquens de talibus formis &amp; generatio-  
       <lb ed="#B" n="23"/>ne &amp; corruptione earum. Res ipsa semper est posterioris passionis. vbi habet alia translatio. In passione autem 
       <lb ed="#B" n="24"/>semper est postremae passionis. Rem autem appellat subiectum quod transmutatur a passione in passionem: quam dicit in  
       <lb ed="#B" n="25"/>instanti generationis vnius &amp; corruptionis alterius esse primo in instanti medio inter tempus praecedens prae- 
       <lb ed="#B" n="26"/>teritum, &amp; sequens futurum. Et licet gerae desursum venientis ad virginis sanctificationem &amp; emundationem  
       <lb ed="#B" n="27"/>a peccato originali non sit ponere primum instans esse sui vt est in subiecto sctificato &amp; mundato: est tamen eius 
       <lb ed="#B" n="28"/>ponere primum instans, vt est ab ipso sanctificante: quia simul in eo instanti, in quo habet esse originael culpa na 
       <lb ed="#B" n="29"/>tura habet esse in anima virginis sanctificans gera in ordine ad sanctificantem: etsi non in existentia rei: sicut na-  
       <lb ed="#B" n="30"/>tura habet ipsa genra esse prius vt est ab agente illam: quam vt est in subiecto: non autem in reali existentia: vt ractum est 
       <lb ed="#B" n="31"/>supra. Sed est aduertendum quod hoc quod originalis culpa in anima &amp; gera in ordine ad agentem habent esse simul: 
       <lb ed="#B" n="32"/>hoc tamen est quodam ordine naturae, quia gera vt est emundans non habet esse a mundante inquantum huiusmodi nisi prae 
       <lb ed="#B" n="33"/>cedente immunditia etsi non duratione &amp; esse reali, natura tamen. Et ideo licet habeant esse simul natura in eodem 
       <lb ed="#B" n="34"/>instanti: hoc tamen est secundum aliud: &amp; aliud signum illius instantis. Habet enim culpa esse in illo secundum signum  
       <lb ed="#B" n="35"/>prius: &amp; vt illud instans est terminus temporis praeteriti, &amp; gera in ordie ad agentem non nisi secundum signum posterius: &amp; vt in  
       <lb ed="#B" n="36"/>stans illud est initium temporis futuri sequentis. Sic igitur videtur mihi quod originale in virgie per solum mo 
       <lb ed="#B" n="37"/>mentum instantis fuisse potuit rermu natura non repugnante: sed an ita factum sit deus nouit quod nec scio: 
       <lb ed="#B" n="38"/>nec assero: sed rationabile videtur mihi &amp; possibile secundum praedicta ita factum fuisse. Quod &amp; mihi videtur sensisse 
       <lb ed="#B" n="39"/>Augustinus in quodam sermone de virginis natiuitate: vbi dicit sic. Nostra natura ad similitudinem dei in  
       <lb ed="#B" n="40"/>principio creata fuit: quatenus indesinenter ipso deo perfrueretur: &amp; eius gloria sine omni corruptione  
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; mutabilitate aliquando potiretur. Hoc tam grande bonum statim in primis hominibus perdidit, atque. in huius 
       <lb ed="#B" n="42"/>mundi miserias infelix &amp; praeceps ruit: in aeternas miserias decursu vitae labentis curriculo multo infeli 
       <lb ed="#B" n="43"/>cius ruitura. transierunt multa saecula: &amp; danmnationis istius immanitas super omnes filios hominium semper est in de-  
       <lb ed="#B" n="44"/>terius roborata. Nec enim summi sapientia dei vllam in massa generationis humanae viam inuenit: per quam vt 
       <lb ed="#B" n="45"/>disposuerat in mundum veniens tam luctuosae perditioni subueniret: donec ad istam de qualoquimur, virgi- 
       <lb ed="#B" n="46"/>nem ventum esset. Sed haec mox vt in mundum per humanae generationis lineam venit, tanta omnis boni virtute atque  
       <lb ed="#B" n="47"/>constantia perfecte resplenduit: vt eam ipsa sapientia dei vere dignam iudicaret per quam in hominem veniens non mon 
       <lb ed="#B" n="48"/>reatum primorum hominium sed &amp; totius mundi peccatam deleret. ldem in eodem aliquantulum supra. Puella de propagie nata 
       <lb ed="#B" n="49"/>Adae: de peccatrice progenie orta suanita versa vice maledictionis Euae benedicta praedicatur super omnes mu- 
       <lb ed="#B" n="50"/>lieres. Aduerte quod dicit, mox vt in mundum per humanae generationis lineam venit. lte quod dicit: subito ver 
       <lb ed="#B" n="51"/>sa vice maledictionis Euae. Et ne aliquis quid dicit, vt in mundum venit: exponat de venire per natiui 
       <lb ed="#B" n="52"/>tatem eius ex vtero: &amp; caetera de virtutum constantia quas in vita sua exercuit: specialitur exprimit aliquid de il 
       <lb ed="#B" n="53"/>la seorsum inquiens. Nata igitur &amp; infantiles annos exuta: quam caste: quam sancte: quam deo digne vitam instituerit 
       <lb ed="#B" n="54"/>ac institutam egerit: quis vel cogitatu non dico dictu, quat coniecturare: &amp; infra. Nimirum tenemus fide ab  
       <lb ed="#B" n="55"/>omni siquid adhuc in illa peccati originalis seu actualis supererat: ita mundatum corillius: vt 
       <!--1214.xml-->
       <pb ed="#B" n="587-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vere super eam spiritus domini requiesceret, ipsamque voluntati domini castissime, ac simplici corde obedientem 
       <lb ed="#B" n="2"/>omni holocausto suauius acceptaret, virtuteque altissimi obumbratam filium dei ex illa incorporaret. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Nec exponat aliquis illud quod dicit Augustinus. Mox &amp; subito, sic. id est post breue tempus in quo fuit in  
       <lb ed="#B" n="4"/>originali peccato. Hoc enim non videtur mihi pium sentire de virgine, sed natura potuit sustinere, quod solum 
       <lb ed="#B" n="5"/>per momentum in originali fuerit. Ego autem in praemissis de virgine, nisi quid pium, ac dignum visum est, sentire 
       <lb ed="#B" n="6"/>non potui, &amp; saluo priuilegio Christi, qui solus ex semine mundo sine originali conceptus est homo 
       <lb ed="#B" n="7"/>taliter in vtero priuilegium virginis super caeteros omnes homines esse sentio, quod licet in peccato originali: con 
       <lb ed="#B" n="8"/>cepta sit homo ex semine immundo, in illo tamen non nisi per momentum permansit, &amp; ita licet in peccato 
       <lb ed="#B" n="9"/>concepta: non tamen alita in peccato in vtero matris fuit. Caeteri autem omnes etiam sanctificati in vte- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ro non solum in peccato concepti, sed etiam aliti in vtero per aliquod spatium temporis fuerunt. Pro- 
       <lb ed="#B" n="11"/>ut Innocentius. iii. de loanne Baptista in sermone quodam de virginis annunciatione exponendo il- 
       <lb ed="#B" n="12"/>lud quod dixit Elizabeth Lucae primo. Exultauit in gaudio infans in vtero meo, dicit sic. Ostendit Eliza 
       <lb ed="#B" n="13"/>beth se matrem prophetae: qui antequam nascatur, &amp; ab originali peccato soluatur, laetatur visitare domini matrem. 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; hoc pro aduentu eius per quem a vinculo originalis peccati. sperabat iam absolui. sequitur enim conti- 
       <lb ed="#B" n="15"/>nuo. Gaudet enim illam venisse, &amp; secum portasse, per quem salus poterat esse. Et cum hoc factum fuit 
       <lb ed="#B" n="16"/>mense sexto post conceptum loannis in semie, vt legitur Lu. primo: vsque ad mensem ergo sextum Ioannes Ba 
       <lb ed="#B" n="17"/>ptista ab hora conceptus eius secundum humanam formam ex semine, quando originale contraxit, in ori 
       <lb ed="#B" n="18"/>ginali permansit. Et sic virgo Maria sicut caeteros vt contemplatrix praecellit in gloria vltimae remune- 
       <lb ed="#B" n="19"/>rationis, dicente Innocentio de eadem in sermone alio super Missus est angelus, &amp; alloquente Ma- 
       <lb ed="#B" n="20"/>riam. Super omnem creaturam es remuneranda super omnes collocanda, solo illo minor, qui est etiam deus,  
       <lb ed="#B" n="21"/>sic sacrata es a domino, vt peruenias in sedem prius traditam lucifero, &amp; siquid vltra est, quod non est re 
       <lb ed="#B" n="22"/>seruatum homini deo. sic caeteros omnes vt viatrix praecellat in gratia primae sanctificationis. Sed 
       <lb ed="#B" n="23"/>forsan aliquis contra praedicta, quod virgo non nisi in instanti &amp; in transitu fuit in originali, arguet. Primo 
       <lb ed="#B" n="24"/>contra esse in originali non nisi in instanti, quia tunc macula originalis in virgine non fuisset nisi 
       <lb ed="#B" n="25"/>in potentia, quia si aliquid mouetur ad albedinem, si statim cum esset in albedine moueretur ab albedi- 
       <lb ed="#B" n="26"/>ne, albedo esset in eo in potentia tantum, sicut dicit Commentator. viii. physico. vbi probat: <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="27"/>quod inter motus contrarios necesse sit ponere quietem mediam. &amp; sic non esset simpliciter verum dicere, quod  
       <lb ed="#B" n="28"/>virgo vnquam fuit in peccato originali, quia quid non est nisi in potentia, non est. Vnde ad hoc quod aliqua  
       <lb ed="#B" n="29"/>dispositio sit in aliquo subiecto in actum, oportet quod sit in illo per tempsohus aliquid, &amp; sic peccatum origiale aut numquam  
       <lb ed="#B" n="30"/>fuit simpliciter in virgine, aut fuit in illa per moram temporis. Sicut etiam de faba praedicta sciendum. 
       <lb ed="#B" n="31"/>est, qud scilicet in illo situ spatii sibi aequali, vbi obuiat lapidi: non est nisi in potentia, sicut &amp; fuit in  
       <lb ed="#B" n="32"/>quolibet sibi aequali in toto medio, ascendendo, sine descendendo. quoniam sicut non obuians lapidi ascendendo vl 
       <lb ed="#B" n="33"/>terius non esset in illo situ, nisi solum in potentia, sic obuians lapidi &amp; continuo descendens solum est 
       <lb ed="#B" n="34"/>in potentia in illo situ. Secundo forte arguet contra esse in peccato originali non nisi in transitu, quod hoc solum 
       <lb ed="#B" n="35"/>dicitur de motu, qui non est nisi in transitu: eo quod non est forma permanens, aut priuatio manens. Item si illa 
       <lb ed="#B" n="36"/>macula fuit in virgine in aliquo instanti, si corrumpatur, vel desinat esse, oportet quod in alio instanti cor 
       <lb ed="#B" n="37"/>rumpatur: ita quod instans, in quo primo fuit, &amp; instans in quo corrumpitur, sint duo instantia diuersa: inter quae  
       <lb ed="#B" n="38"/>necessario sit tempus medium, in quo ipsa macula habeat esse permanens. Ad primum cum dicitur, 
       <lb ed="#B" n="39"/>si macula originalis non fuisset in virgine nisi in instanti, tunc non fuisset in ea nisi in potentia, dico quod  
       <lb ed="#B" n="40"/>verum est secundum aliquem modum potentiae, &amp; secundum aliquem non. Quia assumitur: si non fuisset in  
       <lb ed="#B" n="41"/>ipsa nisi in potentia, non esset verum dicere simpliciter, quod vnquam fuerit in peccato originali, quia quid non  
       <lb ed="#B" n="42"/>est nisi in potentia, non est: Dico distinguendo de potentia, &amp; de non esse, &amp; de actum: quia cum potentia non dica 
       <lb ed="#B" n="43"/>tur nisi respectu actus, &amp; actus inquantum actus ponat esse, sicut potentia inquantum potentia po 
       <lb ed="#B" n="44"/>nit esse, aut ergo est potentia dicta respectu esse simpliciter, aut respectu esse determiati. Si primo mo 
       <lb ed="#B" n="45"/>do, sic in potentia est illud quod est solum in potentia efficientis, qualiter fuit mundus ante eius crea- 
       <lb ed="#B" n="46"/>tionem, aut quod cum hoc in sola potentia materiae, vel propinqua, sicut est forma vituli in semine, vel 
       <lb ed="#B" n="47"/>remota, sicut est forma vituli in ligno: &amp; de eo quod isto modo non est nisi in potentia, verum est quod  
       <lb ed="#B" n="48"/>non est omnino: sicut mundus non fuit, priusquam crearetur: aut quod non est simpliciter, sicut non est il- 
       <lb ed="#B" n="49"/>lud, quod non est in actu alicuius formae, etsi sit in potentia materiae. Et de isto modo potentiae, &amp; eius 
       <lb ed="#B" n="50"/>quod est non esse, non est verum, quod illud quod non est nisi in instanti, non sit nisi in potentia, &amp;e ita non est. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Quia quod sic est in potentia, &amp;e quod ita non est, nec habet esse omnino, nec simpliciter, siue in tempore 
       <lb ed="#B" n="52"/>siue in instanti. Vnde etsi macula originalis non fuit in virgine nisi in instanti, non sequitur quod sit.  
       <lb ed="#B" n="53"/>simpliciter verum dicere, quod virgo non fuerit in macula originali aliquando etiam in facto esse perfecto, 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; quod albedo non sit in albo in perfecto facto esse, etiam si aliquid statim postquam esset in albedine, amoueretur 
       <!--1215.xml-->
       <pb ed="#B" n="587-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ab albedine. Si vero sit potentia respectu esse determiati, siue positiui, cuiusmodi est esse virtutis, vel 
       <lb ed="#B" n="2"/>gratiae, &amp; vniuersaliter cuiuslibet rei naturalis, siue priuatiui, cuiusmodi est esse peccati origialis: quod  
       <lb ed="#B" n="3"/>sic est in potentia respectu vnius actus essendi, bene est in actu respectu alterius. Quod enim est actu se 
       <lb ed="#B" n="4"/>men, est in potentia vitulus, &amp; quid est actum nigrum, est in potentia album. Et de eo quid isto modo non est nisi 
       <lb ed="#B" n="5"/>in potentia: non est verum dicere, quod aut omnino aut simpliciter non est: sed solummo verum est dicere quod non est illud  
       <lb ed="#B" n="6"/>ad quod est in potentia,. puta, quod semen non est vitulus, est tamen semen. &amp; quod sic est in potentia, puta nigrum, potest esse 
       <lb ed="#B" n="7"/>actu illud, puta album. &amp; hoc non nisi in instanti, si stati postquam est in albedie, moueatur ab albedine. Sed in  
       <lb ed="#B" n="8"/>proposito est vlterius distinguendum de actum. est enim quidam actus perfectus, qui est quoruncumque inquantum habent esse permanens. 
       <lb ed="#B" n="9"/>Est alius actus imperfectus, qui est quorumlibet inquantum habent esse successiuum, aut transitorium, vt sunt 
       <lb ed="#B" n="10"/>omnia quorum esse secundum aliquam dispositionem consistit in motu, aut mutatione. Sut enim motus &amp; mutatio imper 
       <lb ed="#B" n="11"/>fecti: sunt etiam non nisi impefectorum, &amp; inquantum imperfecta sunt. Et de illis quae sunt in actu isto secundo modo dicto, 
       <lb ed="#B" n="12"/>vt sunt omnia quorum esse consistit in motu, aut transmutatione, inquantum huiusmodi, verum est quod non sunt 
       <lb ed="#B" n="13"/>nisi in potentia, respectu illorum quae sunt in actu primo modo dicto. Illa autem quae sunt in actu primo 
       <lb ed="#B" n="14"/>modo, inquantum huiusmodi, non tendunt in aliud, vt ad illud ad quod sunt in potentia. Illa vero quae sunt in actu secundo  
       <lb ed="#B" n="15"/>modo inquantum huiusmodi, semper tendunt in aliud acquirendum sibi, vt ad illud ad quod sunt in potentia, propter 
       <lb ed="#B" n="16"/>quid talia, inquantum huiusmodi, dicuntur esse non nisi in potentia, &amp; hoc respectu alicuius actus determi 
       <lb ed="#B" n="17"/>nati, vt ea quae mouentur, &amp; trasmutantur, respectu eius quod per motum, aut transmutationem acquirunt. 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; talia sunt omnia, quae habent esse in tempore, quia inquantum huiusmodi, esse suum non habent nisi in motu, &amp; transi 
       <lb ed="#B" n="19"/>tu successiuo. &amp; similiter quaecunque habent esse in solo instanti. quia inquantum huiusmodi esse suum 
       <lb ed="#B" n="20"/>non habent nisi in transitu subito. Et isto modo pie credo, quod macula originalis in virgine non fuit 
       <lb ed="#B" n="21"/>nisi in instanti, &amp; in potentia, sicut &amp; hoc mode scilicet in transitu subito albedo esset in albo, si statim cum 
       <lb ed="#B" n="22"/>esset in albedine, moueretur ab albedine: &amp; hoc respectu albedinis mansiuae per tempus. Haec enim albedo  
       <lb ed="#B" n="23"/>transitoria &amp; subita esset in albo in actu respectu alterius: licet illa non sit mansiua simpliciter, &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>absolute, vt dicit Commentator &amp; bene. Et de eo quid sic est in potentia in aliquo, bene verum est dicere, quod  
       <lb ed="#B" n="25"/>simpliciter sit in illo: &amp; de eo quid sic est in potentia, non est verum dicere quod simpliciter non sit, sed solummo 
       <lb ed="#B" n="26"/>do, quod non est mansiue. Vnde vt prius, etsi macula originalis non fuit in virgine nisi in instanti, non sequi-  
       <lb ed="#B" n="27"/>tur, quin virgo aliquando fuerit in macula originali. Nec vlterius sequitur assumptum in argumento: quod vt 
       <lb ed="#B" n="28"/>aliqua dispositio sit in aliquo subiecto in actum, oportet quod sit in illo per aliquod tempus. Hoc enim non  
       <lb ed="#B" n="29"/>sequitur nisi de illa, quae habet esse in subiecto aliquo modo mansiue, cuiusmodi secundum positio- 
       <lb ed="#B" n="30"/>nem non est macula originalis in virgine, nec situs in spatio sibi aequali fabae praedictae: nec etiam 
       <lb ed="#B" n="31"/>situs talis in quocumque sibi aequali in toto medio per totum motum, siue ascendendo, siue descenden- 
       <lb ed="#B" n="32"/>do, quia omnia talia in instanti solo habent esse in subiecto: &amp; simpliciter habent esse in illo actu perfecto 
       <lb ed="#B" n="33"/>essendi, licet non mansiuo, &amp; quo ad hoc in potentia. Nec intelligo minus esse in potentia fabam esse in  
       <lb ed="#B" n="34"/>situ sibi aequali in obiectu lapidis, quam in quolibet instanti per totum motum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5694-d1e1057">
       AD secundum, quod esse 
       <lb ed="#B" n="35"/>in transitu non dicitur nisi de motu, qui non est nisi in transitu eo quod non est forma manens, dico quod  
       <lb ed="#B" n="36"/>aliquid dicitur esse in transitu dupliciter. Vno modo, quia de ratione essentiae suae simpliciter est, quod  
       <lb ed="#B" n="37"/>non habet esse nisi in transitu, non autem manens &amp; stans, sed si stet, &amp; maneat. i. non transeat, deficit, &amp; sta 
       <lb ed="#B" n="38"/>tim non est: &amp; sic esse in transitu, non dicitur nisi de motu tempore mutatione &amp; instanti, quia non sunt 
       <lb ed="#B" n="39"/>formae manentes, vt dicit argumentum, &amp; bene. Alio autem modo dicitur aliquid esse in transitu, quia non 
       <lb ed="#B" n="40"/>existit sine motu, &amp; transmutatione substantia sua, siue essentia, licet non sit de ratione eius, quod non ha  
       <lb ed="#B" n="41"/>beat esse nisi in transitu. immo de ratione eius est quod natum sit manere absque omni transitu &amp; transmutatione  
       <lb ed="#B" n="42"/>ab esse in non esse, quemadmodum corpora caelestia: quae licet moueantur secundum locum, non mouentur secundum 
       <lb ed="#B" n="43"/>peregrinas impressiones abiicientes aliquid de substantia ipsorum propter quod licet motus eorum mensuretur ten- 
       <lb ed="#B" n="44"/>pore, substantia tamen, siue essentia eorum mensuratur aeuo. Sic etiam post resurrectionem cessantibus motibus cor 
       <lb ed="#B" n="45"/>porum caelestium tempore &amp; transmutatione elementorum, absque transitu in substantia erunt omnia elementa, &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>mixta aeuo mensurata, quae modo propter trasmutationem eorum in substantia sua ab esse in non esse, sunt in  
       <lb ed="#B" n="47"/>transitu, &amp; in tempore inclusa. vnde &amp; omnia talia transitoria esse domintur. Et de numero talium maxime sunt 
       <lb ed="#B" n="48"/>illa quae in solo instanti habent esse, qualis est dicta macula originalis in virgine. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5694-d1e1091">
       AD tertium. si macula 
       <lb ed="#B" n="49"/>illa fuit in virgine in aliquo instanti, si corrumpatur, vel desinat esse, oportet omnino quod hoc sit in alio instam 
       <lb ed="#B" n="50"/>ti, vt sit tempus medium, in quo habeat in illa esse macula illa, &amp; non in solo instanti, dico quod hoc solummo 
       <lb ed="#B" n="51"/>verum est de formis ad quarum generationem &amp; corruptionem motus per se ordinatur. Illae enim mansiuae sunt per tempopus: 
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp; necessario habent duo tempora, vnum suae generationis: in quo non sunt, appellando tempropus generatonis tempopus alterationis 
       <lb ed="#B" n="53"/>quae per se ordinatur ad generationem vnius, &amp; corruptionem alterius in vltimo instanti illius, in quo completiue 
       <lb ed="#B" n="54"/>simul generantur, &amp; generatae sunt, &amp; primo sunt. nec est dare instans vltimum non esse eorum intempore 
       <!--1216.xml-->
       <pb ed="#B" n="588-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>praecedenti, sed tempus tantum praecedens illud instans. Alterum vero habent tepronus corruptionis suae in quo  
       <lb ed="#B" n="2"/>sunt, appellando tempus corruptionis tempus alterationis: quod per se ordinatur ad corruptionem vnius, &amp; ge- 
       <lb ed="#B" n="3"/>nerationem alterius in vltimo instanti illius: in quo completiue simul corrumpuntur &amp; corruptae sunt, &amp; pri 
       <lb ed="#B" n="4"/>mo non sunt: nec est dare vltimum instans esse eorum in tempore praecedenti: sed tantummodo tempus illud. aliter 
       <lb ed="#B" n="5"/>enim tempropus componeretur ex instantibus. Non autem est verum de formis: ad quaerum generationem, &amp; corruptionem motus or 
       <lb ed="#B" n="6"/>dinatur per accidens, vt sunt illae quae per subitas mutationes fiunt in finibus motuum alterationis, vt illumiatio 
       <lb ed="#B" n="7"/>medii in fine motus localis, quae lucidum deducitur ad rectam oppositionem ad medium: vt determiat philosophus. vii. phyc. 
       <lb ed="#B" n="8"/>lllae enim dispositiones innouantur &amp; variantur secundum variationem signorum medii, ad quae vt ad iminum rectae opponnis 
       <lb ed="#B" n="9"/>per motum localem deducitur corpus lucidum, &amp; respicit quodlibet illorum in transitu, &amp; per instans solummo &amp; ideo quodlibet 
       <lb ed="#B" n="10"/>illorum in transitu &amp; per instans illuiatur secundum rectam opponnem: &amp; non respondet talibus formis aliquam generatio per se diffe- 
       <lb ed="#B" n="11"/>rens a generato esse quid est in illo instanti in quae est, nec similiter aliquam corruptio per se alia a suo corrupto esse quid est in tempore 
       <lb ed="#B" n="12"/>sequenti in quo non est: nec est assignare primum instans sui non esse in tempore illo: sed tantum tempronus illud. Et per  
       <lb ed="#B" n="13"/>hunc modum macula in virgine fuit in illo instanti in quo generata est: sed in nullo alio instanti corrupta 
       <lb ed="#B" n="14"/>est desinendo esse, sed in tempore: quia sua corruptio non habet per se suam causam positiuam, sicut habent corruptio forma 
       <lb ed="#B" n="15"/>rum mansiuarum per tempropus: licet habeat causam positiuam suae corruptionis per accidens, qualis est descensus lapidis in  
       <lb ed="#B" n="16"/>expellendo fabam ex situ suo praedicto. Accidit enim descensui lapidis, quod obuiet fabae &amp; ipsam expellat: &amp; 
       <lb ed="#B" n="17"/>similiter gerae quod obuiet in anima maculae originali &amp; expellat illam. Nata est enim gera infundi animae etsi non esset ipsa ma 
       <lb ed="#B" n="18"/>cula: sicut lapis descendere, etsi non esset in medio faba. Vnde sicut lapide obuiante fabae in illo instanti in quae fa 
       <lb ed="#B" n="19"/>ba intrat dictum suum situm superficies suprema fabae &amp; inferior lapidis tangunt se: &amp; sic sunt simul in illo situ 
       <lb ed="#B" n="20"/>ambo in transitu: &amp; in instanti vnico: modo quo tangentia se nata sunt esse simul: sed lapis in transitu recto 
       <lb ed="#B" n="21"/>faba autem in reflexo: &amp; non in aliquo instanti post illud instans: sed in tempore sequenti, quod per illud continuatur tempori 
       <lb ed="#B" n="22"/>praecedenti, expellit lapis descendens fabam de situ illo: sicut est ille lapis quo ad suam superficiem in illo tempore rece- 
       <lb ed="#B" n="23"/>dit ab illo eodem situ: sic gera sctinficatiua virginis, vt habet esse a sctificante, &amp; in ordine ad ipsum, ob- 
       <lb ed="#B" n="24"/>uiante originali maculae in anima virginis, in illo instanti in quo primo macula originalis intrauit animam 
       <lb ed="#B" n="25"/>virginis, gra illa vt est a sanctificante simul fuerunt in illo instanti, licet non in anima, vt in subiecto, sicut 
       <lb ed="#B" n="26"/>praedictum est: &amp; non in aliquo instanti post illud instans, sed in tempore sequenti, quod per illud instans continuatur tem 
       <lb ed="#B" n="27"/>pori praecedenti, gera expulit maculam originalem ex anima, &amp; ipsam intrauit vt subiectum in quo mansit, vt non 
       <lb ed="#B" n="28"/>sit ponere primum instans esse gerae in anima post expulsionem originalis peccati, quid praecessit per solum instans, 
       <lb ed="#B" n="29"/>licet in aliis qui per tempus fuerunt in originali, aut in angelis qui numquam fuerunt in originali, potuit assignari 
       <lb ed="#B" n="30"/>primum instans esse grae in illis. Et anima virginis si non contraxisset originale ex vnione sua cum corpore, in  
       <lb ed="#B" n="31"/>illo instanti in quo fuit infecta originali, gratiam vt in subiecto potuit primo suscepisse. Sed postquam con 
       <lb ed="#B" n="32"/>traxit originale, &amp; in illo instanti fuit in ea: non erat in eodem susceptibilis grae, quia sese non compa- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tiuntur vt sint simul in eodem: sed sic solummo sese compatiuntur, vt macula dicta sit in illo instanti in anima, vt 
       <lb ed="#B" n="34"/>in subiecto, &amp; gra in tempore sequenti. &amp; sic sese compatiuntur, vt sint in eis quae sunt simul, modo quo. v 
       <lb ed="#B" n="35"/>physicae illa dicuntur esse simul, quorum. nullum est medium. Nullum autem medium est inter dictum instans maculae, &amp; 
       <lb ed="#B" n="36"/>tempus sequens grae. Et hoc quemadmodum cum duae superficies duorum corporum sese tangentium in illis, sunt 
       <lb ed="#B" n="37"/>simul, &amp; colores existentes in illis superficiebus sunt simul. Propter quod, licet festum conceptionis virginis siue in 
       <lb ed="#B" n="38"/>semine siue ex semine non sit celebrandum ratione conceptionis, quae ad actum conceptionis vnius, vel alterius, neque quae ad  
       <lb ed="#B" n="39"/>instans conceptionis illius in semine, &amp; quo ad instans conceptionis ex semine ratione grae sanctificantis, &amp; actus 
       <lb ed="#B" n="40"/>sctificationis in ordine ad sanctificantem, &amp; vt habet esse ab illo, sit celebrandum, secundum quod haec omnia patent (uvt 
       <lb ed="#B" n="41"/>mihi videtur) ex supra declaratis: est tamen est competenter celebrandum ratione conceptionis. illius ex semine quo ad tem 
       <lb ed="#B" n="42"/>pus conceptionis, illud scilicet quid immediatum est instanti, in quo primo sic concepta est, sic quod non ane: &amp; hoc quia  
       <lb ed="#B" n="43"/>in illo tempore virgo Maria sancta, &amp; sanctificata fuit. Et hoc modo festum conceptionis ratione conceptionis po 
       <lb ed="#B" n="44"/>tius celebrandum est, quam festum natiuitatis virginis, ratione natiuitatis: ideo videlicet, quod in tempore illo virgo non 
       <lb ed="#B" n="45"/>fuit sancta, sed primo sanctificata. Tempore autem siue instanti suae natiuitatis ex vtero sancta fuit: sed  
       <lb ed="#B" n="46"/>primo sanctificata: nec creditur aliquam specialem sanctificationem recepisse in sua natiuitate: licet specialem 
       <lb ed="#B" n="47"/>credatur recepisse in sua annunciatione sibi facta in filii dei conceptione ex ipsa. Non autem sanctitas 
       <lb ed="#B" n="48"/>habita primo, &amp; primo suscepta per sanctificationem simul in aliquo tempore potior est ratio celebrandi 
       <lb ed="#B" n="49"/>festum aliquod ratione illius temporis, quam festum aliud ratione temporis in quo sanctitas est habita simpli- 
       <lb ed="#B" n="50"/>citer, non autem primo habita, &amp; primo recepta per sanctificationem. Quare cum in dicto tempore conceptionis 
       <lb ed="#B" n="51"/>ex semine sanctitas simul &amp; primo habita a virgine, &amp; primo suscepta per sanctificationem ab ipsa:  
       <lb ed="#B" n="52"/>in tempore autem seu in instanti suae natiuitatis ex vtero sanctitas prius recepta in ipsa per sanctificationem 
       <lb ed="#B" n="53"/>habita &amp; conseruata est solummodo vt sit sancta nata, non autem in natiuitate sanctificata: propterea dico, quod li 
       <lb ed="#B" n="54"/>cet natiuitas virginis ex vtero digne celebranda, sit ratione natiuitatis, &amp; quo ad actum natiuitatis, &amp; 
       <!--1217.xml-->
       <pb ed="#B" n="588-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quo ad instans temporis illius natiuitatis, quia in illo sancta nata est, non autem conceptio eius ex semine ra 
       <lb ed="#B" n="2"/>tione conceptionis, neque quo ad actum conceptionis, neque quo ad instans conceptionis: ratione alicuius 
       <lb ed="#B" n="3"/>grae vel sanctitatis tunc habitae, vel receptae sanctificationis, quia nec sancta, nec in gera concepta fuit, nec in  
       <lb ed="#B" n="4"/>instanti conceptionis sanctificata secundum praedicta: conceptio tamen eius ex semine ratione conceptionis 
       <lb ed="#B" n="5"/>huius quo ad tempropus conceptionis, potius &amp; magis digne celebranda est, quam natiuitas eius. ratione nati 
       <lb ed="#B" n="6"/>uitatis, siue quo ad instans, siue quo ad tempus natiuitatis. Et hoc quia in illo tempore non solum sancta fuit, sed  
       <lb ed="#B" n="7"/>primo sctam &amp; sanctificata: sed in tempore natiuitati sancta simpliciter, non tamen primo sctam, aut sctificata: nec aliqua  
       <lb ed="#B" n="8"/>speciali sctificatione creditur amplius fuisse sctificata. Si tamen ita sit, super quo nihil asserere intendo: quia in solo fa 
       <lb ed="#B" n="9"/>cto consistit: nec scriptura super hoc aliquid certi expremit: nec ratio quam videri sufficienti probabilitate hoc com 
       <lb ed="#B" n="10"/>uicit. Modo ergo exposito concedo festum conceptionis esse celebrandum ratione conceptionis: &amp; alio modo non 
       <lb ed="#B" n="11"/>secundum quod procedit prima ratio, &amp; bene. ratione enim conceptionis quo ad actum conceptionis, &amp; quo ad  
       <lb ed="#B" n="12"/>instans aliquid conceptionis illius, non est conceptio virgis penitus celebranda. Quia neque secundum corpus, neque  
       <lb ed="#B" n="13"/>secundum animam fuit sancta in instanti suae conceptionis, neque in illo fuit aut sanctificatio, aut gra in vir 
       <lb ed="#B" n="14"/>gine vt in subiecto, secundum quod probax argumentum, &amp; bene. Est tamen bene celebranda ratione conceptionis: quo  
       <lb ed="#B" n="15"/>ad instans conceptionis ex semine, quia natura etsi non reali existentia in illo simul cum macula originali 
       <lb ed="#B" n="16"/>erant actus sanctificationis &amp; gra in ordine ad sanctificantem: &amp; vt habuerunt esse ab illo. Est etiam cele- 
       <lb ed="#B" n="17"/>branda digne ratione conceptionis ex semine quo ad tempus illius conceptionis: &amp; hoc quia in illo fuit san 
       <lb ed="#B" n="18"/>cta, &amp; sanctificata, &amp; concepta deo, &amp; primo secundum animam, &amp; mediante anima secundum corpus: licet 
       <lb ed="#B" n="19"/>non immediate: quod bene probax argumentum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5694-d1e1273">
       ARgumentum in contrarium nititur probare, quod conceptio virginis 
       <lb ed="#B" n="20"/>debeat celebrari ea ratione, qua eam iam negauimus fore celebrandim. scilicet ratione conceptionis quo ad in-  
       <lb ed="#B" n="21"/>stans conceptionis eius ex semine, quia sanctificata fuit ante animae rationalis infusionem, aut in semine, aut 
       <lb ed="#B" n="22"/>in corpore humano generato ex semine in hora seu instanti conceptionis, acsi secundum animam nunquam 
       <lb ed="#B" n="23"/>fuisset in ea peccatum originale. Ad quid dico secundum praedicta, quod totum hoc falsum est. Et quod arguitur con 
       <lb ed="#B" n="24"/>tra hoc: quod fuit concessum loanni Baptistae, quare multo fortius &amp; virgini: dico quod hoc etiam falsum 
       <lb ed="#B" n="25"/>est. Et quod arguitur quod immo per illam glos. Lucae primo. Nondum ei inerat spiritus vitae, &amp; inerat spiritus gerae, dico quod  
       <lb ed="#B" n="26"/>tam spiritus vitae, quam spiritus gratiae dupliciter dicitur inesse alicui. videlicet &amp; secundum substantiam &amp; secun 
       <lb ed="#B" n="27"/>dum duplicem actum, ad quem sunt spiritus vitae &amp; gerae, videlicet ad actum primum, qui est esse naturae vel grae 
       <lb ed="#B" n="28"/>&amp; ad actum secundum, qui est operari opus naturae vel gratiae. Et hoc dupliciter quo ad spiritum vitae: secundum 
       <lb ed="#B" n="29"/>quod a spiritu vitae procedit quidam actus qui est operari organice opera sensitiuae &amp; vegetatiuae particulae animae  
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; alius qui est operari non organice &amp; opera intellectiuae particulae. Quod ergo de de loanne baptista sctinficato 
       <lb ed="#B" n="31"/>in vtero matris suae priusquam nasceretur ex ilia. scilicetempore quo Mariam salutauit Elizabeth: nondum illi inerat 
       <lb ed="#B" n="32"/>spiritus vitae: &amp; inerat illi spiritus gratiae: intellige hoc de spirit vitae non quo ad substantiam ipsius in se, 
       <lb ed="#B" n="33"/>neque quo ad ipsam in ordine seu respectu ad actum eius primum, qui est esse, neque quo ad actum eius secundum  
       <lb ed="#B" n="34"/>qui est operari opera vegetatiuae &amp; sensitiuae. immo his modis inerat ei natura prius spiritus vitae, quam spiritus gerae. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Aliter enim non fuisset verum, quod Elizabeth respondit Mariae dicens. Vt audita est vox salutationis tuae 
       <lb ed="#B" n="36"/>in auribus meis exultauit infans in gaudio in vtero meo. Non enim exultasset gaudio etiam spiritu gra 
       <lb ed="#B" n="37"/>tiae, nisi vixisset spiritu vitae. Sed intellige dictum illud de spirin vitae, quo ad actumeius qui est ope- 
       <lb ed="#B" n="38"/>rari opera intellectus in intelligendo &amp; discernendo aliqua intellectuali notitia: aut aliquid volendo, vel 
       <lb ed="#B" n="39"/>circa aliquid afficiendo secundum appetitum intellectualem praeuia intellectuali notitia. quo ad huiusmodi enim 
       <lb ed="#B" n="40"/>actus nondum inerat ei spiritus vitae: &amp; tamen inerat ei spiritus gerae, cuius instinctu absque notitia naturali 
       <lb ed="#B" n="41"/>praeuia mouebatur gaudio cordis &amp; exultatione corporis ad Christi praesentiam in vtero, quasi sperans per 
       <lb ed="#B" n="42"/>eius praesentiam solui a vinculo originalis peccati: vt iam tactum est supra. Ad secundum, quod erat ad idem 
       <lb ed="#B" n="43"/>per <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone qui erat contra quinque haereses. vbi opponens allegabat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicentem in persona chri 
       <lb ed="#B" n="44"/>sti de virgie matre eius. Si potuit coinquinari cum ipsam facerem: &amp; ego potui coinquinari cum ex ea fieren 
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp;c. Dico quod si talis esset litera, vtique opponens suum propositum haberet: videlicet quod si christus non potuit 
       <lb ed="#B" n="46"/>coinquinari, cum in sua conceptione ex virgine fieret, nec virgo coinquinari potuit cum ipse eam faceret 
       <lb ed="#B" n="47"/>ex semine secundum corporalem formam, &amp; animae infusionem, vt numquam contraxisset secundum animam crimen origina-  
       <lb ed="#B" n="48"/>le, sicut nec christus. Sed lra Augus non est talis quaelem opponens allegauit. Augus enim vt in dicta haeresi loquitur 
       <lb ed="#B" n="49"/>in persona filii dei contra Manicheum: qui filium dei negabat fuisse verum filium hominis, &amp; veram carnem humanam ex 
       <lb ed="#B" n="50"/>virgie assumpsisse: quia per illam maculata fuisset assumens diuinitas: sed quod in caelis corpus caeleste assumpsit: &amp; per  
       <lb ed="#B" n="51"/>virginem traduxit illud, sic inquiens. Dico tibi creator hominis filius hominis, quid est quod te mouet in meanati 
       <lb ed="#B" n="52"/>uitate: non sum libidinis conceptus cupiditate. Ego matrem, de qua nascerer, feci, ego viam meo itineri 
       <lb ed="#B" n="53"/>praeparaui, atque mundaui. Hanc quam despicis Manichee, mater mea est: sed manu fabricata est mea. si 
       <lb ed="#B" n="54"/>potui inquinari cum eam facerem, potui in illa inquinari cum ex ea nascerer. Sicut in transitu meo illius non 
       <!--1218.xml-->
       <pb ed="#B" n="589-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>est corrupta virginitas, sic mea non est ibi maculata maiestas. vnde litera Augus. non habet in tertia 
       <lb ed="#B" n="2"/>persona. Si potuit inquinari loquendo de virgine: sed in prima persona, si potui inquinari &amp;c. loquen-  
       <lb ed="#B" n="3"/>do de sua, propria persona, quasi dicat. Vtrumque istorum est aeque impossibile. immo sicut sine mea inquina-  
       <lb ed="#B" n="4"/>tione eam formaui secundum corpus, &amp; animam, sic fine mea inquinatione quo ad meam diuinitatem potui 
       <lb ed="#B" n="5"/>de illa nasci, &amp; quod amplius est, nascendo de illa corpus assumere: ipsumque assumendo purgare siquid  
       <lb ed="#B" n="6"/>morbidae dispositionis in ipso fuisset, vnde anima mea originalem maculam contrahere potuisset. vnde sequi-  
       <lb ed="#B" n="7"/>tur continue vbi <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur in sua persona. Si solis radius cloacatum sordes siccare nouit, eis inquina  
       <lb ed="#B" n="8"/>ri non nouit, multo magis splendor lucis aeternae, &amp; a quo nihil inquinamenti incurrit, quocumque radia 
       <lb ed="#B" n="9"/>uerit mundare potest: ipse pollui non potest. Intellige quod similiter nec pollui potest, seu pollutum mane-  
       <lb ed="#B" n="10"/>re assumptum ab eo. lpsa tamen mater eius bene inquinari poterat cum eam fecit, non ex opere suo tunc: sed ex 
       <lb ed="#B" n="11"/>pollutione, quam in semine suo parentes sui effuderunt.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>