<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 29</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 29</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="250-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e386">
       <head xml:id="n3av8a-d1e386-Hd1e96">Quaestio 29</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e386-d1e99">
        <lb ed="#B" n="49"/>SEquuntur duae quaestiones pertinentes ad praelatos ecclesiasticos. Quarum prima pertinet 
       <lb ed="#B" n="50"/>ad actum corripiendi specialiter: vtrum sacerdos debeat corripere sumbditos suos facto 
       <lb ed="#B" n="51"/>Secunda vero pertinet ad diuersos actus ecclesiasticos generalitur: vtrum praedicans, 
       <lb ed="#B" n="52"/>baptizans, &amp; alios actus ecclesiasticos exercens in peccato mortali occulto, peccet 
       <lb ed="#B" n="53"/>mortaliter. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e386-d1e112">
       CIRca primum arguitur quod sic: quia Hely filios suos corripuit verbo: &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>tamen propter defectum correctionis eorum percussit cum deus. Praeter illam quae est verbo, non  
       <!--540.xml-->
       <pb ed="#B" n="250-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>restat nisi illa quae est facto: ergo percussus est quia in illa defecit, hoc non esset nisi ad illam teneretur 
       <lb ed="#B" n="2"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e386-d1e125">
       CONtra. talis correctio non fit nisi per iurisdictionem: quam sacerdos simplex non habet. 
       <lb ed="#B" n="3"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e386-d1e130">
       DIcendum ad hoc: quod factum quo quis corripitur, multiplex potest esse scilicet factum boni exempli: vel fa- I 
       <lb ed="#B" n="4"/>ctum subtractionis, illorum a quibus habet quis occasionem peccati: vel factumpercussionis aut vinculatio 
       <lb ed="#B" n="5"/>nis, seu incarcerationis. Loquendo de facto boni exempli, illo debet summe corrigere subditos, &amp; si- 
       <lb ed="#B" n="6"/>militer facto quo subtrahit eis occasionem delinquendi: &amp; praebet eis occasionem desistendi. Si vero lo- 
       <lb ed="#B" n="7"/>quamur de facto percussionis: hoc nullo modo pertinet ad viros ecclesiasticos. iuxta regulam Apo- 
       <lb ed="#B" n="8"/>stoli qua dicit quod oportet episcopum esse non percussorem. Si vero loquamur de facto vinculationis 
       <lb ed="#B" n="9"/>vel incarcerationis, hoc non licet nisi habentibus superiorem iurisdictionem: quam non habent sa- 
       <lb ed="#B" n="10"/>cerdotes curati: &amp; ideo ipsis nullo modo licet hoc: sed tantum sacerdotibus superioribus: &amp; debent ta 
       <lb ed="#B" n="11"/>li facto corripere rebelles maleficos, maxime cum incorrigibiles sunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e386-d1e151">
       AD primum de Heli: quod per 
       <lb ed="#B" n="12"/>cussus est a domino quia non corripuit eos facto: bene verum est: &amp; forte etiam quia non corripuit 
       <lb ed="#B" n="13"/>verbo vt debuit: sed facto vinculationis seu incarcerationis corripere eos non debuit nec potuit, 
       <lb ed="#B" n="14"/>nisi iurisdictionem super eos habendo, aut quia pater eorum carnalis erat, aut spiritualis: quia 
       <lb ed="#B" n="15"/>summus sacerdos in lege erat. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>