<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="35-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e768">
      <head xml:id="n3av8a-c1e768-Hd1e96">Quaestio 9</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e768-d1e99">
       <!--111.xml-->
       <pb ed="#B" n="35-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>CIrca Secundum arguitur, quod angelus sine operatione secundum substantiam suam non est in  
       <lb ed="#B" n="2"/>loco: quia non est locus nisi quantus: cui nihil potest applicari vt sit in ipso nisi per  
       <lb ed="#B" n="3"/>suam quantitatem. Angelus autem non est quantus nisi virtute. ergo non est in loco nisi per ap 
       <lb ed="#B" n="4"/>plicationem suae virtutis. Illam loco non applicat nisi operetur in eo. Angelus ergo nullo 
       <lb ed="#B" n="5"/>modo est in loco, nisi quia operatur in eo. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e768-d1e117">
       CONtra. error est substantiam sine opera 
       <lb ed="#B" n="6"/>tione non esse in loco, vt dicit vnus Articulus inter danmnatos nuper per sententiam eprsei.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e768-d1e122">
       DIcendum  
       <lb ed="#B" n="7"/>quod loquendo de esse in loco proprie, vt locus ambiendo circunscribat superficie sua, &amp; com 
       <lb ed="#B" n="8"/>tineat intra se locatum: secundum quod lo. <ref xml:id="n3av8a-c1e768-Rd1e128">Damascenus in libro i. sententiarum suarum, cap. x.</ref> describit locum dicens. 
        Lo<lb ed="#B" n="9" break="no"/>cus est corporalis finis eius quod continet secundum id quid continet id quod continetur: vt puta aer continet corpus. 
       <lb ed="#B" n="10"/>non vniuersus autem continens aer eius locus est quod continetur corporis, sed finis eius qui continet aeris, &amp; tan 
       <lb ed="#B" n="11"/>gens id quid continetur corpus, quod breuiter explicat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in quaerto physicorum, dicens quod locus est vltimum 
        con<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tinentis: loquendo proprie de esse in tali loco sub ratione tali, quia angelus simplex est omni ratione quantitatis 
       <lb ed="#B" n="13"/>dimensiuae carens, nullo modo intelligitur esse in loco secundum suam substantiam: nec omnino aliqua 
        crea<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tura incorporea, nec de hoc modo essendi in loco est quaestio: sed solum est quaestio extendendo locum ad omnem 
       <lb ed="#B" n="15"/>rationem situs: vt id dicatur esse in loco quid situm sibi aliquem determinat per sui praesentiam alicubi. Quid, vt credo. 
       <lb ed="#B" n="16"/>Damascenus intellexit cum dixit. Est autem intelligibilis locus vbi intelligitur: &amp; est intelligibilis &amp; incor 
       <lb ed="#B" n="17"/>porea natura vbi est &amp; operatur, &amp; non corporaliter continetur, sed intelligibiliter. Non enim habet figuram 
       <lb ed="#B" n="18"/>vt corporaliter comprhendatur. Et infra ibidem. Angelus corporaliter quidem in loco non continetur, vt typum ac 
       <lb ed="#B" n="19"/>cipiat &amp; informetur. veruntamen dicitur esse in loco: quia adest &amp; intelligibiliter circunscribitur vbi &amp; operatur. Non 
       <lb ed="#B" n="20"/>enim potest secundum idem in diuersis locis operari: velocitate quidem naturae &amp; quia propte &amp; cito pertransit, operatur 
       <lb ed="#B" n="21"/>in diuersis locis. &amp; vt dicit libroli. ii. cap. iii. circunscriptibiles. Cum enim sunt in caelo non sunt in terra: &amp; 
       <lb ed="#B" n="22"/>cum ad terram a deo mittuntur: non remanent in caelo. Terminantur autem &amp; continentur a parietibus &amp; ianuis &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>claustris &amp; signaculis. &amp; quo modo hoc intelligit: quoniam non corporaliter sed intelligibiliter solum: subdit:  
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; se exponit, dicens. Intellectus vero existentes in intellectualibus locis, non sunt corporaliter circum 
       <lb ed="#B" n="25"/>scripti. Non enim corporaliter secundum naturam figurantur, neque tres habent dimensiones: sed quia intel 
       <lb ed="#B" n="26"/>ligibiliter adsunt, &amp; operantur vbicumque missi fuerint: &amp; quia non possunt secundum idem tempus hic &amp; illic 
       <lb ed="#B" n="27"/>esse &amp; operari: &amp; ita vbique confestim inueniuntur vbicumque diuina iusserit virtus velocitate naturae.  
       <lb ed="#B" n="28"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e768-d1e179">
       SEd secundum quod supra distinctum est de loco, quod est locus naturalis &amp; mathematicus: similiter 
        distin<lb ed="#B" n="29" break="no"/>gui potest de situ, quod est quidam situs naturalis, quidam vero mathematicus. Appellatur autem situs naturalis rei 
       <lb ed="#B" n="30"/>ad quem se habet per naturalem dependentiam, vt naturale sit ei esse in loco: &amp; violentum &amp; contra naturam esse 
       <lb ed="#B" n="31"/>alibi &amp; extra illum: quemadmodum situs terrae est esse in centro mundi: qui magis proprie dicitur esse eius 
       <lb ed="#B" n="32"/>situs quam locus. Locus enim proprius eius secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> est vltimum continens ad medium: quod necessario est ex 
       <lb ed="#B" n="33"/>tra centrum ambiens terram quae naturaliter est in centro. Appellatur autem situs mathematicus applicatio rei 
       <lb ed="#B" n="34"/>ad vbi aliquid determinatum siue supra siue infra, siue in oriente siue in occidente, sine aliqua naturali  
       <lb ed="#B" n="35"/>dependentia &amp; terminatione plus ad vnum quam ad alterum: ita tamen quod necesse est rei ex sua natura esse in ali 
       <lb ed="#B" n="36"/>quo illorum: sicut si punctus esset separatus a continuo necessario essetr vel superius vel inferius, hic vel ali 
       <lb ed="#B" n="37"/>bi, &amp; cum esset hic nullo modo esset alibi. Primo modo intelligere angelum esse in loco etiam extendendo 
        lo<lb ed="#B" n="38" break="no"/>cum ad rationem situs, impossibile est intelligere angelum esse in loco: quia nullam habet naturalem dependentiam in  
       <lb ed="#B" n="39"/>sua essentia vel substantia aut in sua existentia ad totam substantiam corpoream: vel ad aliquam partem eius: sed  
       <lb ed="#B" n="40"/>magis econuerso. plus enim in natura sua &amp; existentia &amp; essentia dependent corporalia a spiritalibus quam econver 
       <lb ed="#B" n="41"/>so: sicut inferius &amp; minus nobile in gradu &amp; ordine naturae a superiori &amp; magis nobili. Si enim sic esset in  
       <lb ed="#B" n="42"/>situ vel in loco ipsa substantia eius per naturalem dependentiam ad situm &amp; locum: esset ratio essendi ipsum in loco, quid  
       <lb ed="#B" n="43"/>erroneum est: secundum quod bene dicit vnus articulus ab epseo damnatus talis. Quia substantiae separatae nusquam sunt 
       <lb ed="#B" n="44"/>secundum substantiam, error est: si intelligatur ita quod substantia non sit in loco. Si autem ita quod substantia sit ratio 
        essen<lb ed="#B" n="45" break="no"/>di in loco, verum est quod nusquam sunt secundum substantiam. Vnde non restat dubitationisi an angelus habet esse in  
       <lb ed="#B" n="46"/>loco tamquam in situ mathematico: quem sibi necessario alicubi determinat: licet non determiate hic aut ibi. 
       <lb ed="#B" n="47"/>sed vel hic vel ibi. Et hic nihil est faciendum nisi quod inspiciatur natura angeli quomodo sit determinata &amp; li 
       <lb ed="#B" n="48"/>mitata: &amp; ex hoc videatur si naturae eius limitatio situm requirit an non: quoniam si sic, oportet dicere quod est in lo 
       <lb ed="#B" n="49"/>co: &amp; eo modo quo limitatio eius situm requirit. Est ergo hic aduertendum primo qualis sit simplicitas 
        an<lb ed="#B" n="50" break="no"/>geli in sua natura: &amp; cum, vt alibi determinatum est, duplex est compositio rei: vna in se ex aliis: &amp; alia 
       <lb ed="#B" n="51"/>cum alio: determinatio autem rei cuiuscumque ad situm importat quandam compositionem ad vnionem 
       <lb ed="#B" n="52"/>eius cum alio: etsi nullam haberet cum aliis: illud ergo quod cum hoc quod non est compositum ex aliis non  
       <lb ed="#B" n="53"/>requirit compositionem cum alio, maioris est simplicitatis quam quid est compositum cum alio. Et 
        se<lb ed="#B" n="54" break="no"/>cundum hoc differunt penes maiorem &amp; minorem simplicitatem principia quantitatis: quae sunt 
       <!--112.xml-->
       <pb ed="#B" n="36-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>punctus &amp; vnitas. Vnde dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. ii. metaph. Eorum quae non diuiduntur secundum quantitatem illud quod non 
        di<lb ed="#B" n="2" break="no"/>uiditur omnino, nec habet situm, dicitur vnum: &amp; quod non diuiditur omnino &amp; habet situm, dicitur punctus. Iuxta quid 
        di<lb ed="#B" n="3" break="no"/>cit &amp; in libro Posteriorum: quod punctus est substantia posita: vnitas vero est substantia non posita. &amp; secundum  
       <lb ed="#B" n="4"/>hoc vnitas inquantum vnitas multo maioris est simplicitatis quam sit punctus, &amp; per consequans quantitas discre 
       <lb ed="#B" n="5"/>ta simplicior est in natura quam continua. &amp; ideo certiores sunt demonstrationes arithmeticae quam 
        geo<lb ed="#B" n="6" break="no"/>metricae. secundum quod dicitur in primo metaphysicae. Certissimae scientiarum maxime primarum sunt quae aut ex mi 
       <lb ed="#B" n="7"/>noribus certiores sunt his quae ex appositione dicuntur, vt arithmetica, geometria. &amp; ideo arithmetica de 
       <lb ed="#B" n="8"/>monstratio descendit in geometricam inquantum magnitudines numeri sunt, vt dicitur libro posteriorum. 
        Vni<lb ed="#B" n="9" break="no"/>tas ergo inquantum vnitas ex ratione simplicitatis suae qua excedit punctum si ipsa in aliquo est separata a ratione 
       <lb ed="#B" n="10"/>puncti: cum punctus non determinat sibi situm in corporali magnitudine nisi ratione suae compositionis qua exceditur 
       <lb ed="#B" n="11"/>ab vnitate qua est separata a ratione puncti, omnino propter conditionem suae simplicitatis nullo modo sibi determi 
       <lb ed="#B" n="12"/>nabit rationem situs: non solum huius vel illius, sed nullius omnino. Nunc autem sic est, quod angelus in sua substantia 
       <lb ed="#B" n="13"/>&amp; essentia simplicitatem habet non ad modum puncti: sed potius ad modum vnitatis: quia natura sua omnino abs 
       <lb ed="#B" n="14"/>tracta est a natura magnitudinis, nec est magnitudo, nec ita quod in sua natura principium alicuius ma 
       <lb ed="#B" n="15"/>gnitudinis natus est esse. Quia ergo angelus secundum substantiam suam sit in situ vel in loco, vt ipsa substan 
       <lb ed="#B" n="16"/>tia angeli sit ratio ipsum essendi in situ aut loco hoc vel illo determinate, vel etiam siue in hoc siue in illo 
       <lb ed="#B" n="17"/>indeterminate: vt tamen necesse sit ipsum ad modum puncti esse in aliquo: omnino adhuc est impossibile, vt 
        di<lb ed="#B" n="18" break="no"/>cit praedictus articulus. Vnde dicit Auicenna in iii. metaphysicae. Natura quae est aliquid aliud praeter hoc quod  
       <lb ed="#B" n="19"/>non diuiditur, si illa natura est situs, vel quod convenit situi, hoc est punctum, vel si natura illa non erit si 
       <lb ed="#B" n="20"/>tus, nec quod convenit ei, est igitur sicut intelligentia &amp; anima. Intelligentia enim habet esse praeter id quod intelli 
       <lb ed="#B" n="21"/>gitur de illa: quid non diuiditur. Illud autem esse non est cum situ: nec diuiditur in sua natura, nec alio modo. Quod  
       <lb ed="#B" n="22"/>autem est in quo non est natura alia: ipsum est vnitas &amp; vnum, de quo intelligitur quod non diuiditur intellectu 
       <lb ed="#B" n="23"/>nedum diuidatur in materiam localem. Qui ergo non possunt angelum intelligere secundum rationem substantiae suae: vt 
       <lb ed="#B" n="24"/>vnitatem absque ratione puncti: sunt illi de quibus dicit Commentator super secundum metaphysicae: in quibus virtus 
       <lb ed="#B" n="25"/>imaginatiua dominatur super virtutem cognitiuam. Et ideo, vt dicit, videmus istos non credere 
        demonstra<lb ed="#B" n="26" break="no"/>tionibus nisi imaginatio concomitetur eos. Non enim possunt credere plenum non esse, aut vacuum, aut tempus ex 
       <lb ed="#B" n="27"/>tra mundum. Neque possunt credere hic esse entia non corporea, neque in loco, neque in tempore. Primum non pos 
       <lb ed="#B" n="28"/>sunt credere quod imaginatio eorum non stat in quantitate finita: &amp; ideo mathematicae imaginationes 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; quod est extra caelum: videntur eis infinita. Sed in hoc non est rectum credere imaginationi, vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in  
       <lb ed="#B" n="30"/>tertio physicorum. Secundum non possunt credere quia intellectus eorum non potest transcendere imaginationem vt tran 
       <lb ed="#B" n="31"/>scendat imaginabilia, &amp; non stat nisi super magnitudinem, aut habens situm &amp; positionem in magnitudine. pro  
       <lb ed="#B" n="32"/>pter quod sicut non possunt credere nec concipere extra naturam vniuersi hoc est extra mundum nihil esse 
       <lb ed="#B" n="33"/>neque locum neque tempus neque plenum neque vacuum: secundum quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> determinat in primo caeli &amp; mundi: sic non  
       <lb ed="#B" n="34"/>possunt credere neque concipere hic, hoc est inter res &amp; de numero rerum vniuersi quae sunt in mundo, esse 
       <lb ed="#B" n="35"/>aliqua incorporea quae in sua natura &amp; essentia careant omni ratione magnitudinis &amp; situs siue positionis in  
       <lb ed="#B" n="36"/>magnitudine: sed quicquid cogitant quantum est aut situm habens in quanto vt punctus. Vnde tales melan 
       <lb ed="#B" n="37"/>cholici sunt, &amp; optimi fiunt mathematici: sed pessimi metaphysici: quia non possunt intelligentiam suam ex 
       <lb ed="#B" n="38"/>tendere vltra situm &amp; magnitudinem in quibus fundantur mathematicalia: &amp; metaphysicalia per se abstracta 
       <lb ed="#B" n="39"/>sunt secundum rem a situ &amp; magnitudine: quia metaphysica abstractio excedit mathematicam. &amp; fiunt natura  
       <lb ed="#B" n="40"/>les inepti: quia sub finito non possunt intelligentiam suam excludere: &amp; vt dicitur in ii. de anima, Natura constantium 
       <lb ed="#B" n="41"/>omnium est terminus &amp; ratio magnitudinis &amp; augmenti. Si ergo angelus secundum substantiam suam nullo modo pos 
       <lb ed="#B" n="42"/>sit intelligi esse in situ, aut in loco, vt substantia sit ratio essendi ipsum in situ aut in loco, oportet quod eis ratio sit aliquid  
       <lb ed="#B" n="43"/>aliud in eo. Nunc autem praeter substantiam vel essentiam in angelo contingit intelligere eius potentias quae sunt intelle 
       <lb ed="#B" n="44"/>ctus &amp; voluntas: vel ipsam substantiae limitationem, vt quidam dicunt, aut aliquid aliud quidcumque sit illud. Intel 
       <lb ed="#B" n="45"/>lectus autem &amp; voluntas in angelo considerari possunt dupliciter. Vno modo vt sunt in suo actu &amp; 
        virtu<lb ed="#B" n="46" break="no"/>te sua quam applicant circa substantiam corporalem aliquid operando circa ipsam. Alio modo vt sunt in habitu 
       <lb ed="#B" n="47"/>vel in actum operandi circa aliquid aliud quam circa substantiam corporalem. Primo modo indubitanter verum est 
       <lb ed="#B" n="48"/>substantiam angeli esse in situ &amp; loco per suam virtutem applicatam in opus quid exercet in substantia corporali 
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; situali vt iam dictum est secundum Damascenum. Sed hoc nihil determinationis ponit in eius natura vel 
       <lb ed="#B" n="50"/>essentia. Hoc enim modo deus habet esse in loco, dicente Damasceno. Dicitur autem in loco esse, &amp; dicitur 
       <lb ed="#B" n="51"/>locus dei vbi manifesta eius operatio fit. Nam ipse qui per omnia inuisibiliter transit, in omnibus tradit suam 
       <lb ed="#B" n="52"/>operationem secundum vniuscuiusque aptitudinem &amp; † susceptiuam virtutem. Sed hoc an est proprie esse in loco 
       <lb ed="#B" n="53"/>sed in moto. vnde super illud primo caeli &amp; mundi: Quod est illic non est in loco: dicit Commentator. Primam causam 
       <lb ed="#B" n="54"/>tribuit continenti Arist. quoniam motio eius apparet prius illic, scilicet in conuexo sphaerae. Et ideo dixit 
       <!--113.xml-->
       <pb ed="#B" n="36-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>in octauo physicorum. Motor ergo est illic. &amp; manifestum est quod illud quod non est in materia, non est 
       <lb ed="#B" n="2"/>in loco. Vnde &amp; dicit super illud verbum in. viii. physicorum: Quia iste motor non est in materia. Non restat di  
       <lb ed="#B" n="3"/>cere ipsum nisi in illis locis in quibus effectus eius apparet, &amp; maxime in loco quo motio eius percipitur per omnes 
       <lb ed="#B" n="4"/>partes illius quod mouetur ab illo. Vnde omnes leges conueniunt in hoc, quod deus habitet in caelo, &amp; necesse est vt 
       <lb ed="#B" n="5"/>iste locus sphaerae sit propinquior caeteris motori. Hanc propinquitatem, vt dicit, debemus intelligere secundum esse non 
       <lb ed="#B" n="6"/>secundum locum, quod enim non est in corpore, non est in loco: &amp; hoc neque in toto neque in parte: &amp; velite neque in diuisibi 
       <lb ed="#B" n="7"/>neque in indiuisibili, vt dicit in de substantia orbis. &amp; tamen inquantum motor, dicitur esse in tota sphaera mota, &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>maxime in convexitate, quia ibi suam operationem maxime ostendit: quia pars illa citius mouetur: propter quid etiam pars 
       <lb ed="#B" n="9"/>illa dicitur esse motori propinquior, vt dictum est. Secundo autem modo non est videre quomodo magis determinatur sub 
       <lb ed="#B" n="10"/>stantia angeli situi ratione potentiae alicuius quam ratione substantiae: quia non est minoris abstractionis a quantitate  
       <lb ed="#B" n="11"/>situali substantia animae quam potentia, vt videtur sequantibus iudicium naturalis rationis: quae forte in hoc deficere potest. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Cum ergo error est substantiam sine operatione non esse in loco, vt dicit vnus articulus ex damnatis talis:  
       <lb ed="#B" n="13"/>Quia substantiae separatae sunt alicubi per operationem: &amp; quod non possunt moueri ab extremo in extremum, nec in  
       <lb ed="#B" n="14"/>medium, nisi quia possunt velle operari aut in medio aut in extremis: error: si intelligatur sine operatione 
        substan<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tiam non esse in loco, nec transire de loco ad locum. Et ne incauta loquutio simplices, protrahat in errorem, 
        potestisi<lb ed="#B" n="16" break="no"/>calis sententia distincte talia fieri prohibet, &amp; tales articulos totaliter condennat: excommunicans omnes illos qui dictos 
       <lb ed="#B" n="17"/>errores vel aliquem de eisdem dogmatizauerit: aut sustinere vel defendere praesumpserit quoquo modo Di 
       <lb ed="#B" n="18"/>co igitur secundum iam propositam determiationem potestificalem, angelum sine operatione esse in loco. sed tamen, vt dictum est 
       <lb ed="#B" n="19"/>eadem sententia potestificalis dicit quod verum est quod substantiae separatae nusquam sunt: si intelligatur quod substantia sit ratio 
       <lb ed="#B" n="20"/>essendi in loco. &amp; hoc ideo: quia substantia ipsa non est ratio essendi substantiam angeli in loco: etsi sit in loco. In hoc 
       <lb ed="#B" n="21"/>enim concordabant omnes magistri Theologiae congregati super hoc: quorum ego eram vnus: vnanimiter concedem 
       <lb ed="#B" n="22"/>tes quod substantia angeli non est ratio angelum esse in loco secundum substantiam. Et consimili ratione verum est indubitanter 
       <lb ed="#B" n="23"/>quod si angelus per potentiam sua. scilicet per intellectum vel per voluntatem virtutem suam non applicat ad locum operando circa 
       <lb ed="#B" n="24"/>ipsum: quod similiter potentia eius, intellect scilicet &amp; voluntas, non est ratio essendi ipsum in loco vt dictum est: nisi forte 
       <lb ed="#B" n="25"/>potentia eius sit minoris abstractionis quam sit eius substantia. Quod si verum sit, in hoc intelligendo deficio, sicut 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; in pluribus aliis. Igitur si forte potentia angeli non sit ratio ipsum essendi in loco, quid ad praesens nec determino  
       <lb ed="#B" n="27"/>nec sustineo, nec defendo, oportet quaerere aliquid aliud quod est ratio essendi ipsum in loco. in quo mallem alios au 
       <lb ed="#B" n="28"/>dire quam aliquid dicere: &amp; est mihi tutius profiteri in proposito quia ignorem quid dicam: quam quod aliquid de meo indiscre 
       <lb ed="#B" n="29"/>te ingera. Quid enim illud sit, nescio: nisi forte dicamus substantiam angeli sine operatione esse in loco: sed per  
       <lb ed="#B" n="30"/>passionem quam in se recipiunt a rebus corporalibus quae sunt in loco, vt daemones ab igne infernali, propter 
       <lb ed="#B" n="31"/>quod in inferno sunt vt ille ignis est. Vtrum autem huiusmodi passiones naturaliter vel supnaturaliter in  
       <lb ed="#B" n="32"/>se recipiunt, de hoc nihil ad praesens. licet enim secundum Damascenum libro. ii. cap. iii. vt incorporei, sunt ab  
       <lb ed="#B" n="33"/>omni passione corporea eruti: non tamen impassibiles. solus enim deus impassibilis est. Sed hoc, vt credo, B 
       <lb ed="#B" n="34"/>nihil ad quaestionem. aequalis enim error iudicabitur forte substantiam non esse in loco sine passione, sicut sine 
       <lb ed="#B" n="35"/>operatione. Ita quod intentio episcopi sit substantiam esse in loco: etsi nihil operetur circa corpus existens in 
       <lb ed="#B" n="36"/>loco, aut patiatur ab ipso. Si tamen hoc sit possibile scilicet quod nihil operetur. Aliquis enim forte diceret: quod inquamn 
       <lb ed="#B" n="37"/>tum natura angeli est pars vniuersi alicuius, aliquid necessario operetur in eo circa aliam partem vniuersi. de 
       <lb ed="#B" n="38"/>quo nihil ad praesens, nec ad quaestionem. Quia etsi forte non posset esse quin angelus circa substantiam 
        corpo<lb ed="#B" n="39" break="no"/>ream aliquid operetur, &amp; per hoc est in loco: si tamen per impossibile ponatur quod non operetur aliquid circa 
        cor<lb ed="#B" n="40" break="no"/>pus existens in loco, dicit articulus quod error est dicere substantiam angeli non esse in loco. Non restat er 
       <lb ed="#B" n="41"/>go nisi limitatio naturae angelicae, vel forte aliquid aliud: sed maxime ipsa limitatio: vt ex hoc quod 
        limi<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tata est angeli natura, oporteat quod ipse sit alicubi in vniuerso corporali non nusquam, nec vbique, sicut deus 
       <lb ed="#B" n="43"/>est vbiquie propter suam illimitationem: sed alicubi etsi non determinate vel hic solummo vel ibi solummodo.  
       <lb ed="#B" n="44"/>Quod videtur posse haberi ex Damasceno libro ii. cap. ii. vbi dicit. Fortes sunt angeli custodientes partes ter 
       <lb ed="#B" n="45"/>rae, &amp; gentibus &amp; locis praesidentes sicut a conditione ordinati sunt. Ecce vt videtur ex conditione ordina 
       <lb ed="#B" n="46"/>tionis naturalis praesunt corporalibus. Quod non esset nisi determinarentur secundum situm. Sed quia secundum ipsum  
       <lb ed="#B" n="47"/>ibidem illa praesidentia non est nisi per operationem: vnde subdit. Et ea quae sunt circa nos dispensantes &amp; 
       <lb ed="#B" n="48"/>auxiliantes nobis. Vnde hoc est magis pro opinione dicentis quod angeli necessario sunt alicubi per 
       <lb ed="#B" n="49"/>operationem, quia non possunt circa corporalia non operari. Non tamen est omnino pro ea. Quod  
       <lb ed="#B" n="50"/>enim dixit ex conditione naturae, respicere potest tam naturalem aptitudinem ad situm, vel per operationem 
       <lb ed="#B" n="51"/>vel alio modo, quam actum. Vnde subiungit. Omnia autem secundum dei voluntatem. Adhuc idem quid prius videtur 
       <lb ed="#B" n="52"/>posse haberi ex verbis <ref xml:id="n3av8a-c1e768-Rd1e488">Damasceni libro. i. cap. x.</ref> vbi dicit. Circunscriptibile quidem est quod loco, vel 
       <lb ed="#B" n="53"/>tempore, vel comprhensione comphenditur. Incircunscriptibile vero quod nullo horum continetur. Incircunscripti 
       <lb ed="#B" n="54"/>bilis quidem igitur solus deus: angelus autem &amp; tempore circunscribitur: incipit enim esse: &amp; loco, &amp; sic intelligitur 
       <!--114.xml-->
       <pb ed="#B" n="37-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>vt praediximus, &amp; comprehensione: corpus autem &amp; principio &amp; fine &amp; loco corporaliter &amp; comprehem 
       <lb ed="#B" n="2"/>sione. &amp; vt videtur, Damascenus non loquitur hic nisi secundum conditionem naturae absolutae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e768-d1e506">
       SVE 
       <lb ed="#B" n="3"/>stantia ergo angelica etsi non operetur necessario est circunscripta loco, etsi intelligibiliter non corporali 
       <lb ed="#B" n="4"/>ter, vt dictum est. Quin ita sit, nec determino, nec sustineo, nec defendo: sed quid sit illud per quod 
        ange<lb ed="#B" n="5" break="no"/>lus ita sit in loco: &amp; quid sit in eo ratione cuius ita sit in loco, siue ipsa naturae limitatio, siue aliquid  
       <lb ed="#B" n="6"/>aliud, reuera nescio: quod tamen sit ipsa naturae suae limitatio credere bene possum, licet non intelligam, vt 
       <lb ed="#B" n="7"/>credendo intelligere valeam. Hoc enim forte ex illis est de quibus dicit propheta. Nisi credideritis non 
       <lb ed="#B" n="8"/>intelligetis. Sed ex parte limitationis creaturae vnum scio: videlicet quod in ea potest intelligi duplex limita 
       <lb ed="#B" n="9"/>tio. Vna in natura &amp; essentia sua, qua finita est &amp; certis terminis contenta: &amp; sic solus deus illimita 
       <lb ed="#B" n="10"/>tus est &amp; infinitus in natura &amp; essentia. Et propter hoc quaelibet species creaturae habet 
        definitio<lb ed="#B" n="11" break="no"/>nem: quae est sermo quidditatis &amp; essentiae eius: &amp; dicitur terminus &amp; mensura creaturae &amp; essentiae 
       <lb ed="#B" n="12"/>rei. solus autem deus definitione caret, vt alibi expositum est. Vnde qui cognoscit quod quid est de re, eam 
       <lb ed="#B" n="13"/>cognitione sua comprehendit, comprehendendo in sua cognitione terminos &amp; limites naturae rei. 
       <lb ed="#B" n="14"/>Sic etiam deus, vt dicit Damascenus, a nullo cognitus est: sed ipse solus suiipsius contemplator. Non tamen 
       <lb ed="#B" n="15"/>ex hoc negat quin aliquo modo a beatis videri possit. Vt enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de videndo deum, aliud est videre, 
       <lb ed="#B" n="16"/>aliud videndo totum comprehendere, quando quodlibet id videtur quid phiaosonus vt cumque sentitur. Totum autem com 
       <lb ed="#B" n="17"/>prehenditur videndo, quod ita videtur vt nihil eius lateat videntem, cuius fines circunspici possunt. 
       <lb ed="#B" n="18"/>circunspicere enim potes fines annuli tui. Sic angeli in rei veritate limitati sunt, &amp; limites suos cogni 
       <lb ed="#B" n="19"/>tione sua comprehendunt, dicente Damasceno. Adinuicem natura sciunt qualiter a creatore deter  
       <lb ed="#B" n="20"/>minantur finaliter id est perfectione. Haec ergo est prima limitatio creaturae: quae potest dici perfectionis: quae  
       <lb ed="#B" n="21"/>est in naturaeius &amp; essentia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e768-d1e553">
       ALIAvero est limitatio creaturae quae dicitur limitatio ad situm: qua ita 
       <lb ed="#B" n="22"/>finita est &amp; certis limitibus contenta: vt necesse est eam esse alicubi non nusquam, nec vbique: sed ita hic 
       <lb ed="#B" n="23"/>:quod non ibi, ita quod etsi non determinate hic vel vbi, tamen sub determinatione, vel hic, vel ibi, vel alicubi, 
       <lb ed="#B" n="24"/>vt dictum est supra de situ puncti. Et pertinet ista limitatio ad praedicamentum vbi: &amp; certum est cam esse 
       <lb ed="#B" n="25"/>per substantiam in qualibet creatura sub quantitate extensam, vel sub ratione puncti intellectam. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Quia omnis creatura distat &amp; differt a deo per primam limitationem suam, clare video: quomodo vero 
       <lb ed="#B" n="27"/>necesse est omnem creaturam differre &amp; distare ab eo per secundam limitationem: quia ipse est vbi 
       <lb ed="#B" n="28"/>que: omnis autem creatura necessario est alicubi: sed non vbique: &amp; an prima limitatio, in natura scilicet 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; essentia, sit causa &amp; ratio istius secundae limitationis, vel quodcunque aliud illud sit: dico quod penitus 
       <lb ed="#B" n="30"/>ignoro. An tamen angelus sine operatione secundum substantiam sit in loco: &amp; an ipsa limitatio 
        natu<lb ed="#B" n="31" break="no"/>rae eius, vel aliquid huius sit illius ratio, nullatenus dogmatio, sustineo, seu defendo quoquo modo  
       <lb ed="#B" n="32"/>&amp; quid amplius est, nec mihi, nec cuiquam vt contrarium teneat suadere intendo ex praemissis quae iam pro 
       <lb ed="#B" n="33"/>posui, vt solummodo rei difficultatem insinuarem: &amp; aliquem ad eam declarandam prouocarem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e768-d1e582">
       AD 
       <lb ed="#B" n="34"/>argumentum in oppositum dicendum secundum iam dicta quod angelus secundum substantiam  
       <lb ed="#B" n="35"/>habet esse in loco. &amp; huius ratio potest esse vel operatio eius vel aliquid aliud vel naturae limitatio, 
       <lb ed="#B" n="36"/>vel siquid aliud. Vnde cum operatur in loco quanto, &amp; per hoc est in loco diuisibili &amp; quanto, tunc verum est 
       <lb ed="#B" n="37"/>quod est in loco per virtutis suae quantitatem. nihilominus tamen cum est in loco non operando, bene potest 
       <lb ed="#B" n="38"/>esse in loco secundum substantiam per aliud quid est illius ratio: licet non in diuisibili &amp; quanto: sed  
       <lb ed="#B" n="39"/>in simplici &amp; indiuisibili: &amp; forte etiam in quanto &amp; in diuisibii. quomodo tamen &amp; in quanto loco, pe 
       <lb ed="#B" n="40"/>dali vel bipedali, maiori vel minori, in simplici vel diuisibili: vt verum fatear: dico quod ignoro pe 
       <lb ed="#B" n="41"/>nitus.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>