<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 24</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 24</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3906">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3906-Hd1e96">Quaestio 24</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3906-d1e99">
        <lb ed="#B" n="8"/>CIrca tertium arguitur quod sacerdos possit absoluere parochianam suam cum qua pecca- 
       <lb ed="#B" n="9"/>uit: nec ipsa alium adire fine eius licentia: quia ex peccato suo non amisit potesta 
       <lb ed="#B" n="10"/>tem super parochianam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3906-d1e108">
       CONtra. sacerdos non potest minuere virtutem sacramenti 
       <lb ed="#B" n="11"/>sed minueretur si eam audiret &amp; absolueret: quia compellendo eam non posset adire alium:  
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; sic tolleretur eius erubescentia, quae est magna pars satisfactionis: quae est vna pars 
       <lb ed="#B" n="13"/>principalis poenitentiae. Quin sacerdos licet esset perseuerans in peccato suo, si il 
       <lb ed="#B" n="14"/>la vere poenitens confiteretur ei, posset eam audire &amp; absoluere: de hoc nulla est dubi- 
       <lb ed="#B" n="15"/>tatio: quare &amp; multo fortius si ipse esset vere poenitens &amp; correctus. Sed an ipsa si velit alteri confite 
       <lb ed="#B" n="16"/>ri, teneatur ab ipso licentiam petere: &amp; an illo licentiam denegante ipsa non obtenta licentia possit alterum  
       <lb ed="#B" n="17"/>adire: de hoc est dubitatio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3906-d1e126">
       ET est dicendum: quod quousque permittitur ab ecclesia in suo seruitio, nullam potest 
       <lb ed="#B" n="18"/>habere excusationem propter quam non debet licentiam petere ab illo, secundum statutum concilii generalis. 
        <lb ed="#B" n="19"/><ref xml:id="n3av8a-c1e3906-Rd1e131" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. nisi forte sentiens se fragilem timet quod in petendo debeat eam sollicitare. Si autem petierit: &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>ille denegauerit: aut ergo timet de sollicitatione ad recidiuum: cognoscens fragilitatem suam et illius: aut 
       <lb ed="#B" n="21"/>non: sed confidit quod ipse bene sit correctus: nec ei est periculum de confitendo illi. Si primo modo:  
       <lb ed="#B" n="22"/>nullo modo debet ei confiteri: sed adire poenitentiarium: vel aliquem habentem absolute potestatem superio- 
       <lb ed="#B" n="23"/>ris: &amp; illi confiteri: vel ab illo petere licentiam confitendi alieno sacerdoti: non tamen sic causam exprime- 
       <lb ed="#B" n="24"/>re, vt possit per hoc quoquo modo sacerdotem suum infamare. Sinautem: arbitror quod petita licentia &amp; non  
       <lb ed="#B" n="25"/>obtenta poterit alterum adire. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3906-d1e146">
       AD argumentum in oppositum quod diminueretur virtus sacramenti poeniten- 
       <lb ed="#B" n="26"/>tiae per subtractionem verecundiae: Dicendum quod quaedam sunt in poenitentia quae sacramento poenitentiae sunt essen 
       <lb ed="#B" n="27"/>tialia: &amp; de eius integritate: vt competens contritio, integra confessio:, conveniens satisfactio. Si quo ad ali 
       <lb ed="#B" n="28"/>quid horum minueretur sacramentum poenitentiae in ipsam audiendo &amp; absoluendo: tunc nihil posset agere 
       <lb ed="#B" n="29"/>circa illam. Alia vero sunt quae sunt accidentalia sacramento poenitentiae: vt acerbissima contritio, &amp; omnium 
       <lb ed="#B" n="30"/>circunstantiarum non aggrauantium confessio: &amp; in summo satisfactio. Siquid autem horum deficiat: non ex 
       <lb ed="#B" n="31"/>hoc diminuitur virtus sacramenti, &amp; effectus essentialis &amp; principalis, qui est peccatorum ablutio per 
       <lb ed="#B" n="32"/>gratiae collationem: licet diminuatur effectus eius secundarius: qui est remissio: vltra quam se extendit per se 
       <lb ed="#B" n="33"/>virtus sacramenti. &amp; tale diminuens est verecundiae subtractio.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>