<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="215-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e71">
       <head xml:id="n3av8a-d1e71-Hd1e96">Quaestio 1</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e99">
        <lb ed="#B" n="44"/>Hic incipit Sextum Quodlibet Magistri Henrici a Gandauo.
       <lb ed="#B" n="45"/>Pridie in nostra disputatione ge 
       <lb ed="#B" n="46"/>nerali proponebantur. xxxiii. Quaedam pertinentia ad deum. Quaedam vero perti- 
       <lb ed="#B" n="47"/>nentia ad creaturas. Inter pertinentia ad deum proponebatur vnum pertinens ad deunse 
       <lb ed="#B" n="48"/>cundum se. Et quaedam alia pertinentia ad ipsum in respectu ad creaturas. Illud vnum  
       <lb ed="#B" n="49"/>pertinens ad deum sm se erat de diuinis personis, vtrum sint tres, nec plures, nec 
       <lb ed="#B" n="50"/>pauciores. Ex arguitur quod tantum sunt duae, quia sm Anselu. de processu spiritus sancti 
       <lb ed="#B" n="51"/>omnis persona diuina vel est deus de deo, vel deus non de deo. sed tantum vnica estperso 
       <lb ed="#B" n="52"/>na deus non de deo secundum Hila. de Synod. ergo &amp;c. Praeterea cum deus procedat  
       <lb ed="#B" n="53"/>de deo ratio agendi qua procedit, non est nisi diuina essentia, quia ipsa 
       <!--470.xml-->
       <pb ed="#B" n="215-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sola est forma &amp; principium agendi in deo non de deo. Essentia autem est vnica. ergo &amp; actio, quia 
       <lb ed="#B" n="2"/>ab vna ratione agendi non procedit nisi vnica actio. sed vnica actione non procedit nisi vnica persona  
       <lb ed="#B" n="3"/>quae est deus de deo. ergo &amp;c. Quia sint ad minus personae quatuor, arguitur. quoniam duae sunt actiones quibus proce I 
       <lb ed="#B" n="4"/>dunt duae personae, vna intellectualis, alia voluntaria, quarum vtraque dicitur habere terminum a quo &amp; ter- 
       <lb ed="#B" n="5"/>minum ad quem. &amp; sicut actiones sunt diuersae, debent &amp; termini earum esse diuersi. Cum ergo actio intellectualu 
       <lb ed="#B" n="6"/>hent duas personas penes duos terminos eius, quia per ipsam procedit deus de deo: similiter actio volum 
       <lb ed="#B" n="7"/>taria habebit duas alias personas penes duos terminos eius: quia similiter per ipsam procedit deus de deo. Sicut 
       <lb ed="#B" n="8"/>ergo duae sunt personae procedentes &amp; termini ad quem: sic sunt duae a quibus procedunt &amp; termini a quo.  
       <lb ed="#B" n="9"/>&amp; erunt duae personae quae sunt deus non de deo, sicut &amp; sunt duae personae quae sunt deus de deo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e147">
       DIcendum ad  
       <lb ed="#B" n="10"/>haec: quod propter duas rationes principiandi duas emanationes quae sunt in vna &amp; eadem persona ex se vt in principio 
       <lb ed="#B" n="11"/>a quo procedunt emanationes illae, &amp; per duas emanationes habent esse duae personae emanantes: idcirco ad mi 
       <lb ed="#B" n="12"/>nus in deo sunt tres personae, vna quae est deus non de deo, &amp; aliae duae quae sunt deus de deo. Propterea veroque sunt 
       <lb ed="#B" n="13"/>tantum duae rationes principiandi actiones emanationum in deo, quarum tota foecunditas in singulis emanationibus suis &amp; 
       <lb ed="#B" n="14"/>personis perfectis ex eis effusa est &amp; exhausta, vt nec in producente nec in producto restet foecunditas aliquam ad ali 
       <lb ed="#B" n="15"/>quam aliam emanationem productiuam personae: idcirco non praesent esse in deo plures personae productae quam illae duae, quae cum 
       <lb ed="#B" n="16"/>vnica non producta sunt ideo tantum tres nec plures, nec pauciores. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e165">
       AD cuius intellectum vt a supremo 
       <lb ed="#B" n="17"/>ordiamur hierarchicum ordinem vniuersi inchoando, sciendum: quod quaecumque in rebus vniuersi sunt philosoa 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; differentia siue diuersa, ad aliquam vnitatem &amp; identitatem respondentem sibi, habent reduci vt in finem vltimum: a quae  
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp; habent educi vt a principio. &amp; similiter quaecumque diuersitas siue dia maior habent reduci ad minorem, sicut &amp; a qua  
       <lb ed="#B" n="20"/>habet educi. Vnde omnis philosoalitas siue multitudo differentium re in creaturis habet reduci ad vnitatem realem, &amp; 
       <lb ed="#B" n="21"/>pailosalitas illa in creaturl quae est differentium in indiuiduis separatis re absoluta, reducitur ad philosoalitatem in deo: quae est in sup 
       <lb ed="#B" n="22"/>positis distinctis re relatiua. Amplius autem piloralitas illa personarum re relationis differentium in deo hebent reduci 
       <lb ed="#B" n="23"/>ad vnitatem personalem prarinis: inquantum personae illae quae sunt deus de deo, quia sunt principiatae reducuntur in earum primum 
       <lb ed="#B" n="24"/>principium a quo sunt principiatae. Propter quid dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Trini. libro iiii. quod peter est origo siue principium to- 
       <lb ed="#B" n="25"/>tius diuinitatis, &amp; pilosalitas illa quae est in deo, re saltem relationis reducitur ad pluralitatem quao est in diuina essentia tantum 
       <lb ed="#B" n="26"/>modo ratione. cuiusmoni est deia attributorum. Et adhuc vlterius ista pailosalitas ratione differentium in diuinitate hent re 
       <lb ed="#B" n="27"/>duci ad vnitatem rationis principalis &amp; primae omnium diuinarum prticipationum, cuiusmonoi est ipsum esse, quid sm Aui. 
       <lb ed="#B" n="28"/>est primum obiectum intellectus, &amp; modo simplicissimo immutat intellectum: &amp; hoc siue concipiatur de re creata, si- 
       <lb ed="#B" n="29"/>ue increata. Esse enim est primum diuinarum participationum: quam primo intellectus hent concipere inter omnia quae habet com 
       <lb ed="#B" n="30"/>cipere in deo &amp; in creaturis. Vnde deus absolute non est nisi simplicissimum &amp; purum esse, in se habens 
       <lb ed="#B" n="31"/>rationem omnis esse secundum quemcunque modum essendi, siue consideratum in deo in diuersis 
       <lb ed="#B" n="32"/>attributis &amp; personis, siue in creaturis vt in diuersis rerum essentiis, vt non propriissime dicatur ens 
       <lb ed="#B" n="33"/>aut existens quasi aliquid habens esse secundum aliquem specialem modum essendi: quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="34"/>dicitur viuens, intelligens, aut volens: sed tantummodo dicatur ipsum esse. dicente beato Dionsice cap. v. de di. no. Opti- 
       <lb ed="#B" n="35"/>mum &amp; vere ens &amp; existentium omnium substantificum laudamus quid totius esse sm virtutem supernaturalem est subsistens 
       <lb ed="#B" n="36"/>causa &amp; creator. &amp; infra. Etenim deus non quodammo est existens sed simpliciter &amp; incircunscri- 
       <lb ed="#B" n="37"/>pte totum in seipso esse coaccepit, &amp; praeaccepit. Propter quod &amp; rex dicitur saeculorum. &amp; infra 
       <lb ed="#B" n="38"/>Neque erat, neque erit, neque factus est, neque fit, neque fiet: magis autem neque est, sed ipse est esse existen- 
       <lb ed="#B" n="39"/>tibus. &amp; infra. Et simpliciter quicquid vtcunque est in ante existente, &amp; est simpliciter, &amp; saluatur, &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>ante alias dei ipsius participationes esse proprositum est, &amp; est ipsum secundum se esse sum- 
       <lb ed="#B" n="41"/>mum eo quod est per se vitam esse, &amp; eo quod est per se sapientiam esse, &amp; eo quod est per se similitudinem 
       <lb ed="#B" n="42"/>diuinam esse, &amp; alia existentia. &amp; infra. Conuenienter igitur cunctis aliis principalius sicut exi 
       <lb ed="#B" n="43"/>stens deus laudatur: vt ex digniore aliorum donorum eius. &amp; infra. Et quidem principium 
       <lb ed="#B" n="44"/>existentium omnia esse participant, &amp; sunt, &amp; principia sunt: sed primum sunt: deinde principia 
       <lb ed="#B" n="45"/>sunt. &amp; infra. Prima igitur ipsius per seipsum esse donationum per seipsam summa bonitate prae- 
       <lb ed="#B" n="46"/>missa &amp; maxima prima participantium laudatur, &amp; sunt ex ipsa &amp; in ipsa &amp; in ipsum esse &amp; exi 
       <lb ed="#B" n="47"/>stentium principia, &amp; existentia omnia, &amp; quaecunque ab esse continentur: &amp; hoc immensurate &amp; com 
       <lb ed="#B" n="48"/>uolute &amp; vnite. &amp; in monade omnis numerus vniformiter ante subsistit, &amp; habet numerum om- 
       <lb ed="#B" n="49"/>nem: monas autem in semet ipsa singulariter. &amp; omnis numerus vnitur quidem in monade: quantum  
       <lb ed="#B" n="50"/>autem a monade procedit tantum discernitur &amp; multiplicatur, &amp; supple tantum etiam in seipsa ma 
       <lb ed="#B" n="51"/>gis diuersificatur. Vnde continuo subdit. Et in ipso centro omnes circuli lineae vniuersaliter adunantur 
       <lb ed="#B" n="52"/>ad seinuicem &amp; ad vnum principium ex quo procedebant. Parum autem ab eo distantes, parum etiam 
       <lb ed="#B" n="53"/>discernuntur, magis autem recedentes, magis: &amp; simpliciter quantum centro propinquores sunt tantum &amp; ipsi 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; sibi inuicem adunantur, &amp; quantum ab ipso tantum &amp; a se inuicem distant. Sic &amp; in tota omnium natura secun- 
       <!--471.xml-->
       <pb ed="#B" n="215-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>genrici a Gandauo  
       <lb ed="#B" n="2"/>dum singulas naturae rationes conuolutae sunt per vnam &amp; inconfusam vnitatem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e262">
       PRImum igi 
       <lb ed="#B" n="3"/>tur secundum rationem intelligendi quod de deo concipitur, est ipsum esse eius: quod quasi in radice omnia 
       <lb ed="#B" n="4"/>quaecunque in deo, &amp; in creaturis consistunt &amp; considerari possunt, continet quasi in ante existente tam 
       <lb ed="#B" n="5"/>quam in prima &amp; principali omnium diuinarum rationum: ex qua quasi ordine quodam omnia alia procedunt 
       <lb ed="#B" n="6"/>quod est idem omnino re &amp; ratione cum ipsa diuina essentia, differens ab ipsa solummodo in modo signifi 
       <lb ed="#B" n="7"/>candi dictionis, quemadmodum differunt currere &amp; cursus, sicut alibi clarius exposuimus. Et primo quasi 
       <lb ed="#B" n="8"/>ordine rationis procedunt secundum modum intelligendi nostrum aliae diuinae rationes tanquam minus 
       <lb ed="#B" n="9"/>differentes inter se &amp; ab esse: &amp; hoc vsque ad distinctionem personarum quae procedunt ab vno ordine originis, 
       <lb ed="#B" n="10"/>quarum differentia est maior inter se &amp; ab ipso esse, &amp; hoc vlterius vsque ad diuersitatem creaturarum: quarum  
       <lb ed="#B" n="11"/>est summa diuersitas &amp; inter se &amp; a diuino esse, quemadmodum patet in lineis productis a centro secundum exen- 
       <lb ed="#B" n="12"/>plum Dionysii. Est igitur esse prima &amp; principalior &amp; dignior diuinarum participationum secundum iam dictum modum  
       <lb ed="#B" n="13"/>a qua secundum ordinem rationis quasi procedit, quemadmodum principium lineae a puncto:, ipsum quod est 
       <lb ed="#B" n="14"/>esse vitam siue viuere, &amp; a vita ipsum quod est esse intelligentiam siue intelligere, &amp; ab intelligentia ipsum quod est esse vo 
       <lb ed="#B" n="15"/>luntatem siue velle. Et quasi addit viuere super esse specialem modum essendi. Viuere enim viuentibus 
       <lb ed="#B" n="16"/>est esse. Et significant ambo actum primum per modum agere. Intelligere autem &amp; velle significant per mo 
       <lb ed="#B" n="17"/>dum agere quasi actum secundum qui est operari, &amp; quasi addit intelligere supe viuere quasi specia- 
       <lb ed="#B" n="18"/>lem modum operationis vitae: &amp; similiter velle. Intelligere enim &amp; velle secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> viuere quaedam sunt. Intelligere 
       <lb ed="#B" n="19"/>autem &amp; velle non sic se habent quasi per ordinem, vt vnum eorum quasi addat aliquid super aliud: sed sic 
       <lb ed="#B" n="20"/>velle se habet ad intelligere, sicut illud cuius ratio &amp; actus quasi supponit rationem &amp; actum eius 
       <lb ed="#B" n="21"/>quod est intelligere. Nemo enim vult nisi cognita &amp; vt cognita, quia bonum cognitum est obiectum 
       <lb ed="#B" n="22"/>voluntatis. Intelligit autem non volita, hoc est non vt volita, quia verum absolute est obiectum intellectus, non 
       <lb ed="#B" n="23"/>verum volitum. Et est quasi simplicior &amp; prior ratio veri quam boni. Vnde licet intelligere &amp; velle ha-  
       <lb ed="#B" n="24"/>bent quasi ordinem rationis inquantum velle quasi supponit intelligere, non econuerso, tamen inquam  
       <lb ed="#B" n="25"/>tum vnum non quasi addit aliquid super alterum, quasi ex aequali habent ordinem rationis ad viue 
       <lb ed="#B" n="26"/>re, &amp; in ipsis inest status diuinarum rationum, &amp; omnes aliae rationes attributales pertinent vel ad al 
       <lb ed="#B" n="27"/>terum eorum, vel ad vtrunque eorum communiter, vt alibi exposuimus. Nunc autem ita est quod substan- 
       <lb ed="#B" n="28"/>tia ens, viuens, intelligens, &amp; volens non existit nisi in supposito vno vel pluribus subsistat: diuini- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tas ergo siue diuina substantia, aut essentia, ens, viuens, intelligens, &amp; volens, cum sit quid existens, 
       <lb ed="#B" n="30"/>quia in deo non differunt essentia &amp; existentia: subsistens ergo est in supposito vno vel pluribus. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Suppositum autem in quo primo subsistit, siue primum suppositum eius, non potest habere in se ip- 
       <lb ed="#B" n="32"/>sam essentiam ab alio, quia tunc in illo alio esset primo subsistens. Dico primo secundum rationem intel- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ligendi. Oportet igitur quod sit habens in se diuinam essentiam, &amp; omnes rationes eius scilicet quod sit ens viuens, in  
       <lb ed="#B" n="34"/>telligens, &amp; volens, ex se non ab alio habens hoc, &amp; ita oportet ipsum esse innascibile &amp; ingenitum. Tale 
       <lb ed="#B" n="35"/>autem in diuinitate non potest esse nisi vnicum. quoniam plura relatiua esse non possunt, quia nec inter se 
       <lb ed="#B" n="36"/>habent relationem vt distinguantur relationibus contrariis, cum neutrum esset ab altero, nec ad ali- 
       <lb ed="#B" n="37"/>quid aliud habent relationes diuersas vt distinguantur relationibus disparatis, quia non ad aliquid a  
       <lb ed="#B" n="38"/>quo, ex eo quod innascibiles, nec ad alios vt qui ab ipsis principiati, quia ratio principiandi in eis non posset 
       <lb ed="#B" n="39"/>esse quin esset communis vtrique: eo quod fundaretur super aliquid essentiale vnicum in ambobus, cuius 
       <lb ed="#B" n="40"/>foecunditas esset inexhausta in vtroque, quemadmodum nunc contingit in productione spiritus san 
       <lb ed="#B" n="41"/>cti a patre &amp; filio per communem voluntatem quae a patre communicata est filio cum sua foecum 
       <lb ed="#B" n="42"/>ditate, quod si communicata fuisset ei non inexhausta, sed quasi exhausta, non posset ipse filius producere spanitim 
       <lb ed="#B" n="43"/>sanctum cum patre. Et pluribus modis non possunt inter se distingui supposita relatiua, nec prasent 
       <lb ed="#B" n="44"/>esse plura absoluta, quoniam in eadem natura absoluta plura supposita esse non possunt nisi naturae  
       <lb ed="#B" n="45"/>illius participatione: quod est impossibile fieri in natura diuinitatis, quia diuinitas cum sit singularitas 
       <lb ed="#B" n="46"/>quaedam, vt alibi habitum est, non potest partiri partitione vniuersalis in particularia, &amp; cum 
       <lb ed="#B" n="47"/>sit simplex omnino carens quantitate partium potentia &amp; actum, per se &amp; per accidens, non potest par 
       <lb ed="#B" n="48"/>tiri partitione totius integri. Ad rationes autem istorum duorum modorum totius reducitur omne 
       <lb ed="#B" n="49"/>totum: &amp; omne partibile. quia omne partibile habet rationem totius: &amp; ea in quae sit partitio habent rationem par 
       <lb ed="#B" n="50"/>tis. Suppositum ergo ingenitum &amp; innascibile quid subsistit in diuinitate secundum omnes rationes suas essentiales, opor 
       <lb ed="#B" n="51"/>tet quod sit vnicum tantum. Propter quod dicit Hilarius de Synod, quod qui confitetur in diuinis duos innascibiles, 
       <lb ed="#B" n="52"/>confitetur duos deos. vnum enim deum simpliciter confiteri ratio vnius innascibilis exigit. In quo  
       <lb ed="#B" n="53"/>sub ratione vnius personalitatis, siue vnius in persona, omnis pluralitas differentium secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="54"/>tantum continetur, quasi in primo &amp; in solo ipso: si non subsistat in eadem diuinitate simul cum aliis suppositis 
       <lb ed="#B" n="55"/>Quod continget necessario si suppositum inascibilis ponatur esse absolutum propter rationem iam dictam. 
       <!--471.xml-->
       <pb ed="#B" n="215-v"/>
        <lb ed="#B" n="56"/>S 
       <!--471.xml-->
       <pb ed="#B" n="215-v"/>
        <lb ed="#B" n="57"/>r 
       <!--472.xml-->
       <pb ed="#B" n="216-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quemadmodum posuerunt philosophi vnum suppositum in deo, quemadmodum &amp; in omnibus quorum species non est 
       <lb ed="#B" n="2"/>in materia, ponendo formam in plura supposita non posse multiplicari nisi per materiam. Vnde haere 
       <lb ed="#B" n="3"/>tici, vt Arrius, &amp; Sabellius, &amp; eorum sequaces, quia suppositum innascibile in deo posuerunt absolu 
       <lb ed="#B" n="4"/>tum: necesse habebant errare circa distinctionem personarum diuinarum vel diuidendo, vel confun- 
       <lb ed="#B" n="5"/>dendo personas. Vnde cum Arrius non potuit ponere plures personas absolutas in diuinitatis natura, coa- 
       <lb ed="#B" n="6"/>ctus tamen veritate catholica ponere plures personas, indeterminate posuit filium &amp; spiritum sanctum 
       <lb ed="#B" n="7"/>alterius naturae a patre, &amp; esse creaturas duas nobilissimas quas deus pater creauit, &amp; dono grae su- 
       <lb ed="#B" n="8"/>per caeteras sublimauit. Sabellius vero cum veritate catholica coactus esset ponere plures personas in  
       <lb ed="#B" n="9"/>diuinitatis natura: &amp; cum hoc voluit ponere absolutas, posuit quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus solo no 
       <lb ed="#B" n="10"/>mine distinguerentur, &amp; quod deus cum vellet esset pater, cum vellet filius, cum vellet spiritus san- 
       <lb ed="#B" n="11"/>ctus. Neuter autem istorum potuit ponere quod tantum tres ita quod non plures necesse esset ponere in deo perso 
       <lb ed="#B" n="12"/>nas: quia cum non sit possibile ponere tam nobilem creaturam quin deus possit creare aeque nobilem 
       <lb ed="#B" n="13"/>eo quod omnis species creaturae rationem vniuersalis habet, &amp; per plura supposita multiplicabilis est 
       <lb ed="#B" n="14"/>quae aequalitatem habent sub specie secundum philosophum, posset deus creare alium aequalem filio, &amp; alium aequa-  
       <lb ed="#B" n="15"/>lem spiritui sancto, immo plures in infinitum, quod est contra Arrium. Pluribus etiam nominibus in  
       <lb ed="#B" n="16"/>infinitum possibile est deum nominari, quod est contra Sabellium. Quare si cum persona innascibili aliae 
       <lb ed="#B" n="17"/>personae ponendae sunt in deo, oportet quod illae non subsistant absolute sed relatiue. Neque enim omnes aut plures 
       <lb ed="#B" n="18"/>ex eis possunt esse absolutae propter causam iam dictam, neque etiam vnica earum, vt illa quae est innascibilis 
       <lb ed="#B" n="19"/>sit absoluta, &amp; aliae sint relatiuae. quia tunc illi absolutae accideret relatio qua refertur ad illas relati- 
       <lb ed="#B" n="20"/>uas, eo quod non esset constitutiua personae eius: sed esset adueniens iam constitutae in esse perfecto sup 
       <lb ed="#B" n="21"/>positi. Quia igitur in deo necesse est secundum veritatem catholicam ponere plures personas, opor 
       <lb ed="#B" n="22"/>tet quod omnes ponantur relatiuae esse: etiam illa quae dicitur esse innascibilis, vt ipsa non sit constituta 
       <lb ed="#B" n="23"/>in sua personalitate nisi ex respectu quo habet esse origo aliarum. Persona autem prima aliarum non habet 
       <lb ed="#B" n="24"/>esse origo nisi mediante actu suo quo illas habet producere. &amp; hoc non per actum transeuntem ex- 
       <lb ed="#B" n="25"/>tra, quia ille est creatio qua producitur creatura in aliena substantia, &amp;de omnes diuinae personae de-  
       <lb ed="#B" n="26"/>bent subsistere in diuino esse. Reliquitur ergo quod oportet diuinam personam produci a diuina perso 
       <lb ed="#B" n="27"/>na per actum manentem intra. actus autem manens in deo, intra non est: nec potest esse nisi actus volum 
       <lb ed="#B" n="28"/>tatis &amp; intellectus. Plures enim in deo esse non possunt, nec pauciores. Non plures: quia in tota rerum 
       <lb ed="#B" n="29"/>natura continente creatorem &amp; creaturam, non possunt esse plura principia agentia per se nisi na 
       <lb ed="#B" n="30"/>tura &amp; voluntas, secundum onines <name ref="#Aristotle">philosophos</name> &amp; theologos loquentes de principiis agentibus per 
       <lb ed="#B" n="31"/>se. Non pauciores: quia non est intellectus sine voluntate, nec econuerso, vt dicit Dama. libro secundo  
       <lb ed="#B" n="32"/>neque cognitiuum potest esse fine appetitiuo, &amp; in sensibili tantum, vt determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> secundo de anima. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Omnis autem substantia separata a materia qualis maxime est deus, necessario intelligentia est, vt alibi 
       <lb ed="#B" n="34"/>determinatum est. Si ergo in deo sit persona procedens de alia, oportet quod hoc sit per actum intellectus 
       <lb ed="#B" n="35"/>aut voluntatis, aut vtriusque. Quare cum actus voluntatis &amp; intellectus, quales sunt intelligere, scire 
       <lb ed="#B" n="36"/>velle, amare, &amp; huiusmodi, sint actus necessario communes omnibus personis diuinis sicut est ipsa 
       <lb ed="#B" n="37"/>essentia, quia pertinent ad essentialia eius attributa: nulla autem persona habet produci per actionem 
       <lb ed="#B" n="38"/>quae sibi conuenit: sic enim esset productiua suiipsius, quid omnino est impossibile, oportet quod praeter istos 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; tales sint alii qui non sint communes omnibus personis diuinis, sed proprie illis, vel illi, a quo vel 
       <lb ed="#B" n="40"/>a quibus alia vel aliae personae procedunt. Et quia duae personae solum duabus actionibus producuntur 
       <lb ed="#B" n="41"/>ad videndum ergo quomodo in deo sint tres personae &amp;tnim tres, oportet videre vt in principio pro- 
       <lb ed="#B" n="42"/>positum est, quomodo in deo sunt tantum duae actiones intellectus &amp; voluntatis, praeter eorum actiones 
       <lb ed="#B" n="43"/>essentiales: quae sunt propriae personis, vel personae productae vel producenti: &amp; quomodo oportet. quod  
       <lb ed="#B" n="44"/>illae sunt tantum duae secundum rem nullo modo plurificatae, quia scilicet non restat foecunditas ad ip 
       <lb ed="#B" n="45"/>sas vlterius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e505">
       EST igitur sciendum tanquam a principio, quod actus intellectus &amp; voluntatis non complem 
       <lb ed="#B" n="46"/>tur nisi in duplici genere actionis: quorum vnus in deo tam ex parte intellectus quam voluntatis est essentialis 
       <lb ed="#B" n="47"/>alter vero notionalis, siue personalis. Ita quod cum actus intelligendi &amp; volendi perficiuntur, vt non stent intellectus &amp; vo 
       <lb ed="#B" n="48"/>luntas in actibus intelligendi &amp; volendi essentialibus, sed procedant vlterius ad actus volendi &amp; intelligendi vt sunt 
       <lb ed="#B" n="49"/>notionales: secundum vtrunque eorum inuenitur aliquid personaliter procedens, &amp; tantum vnicum secundum 
       <lb ed="#B" n="50"/>alterutrum eorum. Intellectus enim in intelligente numquam sm actum intelligendi perficitur donec ex actu intus procedat aliquid  
       <lb ed="#B" n="51"/>quid sit &amp; dicatur verbum. Similiter neque voluntas in volente secundum actum volendi: donec ex actu voluntatis procedat ali 
       <lb ed="#B" n="52"/>quid quid sit &amp; dicatur amor procedens. Cuius proprium nomen nobis deficit. Sicut ei in verbo quiescit intellectus in vero 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; non perstat in actione intelligendi donec ipsum attingat, sic in amore procedente quem zelum possumus appellare compe- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tentur vt infra videbitur, quiescit voluntas in bono, &amp; non in actione voluntaria donec ipsum attingat. Quod vt 
       <!--473.xml-->
       <pb ed="#B" n="216-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>clarius innotescat circa deum intuendum est primo quomodo hoc contingat circa actus volun- 
       <lb ed="#B" n="2"/>tatis &amp; intellectus in nobis. Ex parte autem intellectus niri ita contingit, quod secundum quod alibi exposuimus, ipse partim 
       <lb ed="#B" n="3"/>passiuus est: partim vero actiuus: sed primo passiuus: deinde vero actiuus. Est autem passiuus per hoc quod perficitur ex 
       <lb ed="#B" n="4"/>motu qui sit a re intellecta in ipsum per quem perficitur ex intellectu &amp; intelligibili ipse actus intelligen 
       <lb ed="#B" n="5"/>di: qui est eius operatio prima: quae perficitur in simplici notitia habita de re intellecta. Et est ista notitia ac  
       <lb ed="#B" n="6"/>cidens inhaerens in intellectum nostro aliud ab ipso intellectum, &amp; ipsa re intellecta: etiam cum seipsum 
       <lb ed="#B" n="7"/>intelligit. Est etiam ista notitia de re quasi quaedam confusa &amp; indeterminata manifestatio eius, 
       <lb ed="#B" n="8"/>quia per ipsam cognoscitur res tanquam qui ddam definibile confusum &amp; indistinctum, vt circu- 
       <lb ed="#B" n="9"/>lus qui complete ab intellectum non cognoscitur donec formet in se eius definitionem, cognoscen- 
       <lb ed="#B" n="10"/>do de eo, quod est figura plana &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e553">
       AD formandum autem in se de re ipsum quod quid est ex- 
       <lb ed="#B" n="11"/>pressum per definitionem, se habet intellectus noster actiue discurrendo via artis inuestigandi quid  
       <lb ed="#B" n="12"/>quid est diuidendo &amp; componendo generi alterum diuidentium quousque habeatur conuertibile cum 
       <lb ed="#B" n="13"/>definito, iuxta regulas artis definitiuae traditae secundo Posteriorum. Cum autem post simplicem noti- i 
       <lb ed="#B" n="14"/>tiam de re iam dictam intellectus est in suo discursu iam dicto: actus eius dicitur cogitatio &amp; est ver 
       <lb ed="#B" n="15"/>bum, sed adhuc informe non iam formatum, sed formabile quoddam. Cum vero vltima differentia 
       <lb ed="#B" n="16"/>adiuncta concipit definitiuam rationem, illa est verbum in intellectu de re iam perfectum &amp; forma- 
       <lb ed="#B" n="17"/>tum per actum eius secundum ad quem se habet pure actiue, &amp; in eo quiescit discursus intellectus, quia omnino  
       <lb ed="#B" n="18"/>perfectus est quo ad notitiam simplicis intelligentiae de intelligibili incomplexo cognoscendo ipsum tanquam ali 
       <lb ed="#B" n="19"/>quid distinctum &amp; determinatum. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in principio physi. Et similiter est de eo quid  
       <lb ed="#B" n="20"/>est propter quid, habito per demonstrationem: quia ipsum est verbum de complexo intelligentiae collatiuae 
       <lb ed="#B" n="21"/>Et nascitur haec notitia quae verbum est de alia notitia praecedente, hoc est de ipso intellectu illa noti 
       <lb ed="#B" n="22"/>tia informato. &amp; formatur de eo tanquam proles de parente, &amp; formabile est antequam opere intellectus actu 
       <lb ed="#B" n="23"/>formetur, dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xv. de Tri. cap. xv. Quid est quod potest esse verbum, &amp; non iam dignum est verbi nomine: quid  
       <lb ed="#B" n="24"/>est inquam hoc formabile nondumque formatum nisi quiddam mentis nostrae quod hac atque illac volubili quadam mo 
       <lb ed="#B" n="25"/>tione iactamus, cum a nobis nunc hoc nunc illud, sicut inuentum fuerit vel occurrerit cogitatur. Tunc fit ve 
       <lb ed="#B" n="26"/>rum verbum: quoniam illud quod nos diximus volubili motione iactare, ad illud quod scimus peruenit: atque inde formatur eius 
       <lb ed="#B" n="27"/>omnimodam similitudinem capiens, ac per hoc concedamus iam vocandum esse verbum quoddam illud  
       <lb ed="#B" n="28"/>mentis nostrae quod de scientia formari potest, etiam prius quam formatum sit, quia iam, vt ita dicam, formabi 
       <lb ed="#B" n="29"/>le est. &amp; infra. Cognitio quippe nostra perueniens ad illud quod scimus atque inde formata, verbum nsm 
       <lb ed="#B" n="30"/>verum est. Vnde multum deficiunt a ratione verbi, qui dicunt quod prima notitia simplex concepta in  
       <lb ed="#B" n="31"/>intellectu de re intellecta verbum est. Ista enim notitia non est discursu &amp; cogitatione intellectus formata de 
       <lb ed="#B" n="32"/>alia. Et est ista notitia quaedam simplex rei manifestatio. Verbum autem est quoddam declaratiuum &amp; 
       <lb ed="#B" n="33"/>manifestatiuum eius tamquam praebens in se ampliorem rei manifestationem. Et est in prima notitia ope 
       <lb ed="#B" n="34"/>ratio intellectualis incompleta, &amp; in verbo completa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e614">
       ET sicut, vt iam dictum est, duplex est ope- 
       <lb ed="#B" n="35"/>ratio ex parte intellectus: similiter duplex est operatio ex parte voluntatis, licet non sit ita clarum 
       <lb ed="#B" n="36"/>Vnae. scilicet incompleta in amore simplici. Alia vero completa in amore procedente. Voluntas enim licet 
       <lb ed="#B" n="37"/>simpliciter sit omnino actiua secundum veritatem: passione tamen metaphorica: quemadmodum finis 
       <lb ed="#B" n="38"/>dicitur metaphorice agere &amp; mouere. scilicet alliciendo voluntas quodammodo passiua, &amp; quodammo acti 
       <lb ed="#B" n="39"/>ua. Est autem metaphorice passiua per hoc quod allecta a bono vt a fine, actu volendi fertur in ipsum quod 
       <lb ed="#B" n="40"/>est eius operatio prima: qua perficitur in simplici amore habito in bonum, immo potius simplici amatione  
       <lb ed="#B" n="41"/>quia amor magis proprie est nomen habitus quam actionis siue operationis: vt alias diximus. Solet tamen 
       <lb ed="#B" n="42"/>sumi in proposito pro ipsa actione. Vnde &amp; sic ipso vtamur loquendo vt plures. Et est iste amor accidens in  
       <lb ed="#B" n="43"/>haerens voluntati aliud re a voluntate &amp; volito: etiam cum seipsum vult. &amp; est iste amor in re ama 
       <lb ed="#B" n="44"/>ta quasi tepor quidam: qui complete a voluntate non amatur donec feratur in ipsam quodam feruore siue feruido 
       <lb ed="#B" n="45"/>amore. Et est procedens a voluntate procedente amore informato actione sua secunda ad quam se habet pure actiue: 
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; in illo quiescit vt perfecte immersum &amp; in amatum per amorem conuersum. Et respondet ille amor secundus 
       <lb ed="#B" n="47"/>verbo ex parte intellectus, &amp; amor primus simplici notitiae, quia sicut ex parte intellectus simplex 
       <lb ed="#B" n="48"/>notitia est quaedam absoluta rei manifestatio: verbum autem est quoddam declaratiuum per quid habe- 
       <lb ed="#B" n="49"/>tur rei manifestatio amplior, sic ex parte voluntatis ille simplex amor est quiddam in re amata quasi 
       <lb ed="#B" n="50"/>quoddam simplex incendium. Amor vero ille secundus est quasi quoddam incendium voluntatis 
       <lb ed="#B" n="51"/>per quod habet in rem amatam ardentiorem motum. Vnde quia zelare nimietatem quandam fer 
       <lb ed="#B" n="52"/>uoris &amp; incendii amoris in rem amatam &amp; volitam addit super ipsum amare (si liceret nominaimpo 
       <lb ed="#B" n="53"/>nere) istum secundum amorem ex parte voluntatis possemus appellare zelum: sicut ille secundus 
       <lb ed="#B" n="54"/>ex parte intellectus dicitur verbum. Descendendo igitur ad propositum dicimus quod secundum iam i 
       <!--474.xml-->
       <pb ed="#B" n="217-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dicta de intellectu &amp; voluntate in nobis ad completionem &amp; perfectionem actionis intellectualis &amp; volunta- 
       <lb ed="#B" n="2"/>riae non sufficit illa quae est simplicis notitiae &amp; amoris: quae est pure essentialis ex parte intellectus &amp; volum 
       <lb ed="#B" n="3"/>tatis: sed requiritur ex parte intellectus notitia procedens quae est filius, &amp; di verbum: &amp; ex parte voluntatis amor pro-  
       <lb ed="#B" n="4"/>cedens, qui est spiritus sanctus: &amp; vnico verbo potest dici 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e673">
       GSelus. Et quamuis notitia diuina essentialis non  
       <lb ed="#B" n="5"/>sit imperfecta: tamen habet tantummodo rationem simplicis manifestationis. Verbum autem habet rationem mani- 
       <lb ed="#B" n="6"/>festatiui &amp; declaratiuileius quod notitia essentiali manifestum est. Similiter quis amor simplex essentialis per- 
       <lb ed="#B" n="7"/>fectissimus sit: tamen habet tantummodo rationem simplicis incendii seuardoris. Gelus autem seu amor proce- 
       <lb ed="#B" n="8"/>dens qui est spiritus sanctus, habet super hoc rationem incentiui, &amp; inflammatiui in illud quod amatur. Vnde 
       <lb ed="#B" n="9"/>ad perfectionem intellectualis operationis in deo super simplicem notitiam ex actu intelligendi essentiali qui non  
       <lb ed="#B" n="10"/>est proprie ex ipso actum: immo dicit essentiam ipsius actus: requiritur verbum procedens per actum non essentialem in  
       <lb ed="#B" n="11"/>telligendi: sed per actum notionalem intellectus: qui fundatur super ipsum. quod quidem verbum non est vt substantia ipsi 
       <lb ed="#B" n="12"/>us actus per quem procedit: sed vt terminus qui ab ipso procedit. &amp; hoc quemadmodum verbum nostrum non est 
       <lb ed="#B" n="13"/>substantia actus dicendi in nobis: quemadmodum notitia simplex est ipse actus intelligendi: sed est termi- 
       <lb ed="#B" n="14"/>nus procedens ad illo, &amp; aliud accidens inhaerens intellectui praeter accidens simplicis notitiae. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="15"/>inquantum res intellecta simplici notitia vt terminus eius, non habet esse in intellectu per ipsum actum 
       <lb ed="#B" n="16"/>intelligendi: immo magis econuerso: quia est principium eliciendi ipsum actum intelligendi de ipso intellectu. Sed  
       <lb ed="#B" n="17"/>verbum nostrum in intellectu habet esse vt terminus actus dicendi, &amp; vt quid constitutum in intellectu per ipsum:  
       <lb ed="#B" n="18"/>non autem vt principium elicitiuum ipsius. In deo autem neque simplex notitia, neque verbum est aliquid inhaerens di  
       <lb ed="#B" n="19"/>uino intellectui: sed est simplex notitia siue intelligere dei re idem intellectui &amp; substantiae intellectae: dif- 
       <lb ed="#B" n="20"/>ferens sola ratione: quia non se habet vt procedens terminus alicuius actus: sed solummodo vt actus pro 
       <lb ed="#B" n="21"/>cedens. Verbum autem quia non est vt substantia alicuius actionis: sed vt terminus procedens ab intelligente se 
       <lb ed="#B" n="22"/>cundum actum per actum dicendi, non potest solum differre ratione ab eo a quo procedit: neque re absoluta: quia est in  
       <lb ed="#B" n="23"/>tra manens in ipsa diuina essentia. Oportet igitur quod ab ipso differat relatione: non quacumque: sed qua ad il 
       <lb ed="#B" n="24"/>lum refertur: vt a quo est. Nihil autem ad seipsum refertur: vt a quo est: sicut neque habet oriri a seipso. dicen 
       <lb ed="#B" n="25"/>te <name ref="#Augustine">Augustino</name> contra Maxi. Cum quaeritur quis de quo sit: quaestio originis est. Oportet igitur ver- 
       <lb ed="#B" n="26"/>bum cum non sit aliud ab eo a quo est, neque sola ratione differens ab eo: quod propter relationem qua habet 
       <lb ed="#B" n="27"/>esse ab eo sit aliud ab eo. quod est esse personam aliam &amp; distinctam ab eo. Et sicut hoc contingit ex parte intellectus 
       <lb ed="#B" n="28"/>de verbo: sic ex parte voluntatis de Gelo, hoc est de spiritu sancto quod scilicet ad perfectionem voluntariae ope- 
       <lb ed="#B" n="29"/>rationis in deo super simplicem amorem ex actu volendi essentiali qui similiter non est ex ipso actu proce- 
       <lb ed="#B" n="30"/>dens, sed nominat essentiam ipsius actus: requiritur amor procedens per actum non volendi essentia 
       <lb ed="#B" n="31"/>lm: sed per actum spirandi qui fundatur super illum. Qui quidem amor procedens non est vt substan- 
       <lb ed="#B" n="32"/>tia actus per quem procedit &amp;c. quemadmodum dictum est de verbo ex parte intellectus. Quare cum 
       <lb ed="#B" n="33"/>vt dictum est, in deo sit vnica persona innascibilis: quae habet esse &amp; subsistere in diuina essentia cum om 
       <lb ed="#B" n="34"/>nibus eius essentialibus attributis: quae omnia pertinent ad intellectum &amp; voluntatem: quae sunt duo  
       <lb ed="#B" n="35"/>principia agendi, praeter quae non sunt alia: a quibus non procedunt nisi duo actus essentiales, intelligere. scilicet &amp; velle 
       <lb ed="#B" n="36"/>&amp; vlterius duo actus personales: praeter quos non possunt esse alii aut plures: sicut non possunt esse plu 
       <lb ed="#B" n="37"/>ra principia agendi quam intellectus &amp; voluntas: neque plures actus essentiales super quos fundentur actus 
       <lb ed="#B" n="38"/>personales: praeterquam intelligere &amp; velle: per duos autem actus personales necessario procedunt duae per 
       <lb ed="#B" n="39"/>sonae: idcirco in deo cum persona innascibili non procedente, quae est deus non de deo: necesse est pone 
       <lb ed="#B" n="40"/>re duas personas alias procedentes quae sunt deus de deo. Et sic ad minus oportet esse in deo personas  
       <lb ed="#B" n="41"/>tres: non vnicam aut duas tantum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e759">
       VLterius autem est aduertendum quod praeter illas tres impossibi- 
       <lb ed="#B" n="42"/>le est ponere aliam aut plures in deo. &amp; hoc ideo vt dictum est in principio supra, quod tota foecunditas se- 
       <lb ed="#B" n="43"/>cundum duas rationes principiandi duas emanationes &amp; personas emanantes, exhausta est in dupli- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ci emanatione: vt illa quae est ex parte intellectus in productione filii: &amp; illa quae est ex parte voluntatis, in  
       <lb ed="#B" n="45"/>productione spiritus sancti. Productio autem siue emanatio personae non potest fieri nisi per aliquam  
       <lb ed="#B" n="46"/>foecunditatem non omnino effusam in actum a producente. Et est hoc declarandum ex parte intellectus 
       <lb ed="#B" n="47"/>in productione verbi: quomode scilicet ex causa hac hoc contingit in productione filiid est quomodo ex ipsa 
       <lb ed="#B" n="48"/>sequitur quod in deo non potest esse nisi vnicus filius tantum: &amp; per hoc patebit ex consimili: quod sic oportet esse 
       <lb ed="#B" n="49"/>ex parte voluntatis in productione spiritus sancti: tanquam per notius. Notiora enim nobis sunt, vt dictum 
       <lb ed="#B" n="50"/>est, quae fiunt ex parte intellectus: quam quae ex parte voluntatis. Quolostenso patebit quomodo in deo non  
       <lb ed="#B" n="51"/>estnisi vnicus filius productus modo intellectus: &amp; vnicus spiritus sanctus productus modo volunta 
       <lb ed="#B" n="52"/>tis: qui sunt duae personae, &amp; deusde deo: &amp; cum illis persona innascibilis quae est deus non de deo: &amp; 
       <lb ed="#B" n="53"/>sic erunt tres personae diuinae: quod oportet esse tres secundum causam praeassignatam, &amp; non plures quam  
       <lb ed="#B" n="54"/>tres secundum causam iam declarandam: &amp; sic patebit totum quaesitum, quod erunt tres, &amp; tantum tres 
       <!--475.xml-->
       <pb ed="#B" n="217-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vt nec plures, nec pauciores esse possint. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e796">
       INtentum autem propositum ex parte intellectus habet decla-  
       <lb ed="#B" n="2"/>rari siue probari vno syllogismo principali, &amp; vno prosyllogismo ad probationem minoris. Syllogismus 
       <lb ed="#B" n="3"/>principalis est iste. Vbicumque tota foecunditas ad generationem filii exhauritur vnius filii generatione: il 
       <lb ed="#B" n="4"/>lo generato impossibile est ibi alium filium generari: in diuinis autem siue in deo tota foecunditas ad gene 
       <lb ed="#B" n="5"/>rationem filii exhauritur vnius filii generatione. ergo in diuinis siue in deo vno filio generato, impos 
       <lb ed="#B" n="6"/>sibile est alium filium generari. Quia si sic, necesse est ergo in deo esse vnicum filium tantum: &amp; eadem ratione vni 
       <lb ed="#B" n="7"/>cum spiritum sanctum: quia consimiliter in deo tota foecunditas ad productionem spiritus sancti exhauri 
       <lb ed="#B" n="8"/>tur, spiritus sancti vnius productione. Maior huius syllogismi de se clara est: quia si tota foecunditate 
       <lb ed="#B" n="9"/>ad generationem filii ordinata exhausta in vnius filii generatione possibile esset cum illo alium gene- 
       <lb ed="#B" n="10"/>rari: ille generaretur sine omni foecunditate ordinata ad filii generationem. quid omnino est impossibile 
       <lb ed="#B" n="11"/>quia principiatum non potest esse fine ratione principiandi: cuiusmodi est foecunditas in principio. Si ergo cum 
       <lb ed="#B" n="12"/>illo alius filius posset generari, foecunditas ad eius generationem ordinata non esset exhausta in gene 
       <lb ed="#B" n="13"/>ratione illius primi. cuius contrarium assumitur in illa maiore. Minor vero probatur tali prosyllogismo 
       <lb ed="#B" n="14"/>vbicumque actu vno generationis semper manente producitur vnus filius semper manens ex eodem sem 
       <lb ed="#B" n="15"/>per vniformiter se habente: tota foecunditas ad filii generationem exhauritur vnius filii generatione  
       <lb ed="#B" n="16"/>sed in diuinis siue in deo vnico actu generationis semper manente producitur vnus filius semper ma 
       <lb ed="#B" n="17"/>nens ex eodem semper vniformiter se habente. ergo &amp;c. Maior huius prosyllogismi clara est: quia vbi vno 
       <lb ed="#B" n="18"/>actu generationis semper manente producitur vnus filius semper manens ex eodem semper manente 
       <lb ed="#B" n="19"/>vniformiter, ibi non posset restare foecunditas ad alterius filii productionem: nisi possent esse duae pro 
       <lb ed="#B" n="20"/>ductiones omnino vnius &amp; eiusdem rationis simul ex eodem, vt ex quo fit generatio, &amp; circa omnino idem 
       <lb ed="#B" n="21"/>vniformiter se habente: cum omnis productio filiorum in eadem natura eiusdem rationis est: sicut &amp; omnes 
       <lb ed="#B" n="22"/>filii &amp; omnes filiationes eorum. Impossibile est enim simpliciter: quod filiatio vna ab alia differat aliqua differem 
       <lb ed="#B" n="23"/>tia aut ratione formali: nisi forte secundum differentiam naturarum diuersarum in quibus sunt quae eis per generationem communican 
       <lb ed="#B" n="24"/>tur. Et hoc vel secundum speciem differentium: quemadmodum potest poni alia species filiationis qua hic homo est filius 
       <lb ed="#B" n="25"/>illius hominis: &amp; alia qua hic equus est filius illius equi: quemadmodum alia est specie natura hominis, &amp; alia natura  
       <lb ed="#B" n="26"/>equi. Vel secundum numerum differentium: quemadmodum potest poni alia filiatio numero qua hic homo est 
       <lb ed="#B" n="27"/>filius illius hominis: &amp; qua alius homo est filius vel eiusdem cuius est alter filius, vel alterius: quemad  
       <lb ed="#B" n="28"/>modum ania est numero natura hominis in vno &amp; in altero. Nec refert siue sint filii eiusdem patris, si 
       <lb ed="#B" n="29"/>ue diuersorum: quia ordo illorum ad suos patres accidentalis est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e860">
       ILLVD autem consequem scilicet quod simul possint l 
       <lb ed="#B" n="30"/>esse duae productiones omnino vnius &amp; eiusdem rationis ex eodem &amp; circa idem omnino vniformiter 
       <lb ed="#B" n="31"/>se habens: omnino est impossibile: siue ab eodem generante, siue a diuersis: sicut impossibile est vnam &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>eandem naturam omnino semper vniformiter se habentem simul &amp; semel moueri siue ab eodem siue a 
       <lb ed="#B" n="33"/>pluribus diuersis motibus generationis vel alterationis in idem secundum speciem, differens autem 
       <lb ed="#B" n="34"/>secundum numerum: &amp; hoc iuxta artem philosophi: qua determinat. V. Physicae quod motus est genere vnus 
       <lb ed="#B" n="35"/>secundum figuras praedicamenti. Quia motus est vnus genere, qui est in rem vnius praedicamenti genere. Specie 
       <lb ed="#B" n="36"/>autem vnus est: cum est genere vnus &amp; indiuidua specie. id est motus est vnus specie qui est in rem ean- 
       <lb ed="#B" n="37"/>dem specie. &amp; sicut dicit, esse motum vnum genere aut specie, est a re in quam mouetur: i scilicet vna genere aut spe 
       <lb ed="#B" n="38"/>cie. Sed non requiritur quod sit vnum quod mouetur: neque quod in eodem tempore: sed motus simpliciter vnus 
       <lb ed="#B" n="39"/>est in omnibus his: quia. scilicet oportet quod sit vnum genere &amp; specie in quid mouetur. Et quod motus in eodem ten- 
       <lb ed="#B" n="40"/>pore indiuisibili: &amp; quod subiectum sustinens motum sit vnum per se, &amp; non secundum accidens. si enim 
       <lb ed="#B" n="41"/>sit vnum per se, &amp; tempus est vnum. &amp; secundum speciem est vnum: in quod non potest motus esse nisi numero vnus. Dicit 
       <lb ed="#B" n="42"/>autem non per accidens: quia vt dicit Comment. si fuerit vnum per accidens: tunc erit possibile vt moueatur duobus motibus 
       <lb ed="#B" n="43"/>insimul in eodem tempore. Verbi gratia. quoniam album &amp; Sortes sunt idem per accidens, &amp; nigrificatur secundum quod 
       <lb ed="#B" n="44"/>est album: &amp; ambulat secundum quod est Sortes. Vnde non est plus possibile quod idem per se moueatur di 
       <lb ed="#B" n="45"/>uersis motibus secundum eandem speciem motus: quam sit possibile duos homines sanari secundum eun 
       <lb ed="#B" n="46"/>dem motum sanationis secundum numerum. Minor dicti prosyllogismi clarior est. quoniam cum in deo nul 
       <lb ed="#B" n="47"/>la cadat transmutatio: omnis actus in diuinis semper est permanens: &amp; similiter omne productum per 
       <lb ed="#B" n="48"/>actum, &amp; vniformiter necesse est semper se habere illud ex quo producitur, cuiusmodi est diuina essentia. 
       <lb ed="#B" n="49"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e906">
       AD declarationem autem omnium praedictorum quasi a capite inchoand dicimus quod essentialia om 
       <lb ed="#B" n="50"/>nia in diuinis sunt in vna persona innascibili quae est deus, non de deo, habens illa omnia naturaliter ex se. &amp; ideo ex se 
       <lb ed="#B" n="51"/>habet in se intellectum &amp; voluntatem quae sunt per se principia omnium productionum. Licet enim in  
       <lb ed="#B" n="52"/>ter se sola ratione differant: vt sunt essentialia: sunt tamen radices processionum notionalium a per- 
       <lb ed="#B" n="53"/>sona innascibili. Quorum in omni ordine differentium vbi inuenitur minor differentia: vt in eis quae minime 
       <lb ed="#B" n="54"/>differunt in ordine illo: ibi est initium differentiae maioris: quemadmodum ratio primae vnitatis simplicissi 
       <!--476.xml-->
       <pb ed="#B" n="218-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>mae in esse dei, quasi origo est multitudinis &amp; differentiae diuinarum rationum &amp; attributorum, quae ma 
       <lb ed="#B" n="2"/>xime est inter intellectum &amp; voluntatem: ad quam omnis diuersitas diuinarum rationum &amp; attributo 
       <lb ed="#B" n="3"/>rum debet reduci. Persona ergo innascibilis existens: quia ex se habet in se omnia diuina attributa, &amp; aliae 
       <lb ed="#B" n="4"/>ab ipsa: quamuis ipsa essentia diuina &amp; omnia eius attributa communiter habent esse in singulis personis: ordi- 
       <lb ed="#B" n="5"/>ne tamen quodam rationis habent esse in eis, &amp; eis conueniunt: inquantum. scilicet persona innascibilis habet 
       <lb ed="#B" n="6"/>illa ex se vt principium aliorum per illas: vt per intellectum &amp; voluntatem. Aliae vero habent illa a perso- 
       <lb ed="#B" n="7"/>na innascibili per actus generationis &amp; processionis fundatos in actione intellectus &amp; voluntatis. Qui si 
       <lb ed="#B" n="8"/>cut inter se habent ordinem quendam rationis: vt dictum est: sic ordine quodam sunt origines funda-  
       <lb ed="#B" n="9"/>mentales productionum personalium, quae inter se habent ordinem quendam originis: ita quod siue simul 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; absque omni ordine sint in patre intellectus &amp; voluntas, siue cum quodam ordine rationis: tamen quem- 
       <lb ed="#B" n="11"/>admodum est ordo quidam rationis &amp; intellectus ad voluntatem, sic ad perficiendum actionem intel- 
       <lb ed="#B" n="12"/>lectualem in patre. Et per hoc in tota trinitate, ordine quodam a solo patre quasi primo procedit actus 
       <lb ed="#B" n="13"/>dicendi siue generandi personalis quo producitur filius siue verbum: &amp; quasi secundo procedit actus spi 
       <lb ed="#B" n="14"/>randi quo producitur spiritus sanctus: qui etiam conmunis est filio. Per eundem enim actum quo pater gene 
       <lb ed="#B" n="15"/>rat filium: pater conmunicat filio quicquid habet praeter proprietatem qua filius siue verbum habet esse 
       <lb ed="#B" n="16"/>ab ipso. Vnde etiam &amp; ipsum intellectum &amp; actum intelligendi essentialem super quem fundatur illa pro  
       <lb ed="#B" n="17"/>prietas: ipsi communicat, &amp; non retinet sibi proprium nisi proprietatem innascibilitatis cum ratione illa qua  
       <lb ed="#B" n="18"/>ab ipso est filius siue verbum. Vnde &amp; communicat ei voluntatem &amp; actum volendi, &amp; etiam proprietatem no 
       <lb ed="#B" n="19"/>tionalem fundatam super actum volendi, qua conmuniter producit cum patre spiritum sanctum ad perfici 
       <lb ed="#B" n="20"/>endum actum voluntatis. Ex parte igitur intellectus considerandum quomodo vnico verbo producto a sola per  
       <lb ed="#B" n="21"/>sona innascibili perficitur operatio intellectualis in tribus personis: licet aliae non dicant ipsum verbum 
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; quomodo impossibile est quod dicant. Per hoc enim patebit ex parte voluntatis: quomodo vnico amore 
       <lb ed="#B" n="23"/>producto coniter a patre &amp; filio: perficitur operatio voluntatis in tribus personis: etsi spiritus sanctus il 
       <lb ed="#B" n="24"/>lum amorem non producat nec alium: &amp; quomodo etiam impossibile est: quod ipsum spirando producat. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Ex parte autem intellectus adhuc primo sciendum est: quod potest considerari aut vt natura est simpliciter 
       <lb ed="#B" n="26"/>aut vt est natura &amp; operationis intellectualis principium. Primo modo actio innascibilis personae no-  
       <lb ed="#B" n="27"/>tionalis fundata super ipsum: dicitur generare, &amp; productum dicitur filius: quia procedit vt simile: in  
       <lb ed="#B" n="28"/>quantum natura est principium assimilandi. Secundo modo appellatur dicere: &amp; productum dicitur ver 
       <lb ed="#B" n="29"/>bum, quid procedit vt declaratiuum &amp; manifestatiuum eius cui est simile: inquantum actus dicendi est actus 
       <lb ed="#B" n="30"/>manifestandi. Et sic licet idem sunt re verbum &amp; filius: quia eo est verbum quo est filius: differunt tamen 
       <lb ed="#B" n="31"/>natione: vt ratio verbi sit quasi completiua: non sic autem potest distingui ex parte voluntatis: quia natura in  
       <lb ed="#B" n="32"/>ratione eiusdem principii cadit cum intellectum: non sic autem voluntas: immo ex opposito distingui- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tur. Quia igitur, vt dictum est, ordine quodam rationis habet intellectus esse in persona innascibili, &amp; 
       <lb ed="#B" n="34"/>in aliis &amp; ordine quodam originis habent dicere, &amp; spirare fundari super actum dicendi &amp; volendi: li 
       <lb ed="#B" n="35"/>cet ergo tres personae simul naturaliter &amp; essentialiter intelligant: &amp; eis conueniat actus intelligendi super quem fun- 
       <lb ed="#B" n="36"/>datur actus dicendi: actus tamen dicendi fundatur super actum intelligendi vt patris est. licet enim aliquid est commne pluribus: ali 
       <lb ed="#B" n="37"/>quid tamen pertinet ad ipsum vt consideratur in vno supposito, &amp; non vt consideratur in alio, vel ordine quodam rationis 
       <lb ed="#B" n="38"/>fundari in eo secundum quod habet esse in pluribus. Et sic etiam non solum ordine quodam convenit intelligere perso- 
       <lb ed="#B" n="39"/>nae innascibili &amp; aliis: sed etiam ordine quodam conuenit ei dicere: &amp; aliis intelligere: quia ordine simili- 
       <lb ed="#B" n="40"/>ter quodam rationis se habent adinuicem dicere patris: &amp; esse &amp; intelligere filii. Quapropter igitur quia personae  
       <lb ed="#B" n="41"/>innascibili conueniunt &amp; intelligere &amp; dicere, respectu intelligere aliarum personarum ordine quo-  
       <lb ed="#B" n="42"/>dam vt dictum est: soli igitur personae innascibili conuenit dicere. Ita etiam quod si aliis conueniret: hoc es 
       <lb ed="#B" n="43"/>set ordine quodam rationis: vt patet ex dictis. Quid tamen non conuenit: immo quia ordine quodam ei con- 
       <lb ed="#B" n="44"/>uenit respectu intelligere aliarum, ei soli conuenit, &amp; hoc ratione suae primitatis respectu aliarum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="45"/>quia in se &amp; ex se habet diuinam essentiam, et omnia eius attributa, et omnes eius rationes, et non aliae 
       <lb ed="#B" n="46"/>personae nisi ab ipso. eo enim quod sic conuenit ei intelligere et dicere fundatum super ipsum, totam foe- 
       <lb ed="#B" n="47"/>cunditatem ad generationem filii, et ad spirationem spiritus sancti in se solo habet ex se. Et quia gene 
       <lb ed="#B" n="48"/>rat filium seu dicit verbum non de aliena substantia: sed sua: et non de parte: sed de tota: ipsam verbo 
       <lb ed="#B" n="49"/>communicando, totam foecunditatem ad generandum filium exhaurit in generando vnicum filium. et 
       <lb ed="#B" n="50"/>hoc ideo: quia vt ostensum est, actus generationis eius est semper manens, et similiter filius productus 
       <lb ed="#B" n="51"/>et de substantia sua semper eadem et vniformiter manente fit generatio huiusmodi. Quibus concurrentibus impos 
       <lb ed="#B" n="52"/>sibile est secundum declarata quod sit alia generatio in deo: quia in eadem essentia essent simul plures ge- 
       <lb ed="#B" n="53"/>nerationes: quod non potest esse: quia sunt eiusdem rationis: vt dictum est. Quemadmodum si vnus homo ha 
       <lb ed="#B" n="54"/>beret vnicum semen, et non esset possibile aliud ad generationem hominis, et semper perseueraret actus 
       <!--477.xml-->
       <pb ed="#B" n="218-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>generationis: semper esset filius genitus: &amp; impossibile esset alium hominem generari praeter vnum ab  
       <lb ed="#B" n="2"/>vno. Hic autem filius sic productus quia procedit per actum dicendi inquantum verbum est, de intelli 
       <lb ed="#B" n="3"/>gente intelligentia essentiali: &amp; inquantum est intelligens actu intelligendi, qui etiam conuenit aliis, &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>vnicus, licet procedat de sola persona ingenita, &amp; innascibili: est tamen perfectiuum totius intellectualis opera 
       <lb ed="#B" n="5"/>tionis: vt est trium personarum: &amp; declaratiuum siue manifestatiuum notitiae simplicis intelligentiae 
       <lb ed="#B" n="6"/>vt est trium personarum: ac si a tribus procederet. procedit enim ab vno: quasi vice trium. Quia dico 
       <lb ed="#B" n="7"/>verbum hoc esse perfectiuum &amp; declaratiuum simplicis notitiae &amp; essentialis vt est trium: hoc intelli 
       <lb ed="#B" n="8"/>go sicut praedicta ordine quodam rationis, vt est personae dicentis essentialis notitia, &amp; de aliarum. simpli 
       <lb ed="#B" n="9"/>citer tamen &amp; absolute est eius vt est omnium declaratiuum. &amp; sic est verbum omnium diuinarum per- 
       <lb ed="#B" n="10"/>sonarum quo ad actum declarandi &amp; manifestandi: licet non quo ad actum dicendi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e1067">
       EX quo contingit S 
       <lb ed="#B" n="11"/>quod licet solus pater dicat verbum: tres tamen dicunt verbo &amp; in verbo: licet alia ratione dicendi, secun- 
       <lb ed="#B" n="12"/>dum quod alibi declarauimus. Vnde non est necessitas poni productionem verbi in diuinis nisi pro- 
       <lb ed="#B" n="13"/>pter perfectionem operationis intellectualis: vt dictum est supra: et ista perfectio aequaliter sit per vnum verbum sicut per 
       <lb ed="#B" n="14"/>plura, aut infinita: &amp; per vnum verbum procedens ab vno tantum quantum si procederet a pluribus. propter quid dicit 
       <lb ed="#B" n="15"/>Augustinus contra Maximinum. Filius non genuit: neque enim non potuit: sed non oportuit. Hoc est illud quod non ge 
       <lb ed="#B" n="16"/>nuit non fuit ex non potentia siue impotentia sua: quia in ipso non erat aliquis defectus contrarius il 
       <lb ed="#B" n="17"/>li potentiae: sed non genuit: quia non oportuit: quia pater in hoc quasi eum praeuenit dicendo quasi vice 
       <lb ed="#B" n="18"/>sua, &amp; aliorum eum vt verbum quid est sufficiens ad perficiendum intellectualem operationemtrium. Vnde  
       <lb ed="#B" n="19"/>per hoc quod dicit non oportuit: <name ref="#Augustine">Augustinus</name> implicat quod non accidit filio ex impotentia aliqua quod non gene- 
       <lb ed="#B" n="20"/>rat: sed quod ideo non generaret: quia hoc opportunum non fuit: eo quod sufficeret in diuinis generatiofilii vnius 
       <lb ed="#B" n="21"/>quasi filius haberet potentiam vt posset generare, quam non oporteret ipsum deducere ad actum: etsipos 
       <lb ed="#B" n="22"/>sit. Sed hoc non implicat. tunc enim ista potentia esset frustra: quia vt dictum est, impossibile esset ipsam 
       <lb ed="#B" n="23"/>deduci ad actum: quod significat per hoc quod dicit non oportuit: quia si non oportuit si generaret supesluum 
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; inconueniens esset, minimum inconueniens in deo simpliciter est impossibile. Sed si subtiliter inspiciatur im- 
       <lb ed="#B" n="25"/>plicat quod ratio huiusmodi impossibilitatis non oritur ex parte ipsius filii: sed ex parte eius quod actus generationis a patre 
       <lb ed="#B" n="26"/>semper est manens in diuina essentia: cum quo impossibile est esse alium: vt supra dictum est. &amp; sic ista im 
       <lb ed="#B" n="27"/>possibilitas oritur ex aliquo positiuo circa diuinam essentiam: non autem ex aliquo priuatiuo, neque cir- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ca filium, neque circa aliquid aliud in deo. Et est talis impossibilitas, proprie impossibilitas. Qualis est omnis im- 
       <lb ed="#B" n="29"/>possibilitas quae consideratur in deo secundum se. Vnde ex parte huius impossibilitatis accipienda est 
       <lb ed="#B" n="30"/>causa: quare non possunt esse plures filii in deo: &amp; per consimilem ex parte voluntatis quare non plures spi 
       <lb ed="#B" n="31"/>ritus sancti. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e1118">
       AD illud quod arguitur primo: quod tantum est vna persona deus non de deo: ergo est tantum deus de l 
       <lb ed="#B" n="32"/>deo: Dicendum quod non sequitur: quia vt dictum est, vnitas debet esse in principio respectu eorum quae  
       <lb ed="#B" n="33"/>procedunt ab ipso: vt sic necesse sit esse tantum vnam personam deum non de deo: cum tamen ab illo possint esse 
       <lb ed="#B" n="34"/>immo necesse sit plures: qui sunt deus de deo, propter rationem praedictam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e1127">
       AD secundum quod ratio qua  
       <lb ed="#B" n="35"/>filius procedit a patre, est diuina essentia quae est in filio: ergo in filio similiter potest esse ratio produ- 
       <lb ed="#B" n="36"/>cendi alium filium ab ipso: Dicendum quod non: licet enim diuina essentia sit ratio productiua omnium diuinarum  
       <lb ed="#B" n="37"/>actionum: hoc tamen non est nisi sub ratione alicuius attributi vel proprietatis fundatae in ipso: ita quod sint 
       <lb ed="#B" n="38"/>ratio diuersorum actuum diuersa attributa, aut proprietates. Licet ergo diuina essentia sit in filio quae  
       <lb ed="#B" n="39"/>est in patre: quia tamen non est in ipso sub ratione proprietatis ad generandum actiue sicut est in patre: ideo 
       <lb ed="#B" n="40"/>in patre ipso est ratio generandi filium actiue: non autem in filio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e71-d1e1143">
       AD tertium quod duae sunt actiones pro  
       <lb ed="#B" n="41"/>ductiuae personarum habentes duas personas productas, quae sunt deus de deo: ergo debet habere duas 
       <lb ed="#B" n="42"/>productiones quae sint deus non de deo: Dicendum quod non sequitur: quia licet sint duae productiones ad duas personas di  
       <lb ed="#B" n="43"/>uersitate reali relationis: fundatur tamen super duo principia diuersa solum ratione: quae necessario in eadem 
       <lb ed="#B" n="44"/>persona innascibili concurrunt: ita quod pluralitas in eis quae per actiones diuersas procedunt a principio, 
       <lb ed="#B" n="45"/>nullo modo potest arguere diuersitatem principiorum seu pluralitatem, qualis est in principiatis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>