<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="564-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5359">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5359-Hd1e96">Quaestio 5</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5359-d1e99">
        <lb ed="#B" n="7"/>CIrca secundum arguitur quod aeque liberae potentiae sunt intellectus &amp; voluntas: quia libertas  
       <lb ed="#B" n="8"/>potentiae consistit in hoc quod suum actum possit elicere seipsa primo: quod aequaliter convenit 
       <lb ed="#B" n="9"/>intellectui &amp; voluntati: quia hoc conuenit ipsis eo quod potentiae spirituales sunt, quod pa 
       <lb ed="#B" n="10"/>tet ex hoc quod super illud. viii. physicorum. Impossibile est quod illud quod mouet se moueat 
       <lb ed="#B" n="11"/>se secundum totum. dicit Commentator sic. Hoc non est ipossibile nisi in motoribus qua sunt 
       <lb ed="#B" n="12"/>corpora aut virtutes in corporibus. Intellectus autem &amp; voluntas per hoc quod sunt potentiae 
       <lb ed="#B" n="13"/>spirituales non sunt corpora nec virtutes in corporibus. per hoc ergo convenit eis quod non est impossibi- 
       <lb ed="#B" n="14"/>le in eis sed potius possibile quod moueant se secundum totum, in quo libertas consistit. quare cum sint aeque spi 
       <lb ed="#B" n="15"/>rituales potentiae, sequitur quod aequem liberae sunt. Item nono metaphysicae &amp; in secundo peri hermenias dicit phi 
       <lb ed="#B" n="16"/>losophus quod potentiae rationales valent ad opposita: quod non contingit eis, nisi per hoc quod sunt rationales: quia ex 
       <lb ed="#B" n="17"/>hoc distinguuntur contra irrationales &amp; naturales potentias quae non valent ad opposita, quaere cum intellectus &amp; vo 
       <lb ed="#B" n="18"/>luntas sint aeque rationales: aut si altera sit magis rationalis ista est intellectus: quia ipse ratiocinatur &amp; sibi 
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp; voluntati: aut ergo aeque sunt liberae, aut intellectus est magis liber quam voluntas. Item ista potentia est 
       <lb ed="#B" n="20"/>magis libera quae secundum suum actum minus dependet ab alia, &amp; ab actu illius: quia dependentia ab alio impedit 
       <lb ed="#B" n="21"/>libertatem in actum suum exequendo: intellectus autem in suo actum non dependet omnino ab actu voluntatis: sed ma-  
       <lb ed="#B" n="22"/>gis econuerso voluntas in actu suo dependet ab actu intellectus: eo quod intellectus potest intelligere nullo 
       <lb ed="#B" n="23"/>actu voluntatis praeuio. sed voluntas nihil omnino pont velle nisi praeuio actu intellectus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5359-d1e138">
       CON 
       <lb ed="#B" n="24"/>tra. ista potentia est magis libera quae seipsam determinat ad actum suum libere, quam quam ad actum suum ab alio 
       <lb ed="#B" n="25"/>determinatur necessario. voluntas libere seipsam determinat ad actum suum: intellectus autem necessario deter  
       <lb ed="#B" n="26"/>miatur ab obiecto. ergo &amp;c. Hic oportet ando alia videre quid non sit libertas &amp; quid sit libertas: &amp; in quo con pia 
       <lb ed="#B" n="27"/>sistat, &amp; per hoc patet intentum: &amp; hoc iuxta artem definitiuam in quae supponitur genus supimum: supponendo quod  
       <lb ed="#B" n="28"/>libertas sit facultas quaedam: quaequidem facultas secundum se nihil aliud est quam habilitas quaedam indif 
       <lb ed="#B" n="29"/>ferenter se habens ad patiendum &amp; ad agendum. Nunc autem vt statim infra videbitur, libertas non est 
       <lb ed="#B" n="30"/>in potentiis pure passiuis. Prima ergo differentia adiicienda facultati est, quod sit ad agendum. Vlterius au 
       <lb ed="#B" n="31"/>tem dico quod libertas non est facultas ad agere vel posse agere bonum: &amp; posse malum: nec in hoc consistit: quia  
       <lb ed="#B" n="32"/>secundum Anselu. de libero arbitrio posse malum non est libertas nec pars libertatis. Est ergo libertas facultas quae  
       <lb ed="#B" n="33"/>quis potentia aliqua potest bonum agere siue operari. vnumquodque enim ens in creaturis secundum speciem suam 
       <lb ed="#B" n="34"/>ad aliquod bonum ordinatur quod natum est sibi acquirere sua, propria operatione. secundum quod de homine dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="35"/>secundo caeli &amp; mundi. lpse non est cum integra bonitate. Res enim integra bona non indiget opere 
       <lb ed="#B" n="36"/>quo sit bona: quoniam ipsa est illud. &amp; addit Commentator. Cuius substantia est actio. Vnde etiam ista quorum  
       <lb ed="#B" n="37"/>nobilitas est in actione sunt diminuta: vnde ad istam diminutionem supplendam quaelibet creatura secum 
       <lb ed="#B" n="38"/>dum suam speciem, propriam actionem habet quae bonum speciei suae, proprium sibi acquirit. &amp; haec est secunda differentia addem 
       <lb ed="#B" n="39"/>de scilicet quod libertas est facultas ad agendum bonum. Vlterius autem quod frequenter potentia quae potest agere bonum, potest etiam 
       <lb ed="#B" n="40"/>non agere, illud libertas autem non est posse hoc, &amp; posse non hoc: vt posse aliquod bonum velle &amp; posse illud  
       <lb ed="#B" n="41"/>non velle: quia pro quanto potest aliquod bonum non velle pro tanto est defectibilis. sicut ergo in ordine ad  
       <lb ed="#B" n="42"/>malum non consistit libertas, nec pars libertatis secundum Anselues nec similiter consistit libertas in posse non agere seu 
       <lb ed="#B" n="43"/>non velle id quid bonum est. Vnde &amp; libertas est ipsius voluntatis circa finem praesentem: quem tamen non potest non 
       <lb ed="#B" n="44"/>velle. Quia autem possit bonum velle &amp; non velle: hoc non pertinet ad libertatem simpliciter: sed solum ad liberum 
       <lb ed="#B" n="45"/>arbitrium: &amp; sic libertas est facultas qua quis potest bonum non dico non facere: sed facere. &amp; haec est 
       <lb ed="#B" n="46"/>tertia differentia. Vlterius autem sicut iuxta dictum philosophi in primo metaphysicae, dicimus quod  
       <lb ed="#B" n="47"/>homo liber est cum suiipsius causa, sit: &amp; non alterius: sic sola ista potentia libera est quae suiipsius cau 
       <lb ed="#B" n="48"/>sa est: &amp; quae magis est talis, ista magis est libera. Est autem homo ille suiipsius causa: &amp; no alterius: quem 
       <lb ed="#B" n="49"/>non oportet causari seu sollicitari de aliquo alio: sed de seipso tantum, quaeliter homo dominus liber est respe 
       <lb ed="#B" n="50"/>ctu hominis serui: quia seruum oportet sollicitari de domino suo &amp; de eis quae sunt domini sui: &amp; hoc ex 
       <lb ed="#B" n="51"/>conditione seruitutis quae est contraria libertati: &amp; non econuerso: &amp; hoc ex absolutione &amp; conditione ser 
       <lb ed="#B" n="52"/>uitutis quae libertas est. Vnde seruus est vtilis domino suo vtilitate seruili, qua nequaquam est dominus 
       <lb ed="#B" n="53"/>vtilis seruo. de qua dicit Auicenna primo metaphysicae. Minus communiter vtilitas est vt sit addu-  
       <lb ed="#B" n="54"/>cens ad excelsiorem qui est ei sicut seruus: quia est propter eum: sed non conuertitur. vtilitas enim minus 
       <lb ed="#B" n="55"/>communis pene seruitus. sed vtilitas quae procedit ex nobiliore in ignobilius, non est similis serui- 
       <!--1169.xml-->
       <pb ed="#B" n="564-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tuti. Seruiens enim vtilis est ei cui seruit: &amp; ille cui seruitur vtilis est seruienti. Sed cuiusque vtilitatis pro 
       <lb ed="#B" n="2"/>prius modus est: &amp; alia maneria: &amp; hoc quia vtilitas qua superior vtilis est subdito, est profectus subditi 
       <lb ed="#B" n="3"/>sine quo non posset esse: vtilitas vero quae inferior vtilis est superiori, est necessitas sine qua non posset be 
       <lb ed="#B" n="4"/>ne esse: sed a suo fine exequendo in casu impediretur. Propter quid cum dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quod sapiens per se sufficientissi 
       <lb ed="#B" n="5"/>mus est, apponit. Melius autem forte cooperatores habere. vbi dicit Commen. Hoc autenm. scilicet forte, adiacet 
       <lb ed="#B" n="6"/>quoniam circa necessaria corpori non ad felicitatem ipsam sunt cooperatores, non ad eam quae secundum intellectum 
       <lb ed="#B" n="7"/>est speculationem: sed ad imperturbamentum speculationis. Indiget enim elixante olera: &amp; aquam ferente: &amp; ve- 
       <lb ed="#B" n="8"/>stem mundante, &amp; totalitur necessitatem faciente: &amp; si his indiget vel extreme esuriens corpus: vel difficultur aegrotans 
       <lb ed="#B" n="9"/>impedit speculationem: per se tamen sufficientissimus est propter paucissima indigere. Hauriet enim &amp; ipse aquam  
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; olera elixabit. Si quidem enim perdicum &amp; phasianorum elixatione indigeret, tunc vtique esset indigens si 
       <lb ed="#B" n="11"/>cut seruus scilicet cupiditatis: sicut secundum Tullius de paradoxis sunt omnes improbi &amp; fracti animi &amp; ab  
       <lb ed="#B" n="12"/>iecti &amp; arbitrio carentes. Nunc autem iste vere diues est: isti autem vere indigentes: secundum quod di-  
       <lb ed="#B" n="13"/>cit idem ibidem. Quem intelligimus diuitem, aut hoc verbum in quo homine ponimus: opinor in eo cui 
       <lb ed="#B" n="14"/>tanta possessio est, vt ad liberaliter viuendum facile contentus sit: qui nihil quaerat, nihil appetat, nihil optetr 
       <lb ed="#B" n="15"/>amplius. Sed qui innumerabiles cupiditates habet, hunc quando appellabo diuitem cum ipse se egere 
       <lb ed="#B" n="16"/>sentiat: Et sic libertas hominis qua liber dicitur, est facultas quae solun: modo ordinatur ad seipsum &amp; non 
       <lb ed="#B" n="17"/>ad alium. &amp; hoc quemadmodum dicit Auicenna de libera scientia primo metaphysicae. Haec scientia adeo  
       <lb ed="#B" n="18"/>alta est quod ipsa non dignatur esse vtilis aliis scientiis: caeterae vero scientiae sunt vtiles ad eam, quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="19"/>etiam vbi supra secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> sola scientia ista libera est quae suiipsius cauam est desiderata: &amp; non alicuius 
       <lb ed="#B" n="20"/>commodi gratia: sed omnibus existentibus necessariis quaeritur propter seipsam: &amp; non propter aliquam aliam 
       <lb ed="#B" n="21"/>vtilitatem quae in ipsa prouenire posset ex ea. vnde non est nisi liberorum quibus omnia suppetunt necessa-  
       <lb ed="#B" n="22"/>ria, vt sicut homo liber non est propter alios vt pro illis oporteat eum sollicitari, sic nec indiget aliis vt pro  
       <lb ed="#B" n="23"/>pter eum tanquam vtiles sibi oporteat aliquos sollicitari. Vnde de felici felicitate speculatiua secundum scien 
       <lb ed="#B" n="24"/>tiam liberam quae sapientia dicitur, qua etiam vere liber homo est, dicit philosophus. x. ethicorum. Per se est sufficientis 
       <lb ed="#B" n="25"/>simus. vbi dicit Commentator. Propter paucissima indigere. Hauriet enim ipse aquam &amp; olera elixabit. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Vnde apostolus qui dixit tanquam vere liber primae Corinthi. ix. Cum essem liber ex omnibus. Glos. 
       <lb ed="#B" n="27"/>id est nullius meritis obnoxius, dicit Actuum. xx. Argentum &amp; aurum aut vestem nullius concupiui 
       <lb ed="#B" n="28"/>quoniam ad ea quae mihi opus erant ministrauerunt manus istae. Hinc dicit Hieronymus ad Heliodorum  
       <lb ed="#B" n="29"/>Apud Graecos <name ref="#Aristotle">philosophos</name> ille laudatur qui omne quo vtebatur, manu sua factum gloriatus est. Ex quibus sumuntur aliae 
       <lb ed="#B" n="30"/>duae differentiae: &amp; sic coniungendo differentias quinque cum facultate quod est genus libertatis, dico quod libertas 
       <lb ed="#B" n="31"/>est facultas quae quis actiue potest bonum facere sibi non indigens altero ad hoc. &amp; sic oportet si sit libertas quod  
       <lb ed="#B" n="32"/>opus quo bonum acquiret suum agat ex principio quod est in ipso per se &amp; primo. &amp; haec est quita differentia. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Sed &amp; hoc contingit adhuc potentiae pure naturali. Vt enim dicitur in fine quarti Meteororum, vniuersa 
       <lb ed="#B" n="34"/>sunt determinata, &amp; vt dicitur. ii. caeli &amp; mundi, ex eis sunt qui recipiunt rem bonam per operationem vnam:  
       <lb ed="#B" n="35"/>&amp; ex eis sunt qui recipiunt eam per operationes multas. Propter hoc in descriptione libertatis opor- 
       <lb ed="#B" n="36"/>tet addere &amp; dicere quod scilicet est facultas qua quis potest bonum operari sibi absque alterius indigentia ex prin 
       <lb ed="#B" n="37"/>cipio in ipso: &amp; hoc vltraneo. &amp; est sexta differentia, per quid excluditur impetus quo potentia pure natura-  
       <lb ed="#B" n="38"/>lis per operationem suam potest in suum proprium bonum. Sed quia &amp; hoc potest intellectus quo ad actus sui exer 
       <lb ed="#B" n="39"/>citium quando factus in actum, per intellectionem simplicem discurrit diuidendo, componendo, &amp; conferendo: ita quod  
       <lb ed="#B" n="40"/>si nihil addendum esset ex parte libertatis in voluntate quod non esset in libertate intellectus: pariter &amp; 
       <lb ed="#B" n="41"/>aeque libere essent, excepto tamen aliquo, vt iam dicetur. quia constat quod intellectus ab exercitio sui actus 
       <lb ed="#B" n="42"/>potest retrahi per voluntatem &amp; impelli in ipsum. Voluntatis enim imperio intellectus a dictis operibus 
       <lb ed="#B" n="43"/>suis retrahitur: &amp; in ipsa impellitur ad libitum voluntatis secundum quod experimur in nobis. Voluntas autem tantam 
       <lb ed="#B" n="44"/>libertatem habet quod a nullo in actum suum impelli potest: nec ab ipso ab alio retrahi: sed absque impulsu va- 
       <lb ed="#B" n="45"/>dit in suum actum: &amp; absque alio retrahente ab isto cessat a suo actu vltraneo. Quod aliqui quantum apparet 
       <lb ed="#B" n="46"/>ex suo dicto concedunt de voluntate quantum ad actus sui ingressum: licet negent hoc quantum ad actus sui 
       <lb ed="#B" n="47"/>cessationem: dicentes quod voluntas sequitur necessario iudicium rationis: quia, vt dicunt, etsi necessario mo 
       <lb ed="#B" n="48"/>ueatur ad aliquid volendum adhuc non excluditur libertas. Non enim sequitur: hoc est necessarium: ergo non 
       <lb ed="#B" n="49"/>est voluntarium siue liberum, quia enim actus actiuorum sunt in patiente &amp; disposito: ideo cum vo 
       <lb ed="#B" n="50"/>luntas secundum se sit libera recipit motionem volitionis secundum modum naturae suae scilicet libere: quamuis ne- 
       <lb ed="#B" n="51"/>cessario. &amp; est exemplum de seruo: qui inquantum mouetur ad praeceptum domini sui quodammodo  
       <lb ed="#B" n="52"/>mouetur necessario &amp; tamen libere: quia complacenter illud exequitur. &amp; sic in voluntate est ratio mo 
       <lb ed="#B" n="53"/>uentis: &amp; ratio moti in eodem simplici: &amp; sic mouet seipsam: &amp; tamen necessario sequitur iudicium ra 
       <lb ed="#B" n="54"/>tionis siue intellectus qui pensat rem in suis principiis: &amp; per seipsum iudicat libere. &amp; ex hac liber- 
       <!--1170.xml-->
       <pb ed="#B" n="565-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tate, vt dicunt, est libertas in voluntate: &amp; ideo mouetur liberaliter secundum ipsam rationem. Et secundum hoc di 
       <lb ed="#B" n="2"/>cunt quod voluntas si non moueretur secundum rationem non moueretur libere: &amp; sic libertas voluntatis non est 
       <lb ed="#B" n="3"/>nisi a libertate intellectus. Et quod idcirco intellectus magis libet est quam voluntas. Sed si ita est de motu 
       <lb ed="#B" n="4"/>voluntatis quo ad ingressum atque inchoationem actus volendi a voluntate, in nullo differt motus 
       <lb ed="#B" n="5"/>voluntatis in finem: &amp; in eis quae sunt ad finem: immo sicut in finem praesentem per iudicium rationis mouetur 
       <lb ed="#B" n="6"/>libere: sed non libero arbitrio: sic similiter ad ea quae sunt ad finem. Quamuis ergo voluntatis libertas saluari 
       <lb ed="#B" n="7"/>posset cum motus eius necessitate, nequaquam tamen libertas arbitrii: quia voluntas liberi arbitrii nec inchoa 
       <lb ed="#B" n="8"/>re posset actum volendi nec cessare ab ipso contra iudicium rationis: cuius contrarium semper exprimur cir 
       <lb ed="#B" n="9"/>ca nos in eis quae sunt ad finem. sed de hoc alias sufficienter disputatum est. Quantuncumque ergo ratio pen 
       <lb ed="#B" n="10"/>set &amp; iudicet, nihil hoc pertinet ad liberum arbitrium voluntatis: nec per consequens ad libertatem eius:  
       <lb ed="#B" n="11"/>quia eodem cursu currunt libertas &amp; liberum arbitrium semper respectu eorum quae sunt ad finem. Sic ergo  
       <lb ed="#B" n="12"/>licet nihil ad intellectum de motu voluntatis inchoando ipsum: quia sine motu voluntatis praecedem 
       <lb ed="#B" n="13"/>te posset inchoare actum suum intellectus: multum tamen de motu exercitii intellectus inchoando ipsum: 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; cessando ab ipso: quia nec potest inchoare nec exercere potest ipsum contra imperium voluntatis. 
       <lb ed="#B" n="15"/>Et cum hoc etiam multum deficit intellectus a libertate voluntatis: quia intellectus non mouetur 
       <lb ed="#B" n="16"/>ad exercitium actus nisi prius motus ad actum intelligentiae simplicis per actus primi intelligen- 
       <lb ed="#B" n="17"/>di determinationem ab obiecto, vt saepius dictum est, &amp; iam dicetur iterum. Voluntas autem mouetur ad actum 
       <lb ed="#B" n="18"/>primum nec mota nec determinata ab alio: &amp; etiam ad omne exercitium actus atque ad imperium actuum 
       <lb ed="#B" n="19"/>aliarum virium. Idcirco igitur simpliciter dico quod licet intellectus quodam modo sit liber, prout iam 
       <lb ed="#B" n="20"/>patebit, multo magis tamen libera est voluntas quam intellectus: &amp; ideo in definitione libertatis quae  
       <lb ed="#B" n="21"/>propria est voluntati, super libertatem intellectus aliquid oportet addere: septimanm scilicet conditionem: &amp; di 
       <lb ed="#B" n="22"/>cere quod libertas voluntatis est facultas qua potest in suum actum quo acquirit bonum suum ex prin 
       <lb ed="#B" n="23"/>cipio intra se vltraneo: &amp; absque omni impulsu &amp; retractione ab altero. Et in hoc deficit intellectus 
       <lb ed="#B" n="24"/>quia per determinationem actus in primum actum intelligendi simplicis intelligentiae impellitur ab ob  
       <lb ed="#B" n="25"/>iecto: &amp; vlterius a voluntate impellitur libere vel non impellitur in actus exercitium, &amp; libere illum retra- 
       <lb ed="#B" n="26"/>hit ab insto. Ex quibus constat quod intellectus nihil habet libertatis nisi quo ad exercitium actus, donec vo 
       <lb ed="#B" n="27"/>luntas permittat. Propter quid dico simpliciter quod voluntas multo liberior est quam intellectus. Et concedenda 
       <lb ed="#B" n="28"/>est vltima ratio ad hoc adducta: &amp; dictam libertatem puto intellexisse <name ref="#Aristotle">philosophum</name> circa volunta 
       <lb ed="#B" n="29"/>tem quando dixit. ii. ethicorum: quod est domina suorum actuum. Et est talis libertas voluntatis tanta circa 
       <lb ed="#B" n="30"/>ea quae sunt ad finem: quod non solum potest in ista libere: sed etiam libero arbitrio: cum tamen intellectus et 
       <lb ed="#B" n="31"/>si aliquid possit agere libere, nihil tamen potest agere libero arbitrio. Hinc Tullius de paradoxis. Quid est 
       <lb ed="#B" n="32"/>libertas: potestas viuendi vt velis. Quis viuit vt vult nisi quirecta vult: qui nec legibus propter metum 
       <lb ed="#B" n="33"/>paret: qui nihil dicit: nihil facit: nihil cogitat nisi libenter ac libere: cuius omnia consilia, resque omnes 
       <lb ed="#B" n="34"/>quas gerit ab ipso proficiscuntur: nec est vlla res quae plus apud eum polleat, quam ipsius voluntas atque  
       <lb ed="#B" n="35"/>iudicium: Soli igitur hoc contingit sapienti vt nihil faciat inuitus nihil dolens nihil coactus. Igitur 
       <lb ed="#B" n="36"/>confitendum nisi qui ita est affectus liberum neminem. An ille liber qui nihil imperanti negare potest: Ad 
       <lb ed="#B" n="37"/>primum in contrarium: quod voluntas &amp; intellectus seipsis actus suos aeque primo &amp; per se eliciunt: Dico PE 
       <lb ed="#B" n="38"/>quod non est verum. Et quod addunt ad eius probationem: quia hoc conuenit potentiae per hoc quod spiritalis 
       <lb ed="#B" n="39"/>est: dico quod verum est. Sed non oportet quod si non sit impossibile quod aliquid moueatur a seipso nisi in mo 
       <lb ed="#B" n="40"/>toribus qui sunt corpora aut virtutes in corpore, quod sequatur a contrario: ergo aequaliter est possi- 
       <lb ed="#B" n="41"/>bile in omnibus virtutibus quae non sunt in corpore, nec etiam necessarium est quod aequaliter sit impossibile omni 
       <lb ed="#B" n="42"/>bus motoribus quae non sunt corpora. Angeli enim liberius se mouent &amp; secundum voluntatem: &amp; se- 
       <lb ed="#B" n="43"/>cundum intellectum quam homines. Est autem mirum quod aliqui nituntur dicere: quod Commen. ibi solummodo lo- 
       <lb ed="#B" n="44"/>quitur de spiritalibus separatis: in quibus idem sunt intellectus &amp; intellectum: eo quod de illis in fine con 
       <lb ed="#B" n="45"/>menti illius facit mentionem. Quod reuera non facit, de illis solum intendendo facere exceptionem a dicto Ari 
       <lb ed="#B" n="46"/>stotelis: sed quia circa ista spiritualia reprehendit quendam errorem quem imponit Platoni, vt patet 
       <lb ed="#B" n="47"/>inspiciendo &amp; ponderando literam suam quae talis est. Hoc non est impossibile nisi in motoribus quae  
       <lb ed="#B" n="48"/>sunt corpora aut virtutes in corporibus. &amp; non pertinet plus in dictis commentatoris ad verifica- 
       <lb ed="#B" n="49"/>tionem dictae propositionis Aristotelis quam istud. Caetera autem quae adiungit non pertinent ad expositionem 
       <lb ed="#B" n="50"/>dictae propositionis Aristotelis: sed in illis solummodo se conuertit ex dictis in sua expositione breui 
       <lb ed="#B" n="51"/>ad quaedam dicta Platonis, quibus in parte concordat, &amp; a quibus in parte discordat. &amp; primo ex sua expositione conclu 
       <lb ed="#B" n="52"/>dit quiddam in quo Platoni &amp; expositioni suae concordat dicens. Et ideo aestimauit Plato quod mota ex se mo 
       <lb ed="#B" n="53"/>uentur a motoribus abstractis &amp;c. quia. scilicet ponebat quod mouens se est mouens abstractum, &amp; abstra- 
       <lb ed="#B" n="54"/>ctum est mouens se. Vt enim dicit Commentator parum ante expositionem suam iam dictam, vide 
       <!--1171.xml-->
       <pb ed="#B" n="565-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>batur Platoni quod motum ex se componitur ex moto &amp; motore qui mouet se. quod procul dubio, vt dicit 
       <lb ed="#B" n="2"/>Comentator, verum est de moto &amp; motore non moto omnino ab alio: qualiter mouetur caelum, &amp; ho 
       <lb ed="#B" n="3"/>mo ab anima. A motore enim caeli non mouetur caelum, neque homo secundum corpus ab anima, nisi quia moto 
       <lb ed="#B" n="4"/>res primo mouent se motu voluntatis. Bruta autem quod non mouent se secundum locum, hoc non est nisi quia prius 
       <lb ed="#B" n="5"/>mota sunt ab alio secundum appetitum. vnde sequitur in Commen. &amp; verificat dictum Platonis quid iam posuit: 
       <lb ed="#B" n="6"/>Et ideo aestimabat Plato &amp;c. subdens. Si autem ita fuerit, tunc mouens &amp; motum illic dicuntur aequiuoce cum 
       <lb ed="#B" n="7"/>motu qui est hic. Et reuera motus qui est illic. i. in abstractis, quo mouent se primo per voluntatem: &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>motus qui est hia. scilicet in corporibus motis ab illis, puta caelesti &amp; humano, multum aequiuoce dicitur: secun- 
       <lb ed="#B" n="9"/>dum quod patet ex supradictis in quaestione secunda de motu voluntatis a se motu volitionis: &amp; motu ca 
       <lb ed="#B" n="10"/>lefacti a calefaciente. Sed quia istam aequiuocationem non vidit Plato prout imponit ei Commentator, ideo  
       <lb ed="#B" n="11"/>in hoc statim reprehendit eum subdens. Et error hic contigit Platoni ex hoc. Sed primo antequam explicet 
       <lb ed="#B" n="12"/>in quo errauit, praemittit quiddam in quo ipsum commendat dicens. Quia opinabatur quod primus motor in  
       <lb ed="#B" n="13"/>corpore qui mouet ex se, non est corpus: &amp; vera est opinio. Et statim adiungit id inquo ipsum reprehendit 
       <lb ed="#B" n="14"/>dicens. Et opinatus est cum hoc quod omnis motor siue fuerit corpus siue non: non mouet nisi moueatur 
       <lb ed="#B" n="15"/>vno motu &amp; dicto vniuoce, quod proculdubio falsum est, vt in secunda quaestione praecedenti exposuimus. Ni 
       <lb ed="#B" n="16"/>hilominus Aristoteles etiam hoc imponit Platoni circa animam: arguendo contra eum in primo libro 
       <lb ed="#B" n="17"/>de anima super hoc quod ipse Plato posuit animam mouere seipsam, inducendo argumenta contra verum mo- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tum corporalem, ac si Plato posuisset animam moueri a se tali motu vniuoce quali ab ista mouetur cor 
       <lb ed="#B" n="19"/>pus. Sed Macrobius in fine libri sui respondet rationibus Aristotelis per aequiuocationem motus ad motum 
       <lb ed="#B" n="20"/>animae a se &amp; motum corporis: &amp; dicit quod non fuit de mente Platonis quod anima moueret se vniuoce tali motu quam  
       <lb ed="#B" n="21"/>li mouetur corpus. Et per eundem modum respondendum est omnibus rationibus acceptis ex dictis Aristotelis: &amp; aliorum  
       <lb ed="#B" n="22"/>de motibus corporum, ad probandum quod anima siue voluntas non possit mouere se. Vnde cum Aristoteles. viii. 
       <lb ed="#B" n="23"/>physicorum ante dictam propositionem dicit sic. Quomodo est possibile vt aliquid omnium naturaliter convenien 
       <lb ed="#B" n="24"/>tium moueat seipsum: sed necesse est vt motor in quolibet eorum sit distinctum a moto: &amp; vt dicit Com 
       <lb ed="#B" n="25"/>mentator debet esse distinctum a moto: aut secundum definitionem &amp; esse simul, sicut ista quae mouentur 
       <lb ed="#B" n="26"/>ab extrinseco: aut secundum definitionem tantum, vt est dispositio in habentibus animas. Anima enim quam est mo 
       <lb ed="#B" n="27"/>tor in eis, distinguitur a corpore quod est motum, secundum definitionem: licet non distinguatur secundum e scilicet quia impos 
       <lb ed="#B" n="28"/>sibile est animam esse sine corpore, nisi aequiuoce. Si quis ergo dictum hoc Aristotelis &amp; Commen. vellet 
       <lb ed="#B" n="29"/>applicare ad spiritalia quo ad motum voluntatis eorum: Dicendum secundum quod hic dicit Commentator, quod illud  
       <lb ed="#B" n="30"/>non est impossibile in spiritualibus: sed loquitur Aristoteles solum de motu corporum, sicut etiam manife- 
       <lb ed="#B" n="31"/>stant exempla Commentatoris. Nunc autem aequiuoce diei motus de motu corporalium &amp; spiritalium, vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="32"/>Deinde Commentator repetit illud in quo iam Platonem commendabat, vt addat aliquae quid similiter imponit ei dicens 
       <lb ed="#B" n="33"/>Et fuit impossibile apud ipsum vt motor qui est corpus moueat se: &amp; similiter qui est virtus in corpore. &amp; tunc con- 
       <lb ed="#B" n="34"/>clusit Plato ex hoc quod anima non est in corpore: &amp; quod est aeterna, cum moueat se. Quod Commenenor dicit esse distin-  
       <lb ed="#B" n="35"/>guendum in eo quid continuo subdit. Et hoc esset verum si anima moueret se essentialiter. Vbi apte innuit hancdi  
       <lb ed="#B" n="36"/>stinctionem, quod mouens se aut mouet se essentialitur aut non essentialiter. &amp; dicendo quod hom scilicet quod anima non est in cor 
       <lb ed="#B" n="37"/>pore esset verum, si anima moueret se essentialiter: dat intelligere quod non esset verum si anima moueret se non es- 
       <lb ed="#B" n="38"/>sentialitur: sed quod tunc bene posset esse in corpore: &amp; mouere se. Et exponendo quid sit mouere se essentialitur, sub- 
       <lb ed="#B" n="39"/>dit dicens. Et moueret se motu proprio abstractis scilicet vt intellectus &amp; intellectum in ea essent idem, vt declara 
       <lb ed="#B" n="40"/>tum est de primo motore: &amp; de caeteris motoribus abstractis. per quod intendit econtra quod moueret non essentialitur 
       <lb ed="#B" n="41"/>motu non proprio abstractis scilicet vt intellectus &amp; intellectum non sint idem. vt intelligat illa sola moueri a se essen 
       <lb ed="#B" n="42"/>tialiter in quibus sunt idem intellectus &amp; intellectum: &amp; illa moueri a se non essentialitur in quibus non sunt idem intel 
       <lb ed="#B" n="43"/>lectus &amp; intellectum: &amp; quod mouens se primo modo abstractum est solummo: &amp; non est in corpore nec virtus in cor 
       <lb ed="#B" n="44"/>pore, vt sunt secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> omnes motores separati: sed mouens secundo modo non est abstractum: sed est virtus in cor 
       <lb ed="#B" n="45"/>pore: licet non de corporis potentia educta sicut forma materialis. vt sunt secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> anima &amp; motorcae- 
       <lb ed="#B" n="46"/>li coniunctus. vnde, vt iam dictum est. secundum Conmentatorem impossibile est animam esse sine corpore nisi aequiuoce, quid similiter 
       <lb ed="#B" n="47"/>intelligit de motore caeli coniuncto. Ex quo patet quod dictum suum de mouentibus se in quibus est idem intellectus &amp; in  
       <lb ed="#B" n="48"/>tellectum, impertinens est ad expositionem dictae propositionis Aristotelis. Impossibile est quod illud quod mouet se 
       <lb ed="#B" n="49"/>moueat se secundum totum. Nec potest dici quod Commentator in exponendo illam propositionem per hoc quod dicit: Hoc non est 
       <lb ed="#B" n="50"/>impossibile, nisi in motoribus qui sunt corpora aut virtutes in corpore: intendit quod illud solum sit possibile 
       <lb ed="#B" n="51"/>in spiritalibus in quibus idem est intellectus &amp; intellectum: immo expresse insinuat. secundum iam dicta quod omnia spiritalia in quibus sunt 
       <lb ed="#B" n="52"/>aliud itellectus intellectio &amp; intellectum, similiter volens volitio &amp; volitum, siqua essent talia, qualia licet secundum 
       <lb ed="#B" n="53"/>ipsum &amp; secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> nulla erant, sunt tamen talia omnia spiritalia citra vnum deum existentia, possent mouere se 
       <lb ed="#B" n="54"/>non essentialitur: &amp; quod nullum esset ipossibile quod aliquid illorum esset actus corporis, puta anima: non tamen vt virtus 
       <!--1172.xml-->
       <pb ed="#B" n="566-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>corporalis educta de potentia materiae. Et idem est de motore caeli coniuncto: quid etiam expresse insinuauit iam 
       <lb ed="#B" n="2"/>supra vbi dixit. Amotore caeli non mouetur caelum &amp;c. &amp; sic intelligit Commentator quod illud sit possibile 
       <lb ed="#B" n="3"/>in omnibus spiritalibus: quorum motus dicitur aequiuoce respectu motus corporis: &amp; in hoc conueniunt. Pro 
       <lb ed="#B" n="4"/>pter quid subdit Commen. in fine dicti commenti. Sed iste motus dicitur aequiuoce cum motu qui est a cor 
       <lb ed="#B" n="5"/>poribus aut a motoribus qui sunt corpora aut virtutes in corporibus. Constat enim ex praedictis in se- 
       <lb ed="#B" n="6"/>cunda quaestione quod non solum dicitur motus aequiuoce de eo in quo idem est intellectus &amp; intellectum, vo 
       <lb ed="#B" n="7"/>lens &amp; volitum: &amp; de corporalibus: sed etiam dicitur aequiuoce de voluntate in qua est aliud volens vo 
       <lb ed="#B" n="8"/>litio &amp; volitum, &amp; de corporalibus, quamuis etiam, vt dictum est ibidem, aequiuoce multum dicatur motus &amp; de 
       <lb ed="#B" n="9"/>motu voluntatis in anima, &amp; de motu dei. Vnde motus corporum &amp; voluntatis in hoc conueniunt cooni- 
       <lb ed="#B" n="10"/>ter: sed differunt a motu dei quod in deo idem sunt re mouens motum &amp; motus: in voluntate autem sunt idem  
       <lb ed="#B" n="11"/>mouens &amp; motum: a quibus secundum rem differt motus. In corporibus autem differunt secundum rem mo 
       <lb ed="#B" n="12"/>uens &amp; motum, &amp; similiter motus ab vtroque. Ad secundum quod potentiae rationales ex hoc quod sunt ratio- 
       <lb ed="#B" n="13"/>nales valent ad opposita: dico quod verum est quando sunt actiuae pure: &amp; in eo quod sunt actiuae. Vbi enim hoc di 
       <lb ed="#B" n="14"/>cit Aristoteles, loquitur solummodo de comparatione potentiarum actiuarum rationalium, &amp; non ratio 
       <lb ed="#B" n="15"/>nalium: sed naturalium. valere autem ad opposita non arguit libertatem nisi in potentiis actiuis. po 
       <lb ed="#B" n="16"/>tentiae enim passiuae quantumcunque valeant ad opposita: libertas tamen ex hoc non potest eis compe 
       <lb ed="#B" n="17"/>tere: quia non posset eis competere nisi in ordine ad passionis: secundum quod potentiis actiuis non com 
       <lb ed="#B" n="18"/>petit libertas nisi in ordine ad actionem. nunc autem omne patiens inquantum patiens impetu naturali pa 
       <lb ed="#B" n="19"/>titur: nec posset non pati praesente actiuo, siue illud naturaliter agat siue libero arbitrio. illud autem re 
       <lb ed="#B" n="20"/>pugnat libertati. Vnde multum mirabile est dicere quod voluntas est virtus passiua, libere tamen: sicut mi 
       <lb ed="#B" n="21"/>rabile esset dicere quod aliquid esset vis actiua naturalis, libere tamen. Ex quo prouenit quod contingens aequa  
       <lb ed="#B" n="22"/>liter potest inueniri a voluntate fieri pro altera parte: non sic autem ab agente naturali. dicente Commentatore 
       <lb ed="#B" n="23"/>super secundum physicorum. Contingens aequaliter impossibile est quod inueniatur ex eo altera duarum actionum  
       <lb ed="#B" n="24"/>nisi ex altera causa adiuncta cum eo. quoniam neutra actio est dignior vt sic reliquam: &amp; cum ista sit actio, non in  
       <lb ed="#B" n="25"/>uenitur ex eo nisi ex alia causa extrinseca coniuncta cum eo. Acontingente autem aequaliter nulla actio 
       <lb ed="#B" n="26"/>prouenit secundum quod est contingens aequaliter: quando natura eius est natura materiae: &amp; non natura formae 
       <lb ed="#B" n="27"/>ldem super secundum de anima. Nulla potentia actiua potest se habere ad vtrumlibet in respectu contrario 
       <lb ed="#B" n="28"/>rum: immo omnis talis potentia est passiua: &amp; se habet vt materia, qua reducitur ad actum secundum alterum 
       <lb ed="#B" n="29"/>illorum ab alio agente siue sit vera materia siue anima. Vnde etiam mirum est quod aliqui hoc adducunt ad  
       <lb ed="#B" n="30"/>probandum quod voluntas est potentia valens ad contraria: de hoc enim dicimus sicut supra, quod hoc non 
       <lb ed="#B" n="31"/>est impossibile nisi in motoribus qui sunt corpora aut virtutes in corporibus: eo quod illa non nisi na- 
       <lb ed="#B" n="32"/>turaliter agunt. In spiritalibus autem quae libere agunt, hoc nequaquam est impossibile: &amp; ideo in illis aequae  
       <lb ed="#B" n="33"/>liter se habere ad contraria non est nisi ratio materiae &amp; passiui. In spiritualibus autem bene potest esse ra- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tio formae &amp; actus. Licet ergo intellectus aeque rationalis sit quam voluntas aut etiam magis: cum tamen 
       <lb ed="#B" n="35"/>non sit actiua potentia, nisi prius passiua: nec etiam actiua quo ad exercitium actus etiam in iudican- 
       <lb ed="#B" n="36"/>do quod est opus quod magis libere agit, nisi secundum complacentiam voluntatis secundum praedicta: ideo non 
       <lb ed="#B" n="37"/>tam libere valet ad opposita vt voluntas. Sed dicunt quod si voluntas mouetur libere hoc contingit ipsi quia mo 
       <lb ed="#B" n="38"/>uetur secundum rationem: quia si non moueretur secundum rationem non moueretur libere. Dico quod ratio est no 
       <lb ed="#B" n="39"/>men potentiae spiritalis distinctae contra substantias corporales, communiter in se continens potentiam appeti 
       <lb ed="#B" n="40"/>tiuam quae est voluntas, &amp; potentiam cognitiuam quae est intellectus: licet secundum nominis vsum ratio appro- 
       <lb ed="#B" n="41"/>prietur intellectui: quae distinguntur contra potentiam appetitiuam &amp; cognitiuam in corporalibus: &amp; a ratio 
       <lb ed="#B" n="42"/>ne communiter dicta qua ambo &amp; intellectus &amp; voluntas dicuntur rationales, non magis est intellectus 
       <lb ed="#B" n="43"/>rationalis, quam voluntas: quia sicut intellectus rationaliter siue rationabiliter intelligit sibi &amp; voluntati: sic vo 
       <lb ed="#B" n="44"/>luntas rationabiliter vult sibi &amp; intellectui. Aratione autem qua intellectus proprie dicitur ratio, non ma 
       <lb ed="#B" n="45"/>gis dicitur voluntas rationalis quam intellectus volitiuus. Sicut enim intellectus non dicitur volitiuus ex hoc quod sequi 
       <lb ed="#B" n="46"/>tur imperium voluntatis quod non potest non sequi: sic non dicitur voluntas rationalis ex hoc quod sequitur iudicium  
       <lb ed="#B" n="47"/>rationis: maxime cum possit ipsum non sequi. Quia si ratione aliquo mod dicitur rationalis, hoc est ex accidenti 
       <lb ed="#B" n="48"/>quia eligit sequi rationem cum posset non sequi, nec tamen sequitur econuerso: quod ex accidenti quia intellectus 
       <lb ed="#B" n="49"/>sequitur imperium voluntatis, dicatur volitiuus: quia non potest non sequi. Vnde cum voluntas mo- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ueatur in finem praesentem eo quod non potest non moueri in illum, potius dicitur naturaliter moueri in il- 
       <lb ed="#B" n="51"/>lum quam rationabiliter licet libere: ita quod voluntas hoc modo non dicitur proprie rationalis, nisi quia electio 
       <lb ed="#B" n="52"/>ne liberi arbitrii sequitur rectum iudicium rationis sicut causam sine qua non. Vnde videntur mihi aliqui defi- 
       <lb ed="#B" n="53"/>cere in eo quid dicunt quod libertas voluntatis non est nisi a libertate rationis: quia ratio cadit in definitione vo 
       <lb ed="#B" n="54"/>luntatis: &amp; per hoc ex libertate rationis qua iudicat libere, est libertas in voluntate: &amp; ideo mouetur voluntas 
       <!--1173.xml-->
       <pb ed="#B" n="566-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>libere secundum rationem. Hoc enim falsum est, quod ratio cadat in definitione voluntatis, nisi sumendo rationem comoniter, vt 
       <lb ed="#B" n="2"/>continet intellectum &amp; voluntatem. Quia si dicatur quod cadit saltem in definitione voluntatis liberae: dico quod &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="3"/>falsum est, nisi per accidens. inquantum enim voluntas sequitur rectum iudicium rationis, potest dici voluntas rationa 
       <lb ed="#B" n="4"/>lis: &amp; similiter libertas rationalis, a ratione quae propria est intellectui, vt dictum est, non tamen ex hoc siue ex ratione 
       <lb ed="#B" n="5"/>autem libertate iudicii eius est libertas in voluntate. Et sic non dicitur voluntas moueri libere secundum ratio-  
       <lb ed="#B" n="6"/>nem quia libertas eius essentialiter est a ratione: sed quia per voluntatis electionem accidit eam sequi re- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ctum iudicium rationis. propter quid solummodo definitur liberum arbitrium quod sit facultas voluntatis &amp; rationis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5359-d1e740">
       AD 
       <lb ed="#B" n="8"/>tertium quod intellectus est magis liber quia in actum suo minus dependet a voluntate quam econuerso: dicoquod li- 
       <lb ed="#B" n="9"/>cet hoc verum sit quantum ad determinationem actuum suorum in hoc quod voluntas requirit actum primum si de 
       <lb ed="#B" n="10"/>beat determinari ad actum suum: &amp; non econuerso: secundum quod procedit obiectio: multo magis tamen intellectus 
       <lb ed="#B" n="11"/>quo ad actus sui determinationem dependet ab obiecto voluntatis quam voluntas ab intellectum: quia intel- 
       <lb ed="#B" n="12"/>lectus non requirit solum praesentiam obiecti vt eo praesente seipsum faciat in actum absque omni passione ab obie- 
       <lb ed="#B" n="13"/>cto, sicut voluntas requirit praesentiam actus intellectus: sed etiam requirit vt patiatur ab obiecto prius quam pote 
       <lb ed="#B" n="14"/>rit aliquem actum intelligendi elicere. qualiter nequaquam requirit voluntas pati ab intellectu primo secum 
       <lb ed="#B" n="15"/>dum suum actum: prout alias saepius hoc declarauimus exponendo quomodo voluntas non dependet 
       <lb ed="#B" n="16"/>ab intellectu nisi sicut ex causa sine qua non. Intellectus autem dependet ab obiecto sicut ex causa propter 
       <lb ed="#B" n="17"/>quam sic. &amp; hoc de intellectu speculatiuo. Specialiter autem intellectus practicus nec determinationem sui 
       <lb ed="#B" n="18"/>actus habet, nisi a motu voluntatis: quia bonum non est obiectam intellectus vt practicus est inquantum est bo 
       <lb ed="#B" n="19"/>num simpliciter: sed solum inquantum est bonum volitum. alias enim qualitercumque intellectus intelligat bonum 
       <lb ed="#B" n="20"/>etiam sub ratione boni, non intelligit illud nisi vt ipse est speculatiuus. Sed si intellectus speculatiuus intelligens 
       <lb ed="#B" n="21"/>primo bonum sub ratione boni simpliciter intelligat postmodum ipsum sub ratione boni voliti, per quod de proximo 
       <lb ed="#B" n="22"/>habet rationem operabilis: tunc primo intellectus speculatiuus extensione quadam factus est practicus.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>