<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="99-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1411">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1411-Hd1e96">Quaestio 10</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e99">
       <lb ed="#B" n="24"/>SEquuntur quaestiones pertinentes ad voluntatem creaturae intellectualis. Et sunt duae.  
       <lb ed="#B" n="25"/>Quarum vna pertinens ad quendam eius habitum est, Vtrum charitas re differat a gra 
       <lb ed="#B" n="26"/>tia. Alia pertinens ad eius actum est. Vtrum deus a creatura intellectuali dilectione  
       <lb ed="#B" n="27"/>pura naturali possit diligi supe omnia alia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e110">
       CIRca primum arguitur quod non: quia tunc 
       <lb ed="#B" n="28"/>potest gratia inesse sine charitate: &amp; sic creatura danmnari cum genra, aut glorificari fine 
       <lb ed="#B" n="29"/>charitate. Contra est: quod gra perficit substantiam animae: charitas autem potentiam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e117">
       
        DI<lb ed="#B" n="30" break="no"/>cendum ad hoc: quod quaestio de identitate reali, vel diuersitate genrae cum aliquo habitu, vel 
       <lb ed="#B" n="31"/>virtute, nullam habet dubitationem quo ad habitus acquisitos: quia illi habentur absque gratia: &amp; 
        praece<lb ed="#B" n="32" break="no"/>dere ipsam possunt &amp; acquiri ex puris naturalibus: gratia autem omnis habetur per infusionem. Quo ad ha  
       <lb ed="#B" n="33"/>bitus autem infusos, cuiusmodi sunt fides, spes, &amp; charitas, non obstat illud quod obstat in acquisitis: quin pos 
       <lb ed="#B" n="34"/>sint esse re idem cum gratia: eo quod ex puris naturalibus nullus eorum potest acquiri: sed ex solo dono ha 
       <lb ed="#B" n="35"/>bentur: &amp; ideo necessario gratiae quaedam sunt. Propter quod est opinio, quod gratia &amp; virtus infusa sint idem:  
       <lb ed="#B" n="36"/>ita quod gratia sit vna numero perficiens substantiam animae vnam numero eadem re cum triplici 
        habi<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tu existente in tribus potentiis: sicut &amp; ipsae tres potentiae sunt eaedem cum ipsa substantia animae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e137">
       SED 
       <lb ed="#B" n="38"/>hoc ponitur dupliciter. Vno modo quod gratia vna &amp; eadem numero secundum omnem &amp; eundem gradum 
       <lb ed="#B" n="39"/>intentionis existens in essentia animae diffundit se secundum tres habitus in tres potentias: 
        quemadmo<lb ed="#B" n="40" break="no"/>dum in generatione lridis lux vna &amp; eadem existens in tota substantia nubis, secundum quod nubes est, sim 
       <lb ed="#B" n="41"/>pliciter &amp; absolute diffundit se per diuersas partes nubis diuersimode dispositas in rore protenso hu 
       <lb ed="#B" n="42"/>mido &amp; sicco secundum diuersas species coloris. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e151">
       ALIO modo quod gratia vna &amp; eadem numero existens 
       <lb ed="#B" n="43"/>in essentia animae, sese habens secundum diuersos gradus sicut completum &amp; incompletum, intensum &amp; 
       <lb ed="#B" n="44"/>remissum, diffundit se per diuersas potentias secundum diuersos habitus: vt dicamus quod vna &amp; eadem 
       <lb ed="#B" n="45"/>gratia numero in essentia animae nata sit primo esse sub aliquo gradu incompleto &amp; remisso naturae  
       <lb ed="#B" n="46"/>seu essentiae eius. Et secundum quod est in tali gradu, habet se diffundere in potentiam vnam sub ratione fi 
       <lb ed="#B" n="47"/>dei: deinde vero augmentata in alio gradu, habet se diffundere in potentiam aliquam sub ratione spei: 
        ad<lb ed="#B" n="48" break="no"/>huc autem amplius augmentata sub tertio gradu determinato, habet se diffundere sub ratione cha 
       <lb ed="#B" n="49"/>ritatis. Ita quaelibet harum virtutum habet gradum determinatum in minus: ita quod in minori non posset 
       <lb ed="#B" n="50"/>in suum actum: &amp; ita neque habere rationem virtutis: licet sub isto perfecto gradu primo 
        infunda<lb ed="#B" n="51" break="no"/>tur: &amp; ita simul tres virtutes dictae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e173">
       PRIMA istarum opinionum non potest stare duplici 
        ratio<lb ed="#B" n="52" break="no"/>ne. Prima: quia gratia existens in potentia aequaliter nata est se diffundere, licet diuersimode, 
       <lb ed="#B" n="53"/>per potentias semper vniformiter existentes in essentia animae: sicut lux existens in essentia nubis 
       <lb ed="#B" n="54"/>per partes eius diuersimode dispositas. Si ergo est in essentia animae, necessario diffundit simul tres 
       <!--240.xml-->
       <pb ed="#B" n="100-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>virtutes: ita quod necessario simul habent esse gratia &amp; tres virtutes. Si ergo vna virtus deficiat vt 
        cha<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ritas, in aliqua potentia animae: necesse est deficere gratiam in eius essentia: &amp; per consequens alias virtutes 
       <lb ed="#B" n="3"/>vt fidem &amp; spem: consequens falsum est: ergo &amp; antecedens. Nisi dicatur quod fides &amp; spes manent solum secun 
       <lb ed="#B" n="4"/>dum aliquem actum credulitatis acquisitum ex consuetudine: vt isti habitus fidei praecedentis: &amp; similiter 
       <lb ed="#B" n="5"/>spes: &amp; nullo modo secundum essentiam habitus infusi: vt fides &amp; spes nullos habitus remanentes sine cha 
       <lb ed="#B" n="6"/>ritate ponant: quod non tenet ecclesiae vnitas. Secunda ratio est: quia tunc aequaliter fides &amp; spes essent 
       <lb ed="#B" n="7"/>virtutes gratuitae sicut &amp; charitas: nec possent esse informes sicut neque charitas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e202">
       SEcunda opinio, vt for 
       <lb ed="#B" n="8"/>te videbitur alicui, non potest stare. quoniam tunc charitas non corrumperetur simpliciter: sed solummodo per gra 
       <lb ed="#B" n="9"/>tiae diminutionem. Sed hoc non valet quoniam simpliciter corrumpitur sub ratione qua charitas. licet enim non 
       <lb ed="#B" n="10"/>corrumpatur quo ad essentiam gratiae: corrumpitur tamen secundum gradum, illum in quo secundum infimum 
       <lb ed="#B" n="11"/>esse suum habet fundari in gratia: &amp; non per continuam diminutionem a gradu perfectiori charitatis augmen 
       <lb ed="#B" n="12"/>tante vsque ad corruptionem illius gradus. In charitate enim vltra gradum illum secundum quem primo fun 
       <lb ed="#B" n="13"/>datur charitas in gratia: non recipit gratia diminutionem propter naturam charitatis: in qua secundum ra 
       <lb ed="#B" n="14"/>tionem charitatis non cadit diminutio, licet cadat augmentum, quod explicare non pertinet ad propositam 
       <lb ed="#B" n="15"/>quaestionem. Adhuc forte dicet aliquis: quod illa opinio stare non potest: quoniam magis &amp; minus in eodem non 
       <lb ed="#B" n="16"/>differunt specie, immo nec numero. Si ergo fides &amp; spes non differant in charitate nisi secundum 
        ma<lb ed="#B" n="17" break="no"/>gis &amp; minus, non sunt habitus differentes specie neque etiam numero. Quod similiter non valet. quoniam 
        habi<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tus illi non solum fundantur in gratia super magis &amp; minus: sed super determinatos gradus in quibus stant 
       <lb ed="#B" n="19"/>magis &amp; minus: &amp; secundum hoc penes diuersos respectus quibus respicit gratia diuersos actus elicien 
       <lb ed="#B" n="20"/>dos circa obiectum quod deus est, secundum diuersas rationes. Quae sunt supernaturale verum, quod est 
        creden<lb ed="#B" n="21" break="no"/>dum: &amp; suprnaturale arduum, quid est sperandum: &amp; supernaturale bonum, quod est diligendum: ita quod licet quan 
       <lb ed="#B" n="22"/>tum est de ratione gratiae absolute &amp; magis &amp; minus in ea simpliciter, neque specie, neque etiam numero 
       <lb ed="#B" n="23"/>differrent illi habitus: tamen quantum est de ratione graduum super quos fundantur in gratia, circa quos 
       <lb ed="#B" n="24"/>nullo modo possent in suos actus: vt fides in actum supnaturaliter credendi: &amp; spes in actum supernatu  
       <lb ed="#B" n="25"/>raliter sperandi: &amp; charitas in actum supnaturaliter diligendi: &amp; quantum est ex ratione diuersitatis 
       <lb ed="#B" n="26"/>actuum suorum: &amp; rationum quas respiciunt in obiecto: vt dictum est, bene differunt specie: Vt sicut ani 
       <lb ed="#B" n="27"/>ma eadem est ad tres potentias specie differentes secundum diuersitatem actuum &amp; rationum in obiecto 
        se<lb ed="#B" n="28" break="no"/>cundum speciem: Potentiae enim distinguuntur per actus: &amp; actus per obiecta: secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in 
        secun<lb ed="#B" n="29" break="no"/>do de anima: &amp; determinauimus hoc alias in quadam quaestione de Quolibet: sic gratia eadem est ad  
       <lb ed="#B" n="30"/>tres virtutum habitus specie differentes secundum diuersitatem actuum &amp; rationum in obiecto secundum spe 
       <lb ed="#B" n="31"/>ciem, nec solum secundum hoc, ne ponamus habitus esse solummodo respectus quosdam: sicut posuimus alias 
       <lb ed="#B" n="32"/>potentias animae: sed secundum diuersos gradus absolutos secundum quos diuersimode fundantur in 
        essen<lb ed="#B" n="33" break="no"/>tia gratiae: vt secundum hoc huiusmodi habitus aliquid habeant absolutum: &amp; aliquid respectiuum 
        qui<lb ed="#B" n="34" break="no"/>bus differunt: ita tamen quod illud absolutum in eis est quasi materiale: respectiuum vero quasi formale. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Vnde &amp; dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in septimo physic. quod virtutes &amp; malitiae ad aliquid sunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e272">
       ALlter igitur 
       <lb ed="#B" n="36"/>dictae opinioni obuiandum est: videlicet quod si ita esset vt dicit illa opinio: cum gratia secundum omnes 
       <lb ed="#B" n="37"/>gradus suos manet in patria: maneret ergo in ea fides &amp; spes sicut &amp; charitas: &amp; si non ratione sui re 
       <lb ed="#B" n="38"/>spectus ad obiectum mediantibus suis actibus qui ibi esse non poterunt: quoniam non est fides nisi non 
       <lb ed="#B" n="39"/>visi: neque spes nisi non habiti: in patria autem simul erit obiectum visum &amp; habitum: manerent tamen 
        ra<lb ed="#B" n="40" break="no"/>tione sui esse absoluti in essentia gratiae secundum proprios gradus: &amp; sic verius manerent quam deficerent. 
       <lb ed="#B" n="41"/>quod non credimus esse tenendum: quoniam tunc mens in patria notitiam fidei suae &amp; spei per eorum essentiam ha 
       <lb ed="#B" n="42"/>beret: non per verbum siue notitiam conceptam de eis ex memoria, differens ab ipsa eorum essentia: &amp; for 
       <lb ed="#B" n="43"/>maretur de fidei notitia, memoria &amp; amore, imago eadem in patria quae &amp; nunc habetur in nobis. Quam 
       <lb ed="#B" n="44"/>do enim, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimoquarto de trinitate, caplo secundo, ad speciem nos per fidem perductos 
       <lb ed="#B" n="45"/>esse gaudebimus: neque fides erit qua credantur quae non videntur: sed species qua videantur quae credeban 
       <lb ed="#B" n="46"/>tur. Tunc ergo etsi vitae huius mortalis transactae meminerimus, &amp; credidisse nos aliquando recolueri 
       <lb ed="#B" n="47"/>mus: in praeteritis &amp; transactis reputabitur fides: ac per hoc etiam trinitas quae nunc in eiusdem fidei 
       <lb ed="#B" n="48"/>praesentis memoria, contuitu, dilectione consistit: tunc transacta reperietur non permanens. Et sequi 
       <lb ed="#B" n="49"/>tur in capitulo tertio. Quae vero tunc erit quando eam recordabimur in nobis fuisse &amp; non esse: alia pro 
       <lb ed="#B" n="50"/>fecto erit. hanc enim quae nunc est facit res ipsa praesens: &amp; animo credentis affixa. at illam quae tunc 
       <lb ed="#B" n="51"/>erit, faciet rei praeteritae imago in recordantis memoria derelicta. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e312">
       ALIAE autem sunt duae opiniones 
       <lb ed="#B" n="52"/>dictis duabus contrariae: quod gratia &amp; charitas &amp; omnino virtus sunt re diuersa. Sed vna illarum dicit quod 
       <lb ed="#B" n="53"/>charitas &amp; gratia (dico gratum faciens, de qua est sermo) semper simul sunt: possent tamen ab 
        inui<lb ed="#B" n="54" break="no"/>cem separari deo agente, vt homo posset esse in charitate sine gratia, &amp;e econuerso: &amp; quod in vtroque statu  
       <!--241.xml-->
       <pb ed="#B" n="100-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>inuentus glorificaretur. Alia vero huic est contraria dicens, quod licet fides &amp; spes propter earum 
        imper<lb ed="#B" n="2" break="no"/>fectionem possint esse sine gratia: charitas tamen propter eius persectionem necessariam habet connexionem 
       <lb ed="#B" n="3"/>cum gratia, vt non possit esse sine gratia, nec gratia fine ipsa. Contra vtramque opinionum simul arguitur 
       <lb ed="#B" n="4"/>per illud quid dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone de laude charitatis. Radix omnium bonorum est charitas. Sed non 
       <lb ed="#B" n="5"/>potest esse omnium radix essendo in potentia: quia bonum quod est in potentia, fluit a bono quod est in substantia 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; non econuerso. oportet ergo quod charitas sit in essentia animae. Sed in essentia animae existens non est nisi 
       <lb ed="#B" n="7"/>gratia: quia vt habitus, non ponitur nisi in potentia: nullo etiam modo ponitur in essentia, nisi ponendo eam 
       <lb ed="#B" n="8"/>idem esse quod est gratia. ergo &amp;c. Praeterea <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit in eodem sermone: quod est vita morientium. sed  
       <lb ed="#B" n="9"/>constat quod illud quod est vita spiritalis, proprie in anima est quasi actus primus: charitas ergo habet rationem primi. sed non 
       <lb ed="#B" n="10"/>secundum quod est in potentia: quia in ea est principium operandi: &amp; ita actus secundi. charitas ergo non solum ha 
       <lb ed="#B" n="11"/>bet esse in potentia animae: sed etiam in eius essentia: in illa autem non est per essentiam nisi gratia vt prius. ergo  
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e358">
       CONtra primam illarum opinionum aperte est dictum apostoli. i. Corint. decimoquito. Si linguis 
        ho<lb ed="#B" n="13" break="no"/>minum loquar &amp;c. Sine charitate ergo nullo modo est salus. ponere ergo per gratiam sine charitate posse 
       <lb ed="#B" n="14"/>perueniri ad salutem, omnino impossibile est. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de verbis domini sermone. xlix. exponens illud  
       <lb ed="#B" n="15"/>Si linguis &amp;c. dicit. Adde charitatem, prosunt omnia: detrahe charitatem, nihil prosunt caetera. Idem in epi 
       <lb ed="#B" n="16"/>stola ad Sixtum. Charitas est sine qua nemo bene viuit. Error est ergo omnino quod sine charitate peruenitur ad  
       <lb ed="#B" n="17"/>regnum. immo sine charitate nec hic potest homo quicquam boni. Quia si ita sit, quod charitas facit vt caetera 
        pro<lb ed="#B" n="18" break="no"/>sunt: &amp; nihil sine charitate prodest: gratia autem qualitercumque in nobis est non potest etiam si sola esset, non 
       <lb ed="#B" n="19"/>prodesse: impossibile est ergo ponere gratiam esse aliud quam charitatem. Forte dicetur: quod apostolus &amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
       <lb ed="#B" n="20"/>loquuntur de charitate in comparatione ad alias virtutes, non separando ab ipsa gratiam: quia inseparabilis est. 
       <lb ed="#B" n="21"/>Contra. Etiam si inseparabilia essent, differrent tamen virtute &amp; actione si essent diuersa re, quod ergo caete 
       <lb ed="#B" n="22"/>ra prodessent quae per se non possent prodesse, aut hoc agit sola charitas, aut sola gratia, aut ambae. Non sola 
       <lb ed="#B" n="23"/>gratia: quia tunc illud non attribueretur charitati: quia nec charitas prodesset ex se plus caeteris, licet in se 
       <lb ed="#B" n="24"/>esset plus caeteris ab eo quo prodesset. Si ambae: aut ergo vtrumque eorum ad illud sufficit ex se: aut neutrum 
       <lb ed="#B" n="25"/>sine altero. Si secundo modo, neutrum esset donum perfectum: &amp; vtrumque eorum secundum se nihil prodes 
       <lb ed="#B" n="26"/>set: sed siquid prodesset sumeret ex alio: &amp; essent mutuo in hoc vtrumque causa vtriusque, quod est 
        impossibi<lb ed="#B" n="27" break="no"/>le. Quid etiam est aperte contra Augustinum: qui comparans charitatem non solum ad caeteras virtutes: sed ad  
       <lb ed="#B" n="28"/>dona generaliter, dicit in epistola ad lulianam. lpsa charitas omnibus donis dei sic excellit: vt etiam deus dicta 
       <lb ed="#B" n="29"/>sit: qua vna impletur in nobis siquid diuinae legis impletur. Si vero vtrumque eorum sufficit sine altero ad omne 
       <lb ed="#B" n="30"/>bonum perficiendum: alterum ergo superfluit: quod non iudicat recta ratio. propter quod in operibus dei hoc po 
       <lb ed="#B" n="31"/>nendum non est: quia quicquid recta ratione ponendum est, deum fecisse fatendum est. vt vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
       <lb ed="#B" n="32"/>tertio de libero arbitrio. Nullo ergo modo poni debet gratia esse aliquid aliud re a charitate: quamquam poni 
       <lb ed="#B" n="33"/>debet differre re a quacumque alia virtute: quia sine illa informes manent &amp; mortuae. Est enim vita spiritua 
       <lb ed="#B" n="34"/>lis secundum quod est gratia &amp; in essentia animae: &amp; forma virtutum, secundum quod est charitas, &amp; in voluntate: &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>vt est perfectio substantiae dat quasi actum primum qui est esse: vt autem est perfectio potentiae, quasi dat actum 
       <lb ed="#B" n="36"/>secundum: qui est operari operationem propriam sibi. Cum enim omnia operatione propria determinantur: secundum 
       <lb ed="#B" n="37"/>quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in primo Politicae suae, &amp; in quaerto Metaphysi. ita videlicet quod quaelibet res naturalis in esse 
       <lb ed="#B" n="38"/>naturae ab eodem vt a, propria forma duo habeat: actum scilicet primum, qui est esse secundum rationem illius for 
       <lb ed="#B" n="39"/>mae: &amp; actum secundum, qui est operari operationem aliquam sibi debitam secundum illam: vt non possit vna actio 
       <lb ed="#B" n="40"/>esse ab vno &amp; alia ab alio: quemadmodum graue ab eodem habet esse in specie grauis &amp; moueri ad locum 
       <lb ed="#B" n="41"/>grauis: non ab alio &amp; alio. Consimiliter igitur oportet quod sit in supernaturali esse &amp; gratuito, quo sumus 
       <lb ed="#B" n="42"/>quodammodo diuinae naturae supernaturaliter conformes, quod scilicet vno &amp; eodem habeat quod sit in esse gratui 
       <lb ed="#B" n="43"/>to: &amp; quasi generatum in esse supnaturali: sicut erat primo generatum in esse naturali: &amp; similiter 
        opera<lb ed="#B" n="44" break="no"/>ri operationem illi debitam, scilicet actionem gratuitam. Vt in hoc non sit simile de actionibus virtutum 
        ac<lb ed="#B" n="45" break="no"/>quisitarum &amp; virtutum infusarum. virtutes enim acquisitae perficiunt in esse naturae secundum operatio 
       <lb ed="#B" n="46"/>nem, propriam quae debetur naturae secundum suam speciem, non dico eliciendo ipsam principaliter: sed 
        solummo<lb ed="#B" n="47" break="no"/>do vt prompte &amp; faciliter eliciatur. Anima etiam humana per suas potentias elicit omnes actus humanos: sed  
       <lb ed="#B" n="48"/>habitus virtutum acquisitarum inclinant potentias vt faciliter &amp; expedite eos eliciant. Et quia non eodem est 
       <lb ed="#B" n="49"/>ordo ad actum &amp; ad actus facilitatem &amp; expeditionem, propter naturae indifferentiam &amp; 
        indeterminatio<lb ed="#B" n="50" break="no"/>nem: ideo oportet quod virtutes acquisitae sint aliae a forma rei qua constituuntur in esse: &amp; cuius est, proprias 
       <lb ed="#B" n="51"/>rei actiones elicere: vt sic necesse sit virtutes acquisitas esse dispositiones &amp; perfectiones alicuius naturae  
       <lb ed="#B" n="52"/>praesuppositae: ad cuius actus ordinantur. Et secundum haec definit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> virtutem: cum dicit in secundo Ethicorum.  
       <lb ed="#B" n="53"/>quod virtus est quae habentem perficit &amp; opus eius bonum reddit. Virtutes vero infusae perficiunt in esse gra 
       <lb ed="#B" n="54"/>tuito non secundum gradum operationis, propriae qui debetur rei secundum suam speciem: sed secundum gra- 
       <!--242.xml-->
       <pb ed="#B" n="101-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>dum quo est supra naturam speciei: vt cum illis forma naturalis quae est anima hominis, operationes suas eliciat 
       <lb ed="#B" n="2"/>inquantum gratuitae sunt. ita quod virtutes infusae non sunt causa ad disponendum naturam: vt faciliter il 
       <lb ed="#B" n="3"/>las operationes eliciat: sed vt simpliciter secundum gradum illum eas eliciat, eo quod fine illis omnino elicere non 
       <lb ed="#B" n="4"/>posset. Nunc autem id quid sic ordinatur ad actum secundum quod fine ipso elici non possit: debet esse sicut dictum 
       <lb ed="#B" n="5"/>est idipsum quod dat actum primum &amp; esse cui correspondet ille actus secundus. propter quod debet esse id  
       <lb ed="#B" n="6"/>ipsum re quod in gratuitis perficit animam: secundum quod substantia est, dando ei actum primum in esse 
        supernatu<lb ed="#B" n="7" break="no"/>rali, &amp; secundum quod potentia est dando ei actum secundum in esse supernaturali scilicet oparari supernaturaliter 
       <lb ed="#B" n="8"/>ne sic virtutes infusae non sint dispositiones, &amp; perfectiones alicuius rei praesuppositae, &amp; constitutae in esse 
       <lb ed="#B" n="9"/>gratuito, ad cuius actionem secundam ordinantur: sicut virtutes acquisitae sunt dispositiones naturae  
       <lb ed="#B" n="10"/>praesuppositae &amp; constitutae in esse naturae: immo quod virtus infusa secundum rem non est vt dispositio 
       <lb ed="#B" n="11"/>alicuius constituti in esse gratuito: sed vt forma dans ipsum esse gratuitum: quemadmodum 
        dici<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tur virtus rei ipsa vltima perfectio rei in natura &amp; forma sua essentiali. secundum quod dicit philosolophous 
       <lb ed="#B" n="13"/>in ii. Physi. Vnumquodque tunc maxime perfectum est cum attingit virtuti propriae, &amp; tunc maxime est secundum 
       <lb ed="#B" n="14"/>naturam. hoc est secundum aliam transsa. in fine dispositionis naturalis. &amp; dat exemplum: sicut circulus tunc maxi 
       <lb ed="#B" n="15"/>me est secundum naturam cum maxime circulus est. Et virtus isto modo est perfectio simpliciter: quia dat  
       <lb ed="#B" n="16"/>esse primum. Virtus vero modo praecedenti dat esse secundum. Et ideo secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ibidem, est perfectio 
       <lb ed="#B" n="17"/>quaedam. &amp; secundum hoc virtus infusa non disponit in respectu ad aliud esse praeexistens per aliud a quo  
       <lb ed="#B" n="18"/>differt secundum rem, nisi ad esse naturae: ita quod secundum illud quod est in se, est perfectio simpliciter in esse 
       <lb ed="#B" n="19"/>gratuito: ipsum dans siue constituens. Est autem perfectio aliqua eius quod praesupponit in esse naturae  
       <lb ed="#B" n="20"/>ipsum supnaturaliter &amp; in esse &amp; in operari perficiens. Et quid amplius est, si virtutes infusae non perfice 
       <lb ed="#B" n="21"/>rent in ordine ad quoddam esse gratuitum praestitutum ab alio secundum rem: quemadmodum perficiunt virtu 
       <lb ed="#B" n="22"/>tes acquisitae: tunc sicut non possunt esse neque manere virtutes acquisitae, nisi existente &amp; manente illa na 
       <lb ed="#B" n="23"/>tura in ordine cuius perficiunt, sic neque virtutes infusae possent esse, aut manere: neque aliqua earum, nisi 
       <lb ed="#B" n="24"/>existente &amp; manente illa natura in ordine cuius perficiunt: vt cum virtutes acquisitae quia perficiunt in  
       <lb ed="#B" n="25"/>ordine ad lumen naturale quid praesupponunt, tanquam re differentes ab eo, nullo modo possunt esse aut mane  
       <lb ed="#B" n="26"/>re in anima, nisi existente in ea &amp; manente illo lumine, neque aliqua illarum. Si similiter virtutes infusae 
       <lb ed="#B" n="27"/>perficerent in ordine ad aliquod lumen gratiae re differens ab eis: tunc similiter non posset aliqua virtus 
       <lb ed="#B" n="28"/>infusa esse, vel manere in anima fine illo lumine. Consequens falsum est: quia sine lumine gratiae gratum 
       <lb ed="#B" n="29"/>facientis, quae proprie gratia dicitur, bene manent fides &amp; spes. Non ergo habent illae virtutes aliquid aliud re 
        praesupposi<lb ed="#B" n="30" break="no"/>tum, in ordine cuius perficiunt, nisi puram naturam animae. Virtutes ergo infusae inquantum virtu 
       <lb ed="#B" n="31"/>tes sunt, non oportet quod aliquid re differens ab eis aliud a natura animae praesupponant in ordine cuius perfi 
       <lb ed="#B" n="32"/>ciunt: sicut neque praesupponunt aliud virtutes acquisitae: vt secundum hoc nulla sit differentia inter 
       <lb ed="#B" n="33"/>eas. Et secundum hoc nuilum restat dubium de differentia gratiae gratum facientis ad alias virtutes 
       <lb ed="#B" n="34"/>a charitate, quin re differant. Patet etiam ex iam dictis, quod nullo modo debet poni re differre a charita 
       <lb ed="#B" n="35"/>te: eo quod actus eliciendus a charitate est proprius actus rei constitutae in esse gratuito, quod non habet eli 
       <lb ed="#B" n="36"/>cere natura rei, nisi per formam illam qua constituitur in tali esse gratuito: ita quod si charitas ponatur 
        dif<lb ed="#B" n="37" break="no"/>ferre secundum rem a gratia, non esset necessaria ad eliciendum illum actum sola natura rei: sed ipsa 
        na<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tura rei adiuta gratia supernaturaliter eliceret ipsum, &amp; charitas esset solummodo ad ipsum faciliter &amp; 
       <lb ed="#B" n="39"/>expedite eliciendum. Et sic oporteret ponere quod charitas esset habitus &amp; dispositio quaedam in anima, non 
        so<lb ed="#B" n="40" break="no"/>lum in potentia animae, sed etiam in aliquo quod esset potentia ipsius gratiae: quia principium actionis ad facili 
       <lb ed="#B" n="41"/>ter eliciendum non est nisi vt dispositio in potentia principaliter elicientis, quod patet de virtutibus 
        ac<lb ed="#B" n="42" break="no"/>quisitis quae sunt in potentiis animae. Et sic charitas non esset solum in anima, aut in aliqua potentia 
       <lb ed="#B" n="43"/>animae: vt in subiecto, sed in ipsa gratia, aut in aliqua potentia eius: vt necesse habeamus ponere chari 
       <lb ed="#B" n="44"/>tatem habere potentiam sicut &amp; animam: quae omnia absurda sunt. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1411-d1e571">
       AD propositam ergo 
        quaestio<lb ed="#B" n="45" break="no"/>nem decidendam dicimus, quod gratia, proprie loquendo quae est gratum faciens, non solum gratis data, de 
       <lb ed="#B" n="46"/>qua intelligo quaestionem, est donum dei ordinatum ad gratificandum sibi intellectualem naturam, &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>voluntatem liberam: &amp; hoc vt per eam sit digna vita aeterna. Charitas autem viae proprie vt charitas, prin 
       <lb ed="#B" n="48"/>cipium est actionum quibus natura deo grata habet promereri vitam aeternam: vt ex hoc secundum 
       <lb ed="#B" n="49"/>quod processit secundum argumentum, gratia, vt gratia, dicatur esse in essentia: vt essentia est deo grata 
       <lb ed="#B" n="50"/>charitas vero dicatur esse in potentia, vt potentia est, quae habet extendi in opus. Nunc autem ita est quod 
        se<lb ed="#B" n="51" break="no"/>cundum eundem modum debent perfectiones se habere adinuicem &amp; perfectibilia. Cum igitur secundum quod 
       <lb ed="#B" n="52"/>alias determinauimus in quadam quaestione de Quolibet, anima &amp; suae potentiae re idem sunt: ita quod nul 
       <lb ed="#B" n="53"/>la substantia spiritualis, &amp; suae potentiae naturales re differunt: sed quod potentia nominat ipsam essenti 
       <lb ed="#B" n="54"/>am sub ratione cuiusdam respectus ad actionem: cum essentia ratione qua essentia dicit quid in se &amp; 
       <!--243.xml-->
       <pb ed="#B" n="101-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>absolute. Secundum hoc ergo dicendum est quod gratia &amp; charitas non differunt re: immo id ipsum quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>in ipsa essentia est gratia, inquantum consideratur absolute, vel sub ratione essentiae, id ipsum est charitas 
       <lb ed="#B" n="3"/>in ea inquantum consideratur sub ratione potentiae. &amp; hoc ideo maxime: quia in actu gratificandi 
        con<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ueniunt, &amp; similiter eliciendi actum gratum vt dictum est. Vnde &amp; charitas secundum suum nomen 
       <lb ed="#B" n="5"/>dicitur a charis graecae quid est gratia latine: vt sicut non est aliud, sed idem re essentia in se &amp; extensa in ope 
       <lb ed="#B" n="6"/>ratione: sic est eadem perfectio eius re, differens solum ratione in statu vtroque: ne sit necessarium propter 
       <lb ed="#B" n="7"/>hoc aliquam realem differentiam inter gratiam &amp; charitatem fingere. Virtus enim secundum 
        phi<lb ed="#B" n="8" break="no"/>losophum est, quae habentem perficit, &amp; opus eius bonum reddit, non alia &amp; alia: sed vna &amp; eadem. Et com 
       <lb ed="#B" n="9"/>similiter dicendum est de fide &amp; spe: quod si ex se sunt gratiae gratis datae non gratum facientes: licet 
        si<lb ed="#B" n="10" break="no"/>ne illis nullus possit gratificari: inquantum sunt gratiae, sunt in essentia animae: inquantum virtutes 
       <lb ed="#B" n="11"/>sunt in potentiis. Et per hoc patent obiecta. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>