<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 24</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 24</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="143-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1596">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1596-Hd1e96">Quaestio 24</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1596-d1e99">
        <lb ed="#B" n="25"/>SEquuntur quaesita de habitibus voluntatis in comparatione ad diuersos hominum sta 
       <lb ed="#B" n="26"/>tus. Et erant duo. Vnum in comparatione ad diuersos status eiusdem. Vtrum videlicet 
       <lb ed="#B" n="27"/>bona mortificata reuiuiscant recuperata. Aliud in comperatione ad diuersus status 
       <lb ed="#B" n="28"/>diuersorum: scilicet vtrum charitas aliqua viatoris possit adaequari charitati contem 
       <lb ed="#B" n="29"/>platoris. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1596-d1e112">
       CIRca primum arguitur quod non reuiuiscant: quoniam proprius effectus non 
       <lb ed="#B" n="30"/>habet esse nisi existente propria causa: quia secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in ii. Physicorum, &amp; in. v 
       <lb ed="#B" n="31"/>Metaphysicae, Propria causa &amp; proprius effectus simul sunt &amp; non sunt. Sed 
        cha<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ritas illa quae fuit causa bonorum mortificatorum, numquam reuiuiscit: quia numquam eadem numero redit. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="33"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1596-d1e126">
       ITEM si reuiuiscunt ab aliquo, hoc non est nisi a charitate recuperata: quae potest esse minor amissa 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; ita non potest esse tantae efficaciae vt restituat totum effectum maioris deperditae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1596-d1e131">
       IN 
        contra<lb ed="#B" n="35" break="no"/>rium est communis opinio, &amp; tenet contrarium ecclesia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1596-d1e137">
       HIC oportet videre quomodo bona dicantur 
       <lb ed="#B" n="36"/>viua, &amp; quomodo mortua, &amp; quomodo mortificata, &amp; quomodo viuificata. Viuere enim secundum quod  
       <lb ed="#B" n="37"/>alias determinauimus in quaestionibus de vita dei, dicuntur proprie illa quae habent aliquod principium in  
       <lb ed="#B" n="38"/>se mouendi seipsa secundum se secundum aliquod genus motus, qnuemadmodum plantae secundum augmentum, 
       <lb ed="#B" n="39"/>animalia secundum progressum, intellectualia secundum intellectum. Et inde transumitur viuere conmuni 
       <lb ed="#B" n="40"/>ter ad illa quaecunque habent efficaciam in aliquo vigore eliciendi propriam operationem: 
        quemadmo<lb ed="#B" n="41" break="no"/>dum dicitur ignis viuus cum acriter vrit. Et vlterius transumitur ad illa quae ad finem aliquem 
        or<lb ed="#B" n="42" break="no"/>dinantur: &amp; sunt in tali statu vt illum possint attingere, hoc modo dicuntur viua opera quae fiunt 
       <lb ed="#B" n="43"/>in charitate: quia charitas est causa vitae siue esse spiritualis in homine, vt dictum est in quaestione  
       <lb ed="#B" n="44"/>de identitate charitatis &amp; gratiae supra. Et quod opera dicuntur viua, ex operantis vita &amp; principio 
       <lb ed="#B" n="45"/>vitae in ipso, procedit: ita quod charitas inquantum est gratia, acceptam &amp; gratam facit deo essentiam ani 
       <lb ed="#B" n="46"/>mae: &amp; sub ratione qua virtus, omnem operationem. Ex potentia autem grata &amp; habitu grato in  
       <lb ed="#B" n="47"/>quantum huiusmodi, non elicitur nisi operatio grata &amp; accepta. Ex eo autem quod operatio grata est 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; accepta, est in statu tali quod pro ea in dispositione diuina parata est homini vita aeterna: quod est 
       <lb ed="#B" n="49"/>eam esse viuam. Et econtra operatio quae non est procedens ex radice charitatis tanquam ex 
        operan<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tis vita siue principio vitae, vt quae sit in mortali peccato, non est deo accepta: nec est in tali statu vt pro ea 
       <lb ed="#B" n="51"/>reddatur homini vita aeterna: ad quam omnis operatio de genere bonorundebet ordinari. Et quia vt 
       <lb ed="#B" n="52"/>vita aeterna alicui reddatur pro opere requirituraum vt &amp; grata sit persona cui reddenda: &amp; similiter operatio pro qua  
       <lb ed="#B" n="53"/>reddenda. vt quamquam persona sit grata, si actio in prtu suo non fuerit grata, nihil in vita aeterna 
        red<lb ed="#B" n="54" break="no"/>dendum est: &amp; econuerso quantuncumque actio seu operatio in ortu suo grata fuerit &amp; manet quantum  
       <!--327.xml-->
       <pb ed="#B" n="143-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>in se est in diuina reputatione tanquam digna vt pro ea reddatur vita aeterna: dum tamen persona in  
       <lb ed="#B" n="2"/>grata est, pro illa tempore illo nihil in vita aeterna reddendum est. Et secundum hoc licet operatio quantum  
       <lb ed="#B" n="3"/>est ex se non est mortua: quia quantum est ex se pro illa vita aeterna reddenda esset nisi esset ex parte 
       <lb ed="#B" n="4"/>personae impedimentum: &amp; sic quantum est ex se viua est: quia tamen necessario per alterum frustratur effe 
       <lb ed="#B" n="5"/>ctu suo siue fine vero, mortua reputanda est: &amp; hoc est eam esse mortificatam. Et quia ista mortifica 
       <lb ed="#B" n="6"/>tio contingit ex alterius indispositione: ex cuius dispositione dependet adeptio finis sui siue effectus:  
       <lb ed="#B" n="7"/>ideo cum gratia siue charitas recuperatur &amp; aduenit subiecto disposito per quam sit idoneum dicto fini 
       <lb ed="#B" n="8"/>ablata dicta indispositione, statim opera per indispositionem &amp; carentiam gratiae mortificata, per dispo 
       <lb ed="#B" n="9"/>sitionem reuersam recuperata gratia fiunt iterum viua: quia ad attingendum finem suum directa. &amp; hoc non 
       <lb ed="#B" n="10"/>per aliquid nouum eis adueniens: sed alteri scilicet subiecto, vt dictum est. ldeo per accidens opera morti 
       <lb ed="#B" n="11"/>ficata fiunt viua non per se: &amp; hoc quemadmodum leue deorsum detentum per prohibens, amoto prohibente 
       <lb ed="#B" n="12"/>ascendit. Ex quo plane patet ratio quare mortificata possunt per supuenientem charitatem viuificari:  
       <lb ed="#B" n="13"/>non autem mortua, quia scilicet a causa per accidens nihil potest fieri nisi causa per se subsit: vt amoto pro 
       <lb ed="#B" n="14"/>hibente non ascenderet leue nisi actu haberet in se formam leuis, qua ex se ascendit. Nunc autem in mortuis 
       <lb ed="#B" n="15"/>operibus quae nunquam viua fuerunt in re: et ita neque in diuina dispositione: non est causa vllo modo per  
       <lb ed="#B" n="16"/>se ad obtinendum praemium vitae aeternae, sicut est in operibus mortificatis. Illa enim causa est forma cha 
       <lb ed="#B" n="17"/>ritatis operationi impressa: quando primo ex libero arbitrio est illicita: quae ipsa transeunte secundum actum 
       <lb ed="#B" n="18"/>cum ipsa operatione manet in diuina dispositione siue reputatione. Illam autem impressionem numquam 
        habe<lb ed="#B" n="19" break="no"/>bant opera mortua sed mortificata: quia illa non fuerunt ex charitate elicita sicut ista. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1596-d1e226">
       PER haec patet 
       <lb ed="#B" n="20"/>ad argumentum primum: quod charitas deperdita numquam reuiuiscit: ergo nec opera quorum fuit causa. 
        Di<lb ed="#B" n="21" break="no"/>cendum quod opera dicuntur reuiuiscere non quo ad substantiam operationum &amp; in rerum existentia: si 
       <lb ed="#B" n="22"/>cut neque eadem charitas numero reuertitur: sed quo ad diuinam reputationem &amp; in eius 
        disposi<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tione: in qua etiam charitas deperdita reuertitur quo ad effectus eius vel etiam in sibi simili: vt in  
       <lb ed="#B" n="24"/>charitate alia iam infusa. Ad secundum quod est contra hoc: quod opera non reuiuiscunt nisi a charitate 
        re<lb ed="#B" n="25" break="no"/>cuperata: Dicendum quod falsum est nisi per accidens: quia a charitate recuperata non viui ficantur 
       <lb ed="#B" n="26"/>opera mortificata nisi remouendo prohibens, vt dictum est: non autem per se creando in eis vi 
       <lb ed="#B" n="27"/>tam. Et cum assumitur, quod illa potest esse minor prius amissa: &amp; ita non tantae efficaciae vt 
        resti<lb ed="#B" n="28" break="no"/>tuat totum effectum prioris: Verum est si per se restitueret: sed per accidens sufficit minima chari 
       <lb ed="#B" n="29"/>tas restituere effectum maximae charitatis. Vnde licet minor charitas non possit viuificare opera 
       <lb ed="#B" n="30"/>maioris charitatis, dando eis valorem, siue dignitatem, siue quantitatem meriti quod habebant a 
        charita<lb ed="#B" n="31" break="no"/>te maiori si illam omnino amisissent: qualem modum viuificandi supponit argumentum: &amp; falso: 
        mi<lb ed="#B" n="32" break="no"/>nor tamen charitas bene potest remouere dictum impedimentum: quia minima charitas gratum faciens 
       <lb ed="#B" n="33"/>remouet omne peccatum mortale: quid solum erat impedimentum ne opera dicta effectum siue finem suum 
       <lb ed="#B" n="34"/>consequerentur. Sed in argumento affertur difficultas maior quam sit principalis: an scilicet tota 
        chari<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tas amissa recuperatur cum gratia vel charitate secunda: ita quod necesse sit quod poenitens resurgat in  
       <lb ed="#B" n="36"/>gratia maiori: an nihil de ea recuperatur, vt solum resurgat in gratia secunda: an solum aliqua  
       <lb ed="#B" n="37"/>pars eius recuperatur vt possit resurgere in charitate minori, maiori, aut aequali. Sed de hoc nihil 
       <lb ed="#B" n="38"/>ad propositum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>