<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 16</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 16</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="328-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3307">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3307-Hd1e96">Quaestio 16</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3307-d1e99">
        <lb ed="#B" n="42"/>Equuntur quaesita de humana natura ex parte coniuncti ex corpore &amp; anima. Vbi 
       <lb ed="#B" n="43"/>quaerebantur quaedam generaliter pertinentia ad omnes homines: &amp; quaedam alia spe 
       <lb ed="#B" n="44"/>cialiter pertinentia ad praelatos. Et circa primum horum Primo quaerebantur quaedam  
       <lb ed="#B" n="45"/>pertinentia ad statum gratiae: deinde alia pertinentia ad statum culpae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3307-d1e110">
       CIRca primum quaere 
       <lb ed="#B" n="46"/>batur vnum pertinens principaliter ad meritum gloriae, &amp; alia tria pertinentia ad dimi 
       <lb ed="#B" n="47"/>nutionem poenae debitae. Quorum primum est: vtrum religiosus proponens facere maius bo 
       <lb ed="#B" n="48"/>num deberet illud dimittere faciendo minus bonum propter praeceptum sui superioris. Secundum erat: quid magis 
       <lb ed="#B" n="49"/>est prosicuum: aut prosequi negotium crucis secundum consilium ecclesiae, aut ingredi &amp; stare proficiendo in religio 
       <lb ed="#B" n="50"/>ne. Tertium erat de opere voluntarie assumpto: vtrum opera facta in charitate minore, tantum diminuunt de poe 
       <lb ed="#B" n="51"/>na debita peccatis quantum eadem vel aequalia facta in charitate maiore. Quartum erat de opere 
        satisfacto<lb ed="#B" n="52" break="no"/>rio poenitentialiter iniuncto: vtrum poena satisfactoria iniuncta a sacerdote discreto, vel a iure taxata sur 
       <lb ed="#B" n="53"/>ficit pro tota poena peccatis debita in purgatorio de quibus confessus est: &amp; pro quibus iniuncta est. 
       <lb ed="#B" n="54"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3307-d1e132">
       CIRCAprimum arguitur: quod religiosus debeat facere magis bonum contra praeceptum superioris. quia 
       <!--697.xml-->
       <pb ed="#B" n="328-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Bernardus dicit de praecepto &amp; dispen. Quod pro charitate institutum est: contra charitatem 
        militas<lb ed="#B" n="2" break="no"/>re non debet. pro charitate instituta est obedientia. Charitas autem dictat maius bonum praeferen 
       <lb ed="#B" n="3"/>dum esse minori. ergo obedientia non debet esse contra hoc quod magis bonum. Esset autem contra, si 
       <lb ed="#B" n="4"/>debitum esset illud dimittere propter minus praeceptum a superiore. ergo &amp;c. Item nihil minus 
       <lb ed="#B" n="5"/>obligat iuramentum quam votum: sed non est licitum iuramentum de dimittendo magis bonum pro 
       <lb ed="#B" n="6"/>pter minus: quare nec votum aut obedientia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3307-d1e152">
       CONtra, non minus obligat votum quam 
        matri<lb ed="#B" n="7" break="no"/>monium consummatum. sed propter matrimonium consummatum oportet mulierem maius bonum dimittere 
       <lb ed="#B" n="8"/>propter minus de praecepto viri. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3307-d1e160">
       DIcendum est quod praeceptum superioris si certum esset 
       <lb ed="#B" n="9"/>quod esset contra deum: omnino contemnendum esset. Licet enim quis voueat aut iuret 
        generali<lb ed="#B" n="10" break="no"/>ter obedire de omnibus: non tamen intelligitur nisi de licitis iustis &amp; honestis, vt. xi. quo. iii. Non sem 
       <lb ed="#B" n="11"/>per. vbi dicitur. Non semper malum est non obedire praecepto. Cum enim iubet quae deo contraria 
       <lb ed="#B" n="12"/>sunt, non est ei obediendum. Sed in dubio an sit contra deum praecepto praelati standum est. Quodet 
       <lb ed="#B" n="13"/>si sit contra deum: propter bonum obedientiae non peccat subditus: vbi tamen peccat praelatus. xxiii. qudi.  
       <lb ed="#B" n="14"/>Quid culpatur. in fine. Multo ergo magis si bonum sit quod praecipit oportet obedire: &amp; proprium 
        pro<lb ed="#B" n="15" break="no"/>positum de agendo magis bonum dimittere: &amp; supponere quod causa rationabilis sit quare sic 
        praeci<lb ed="#B" n="16" break="no"/>pit. &amp; sic propter bonum obedientiae recompensatur ei in minore bono quod amittit in maiore. 
        Pro<lb ed="#B" n="17" break="no"/>ter quid dicit Augustinus. Melior est vna obedientia quam omnes virtutes. hoc est quaecunque opera 
        vir<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tutum facta contra obedientiam: quae ex hoc vitia fiunt etsi alias de genere virtutum essent. Et sicut 
       <lb ed="#B" n="19"/>est de vno, sic est de omni eo ad quod homo per votum obligatus est: quod ei non debet praeponi aliud  
       <lb ed="#B" n="20"/>voluntarium: etiam licet in se magis bonum videatur. Vt siquis vouit aliquid se facturum quod bonum  
       <lb ed="#B" n="21"/>est &amp; licitum &amp; expediens: postmodum tamen licet bona conscientia rationabiliter deliberata dicatur 
       <lb ed="#B" n="22"/>ei quod melius esset aliquid aliud facere, &amp; illud quod vouit omittere: melius tamen est &amp; fructuosius 
       <lb ed="#B" n="23"/>votum explere: quia sine periculo peccati mortalis non posset illud omittere. Et ideo hoc 
        omitten<lb ed="#B" n="24" break="no"/>do quodcunque aliud ad frugem vitae aeternae nihil posset ei valere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3307-d1e197">
       AD primum in oppositum di l 
       <lb ed="#B" n="25"/>cendum: quod facere minus bonum ex praecepto nunquam militat contra charitatem subdito, etsi forte 
       <lb ed="#B" n="26"/>praelato. Licet enim charitas dictet quod absolute maius bonum praeferendum est minori ab illo in  
       <lb ed="#B" n="27"/>cuius potestate est vtrunque: tamen etiam dictat quod subditus propter obedientiam minus bonum 
        prae<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ceptum a superiori debet praeferre maiori bono a se proposito. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3307-d1e208">
       AD secundum dicendum quod bene 
        ve<lb ed="#B" n="29" break="no"/>rum est quod non esset licitum votum sicut nec iuramentum de dimittendo maius bonum propter 
       <lb ed="#B" n="30"/>minus. est tamen licitum immo necessarium propter iuramentum vel votum factum superiori ad praeceptum 
       <lb ed="#B" n="31"/>eius dimittere maius bonum propter minus. Debet enim praesumere quod ei melius est quod praecipit praelatus: 
        li<lb ed="#B" n="32" break="no"/>cet non videatur sibi: &amp; ideo quid praecipitur facere tamquam magis bonum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>