<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="90-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1332">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1332-Hd1e96">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1332-d1e99">
       <lb ed="#B" n="42"/>SEquuntur quaesita circa creaturas. Vbi primo quaerebantur quaedam coniter ad  
       <lb ed="#B" n="43"/>omnes creaturas pertinentia. Deinde plurima alia circa diuersa genera creatura 
       <lb ed="#B" n="44"/>rum specialiter.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1332-d1e108">
       Circa primum erant duo quaesita. Vnum pertinens ad creaturae essentiam 
       <lb ed="#B" n="45"/>Alia vero duo pertinentia ad quoddam creaturis omnibus accidentale, scilicet ad nu  
       <lb ed="#B" n="46"/>merum. Illud vnum pertinens ad essentiam omnis creaturae, erat, vtrum sint idem re natura &amp; sup 
       <lb ed="#B" n="47"/>positum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1332-d1e117">
       ET arguitur quod sic. quia natura hominis est ipsum compositum ex anima &amp; corpore: &amp; idem 
       <lb ed="#B" n="48"/>est suppositum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1332-d1e122">
       CONtra. tunc homo esset humanitas: quia humanitas 
       <lb ed="#B" n="49"/>est natura: homo autem suppositum participans humanitatem, quae est natura. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1332-d1e128">
       QVAEstio ista 
       <lb ed="#B" n="50"/>quaerit, vtrum sint idem quiditas siue quod quid est, &amp; id cuius est. quam tractat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> principaliter per to 
       <lb ed="#B" n="51"/>tum septimum &amp; octauum metaphysicae. de qua in quibusdam aliis quaestionibus nostris fecimus 
       <lb ed="#B" n="52"/>sermones prolixos. Vnde ex illis quae ibi exquisitius exposuimus, in summa dicemus quod natura pro 
       <lb ed="#B" n="53"/>prie appellatur quiditas &amp; essentia rei, dicta nomine absoluto. Suppositum autem dicitur res 
        na<lb ed="#B" n="54" break="no"/>turae: &amp; id cuius est quiditas siue essentia concretiue significata, tanquam participans naturam. verbi 
       <!--222.xml-->
       <pb ed="#B" n="91-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>gratia, humanitas dicitur esse hominis natura. secundum quam dicitur quod homo est homo. Homo vero dicitur 
       <lb ed="#B" n="2"/>esse suppositum, siue res naturae. Similiter (si liceat fingere nomen) angelitas dicitur esse natura. Ange 
       <lb ed="#B" n="3"/>lus vero dicitur esse res naturae. vt ponamus esse naturam &amp; rem naturae &amp; compositionem ex eis in omni crea 
       <lb ed="#B" n="4"/>tura tam corporali quam spirituali, vt alibi declarauimus, quamuis differenter. Quid primo inspiciendum est in rebus 
       <lb ed="#B" n="5"/>corporalibus &amp; materialibus: deinde in rebus spiritualibus &amp; immaterialibus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1332-d1e160">
       EST igitur sciendum, quod in rebus ma 
       <lb ed="#B" n="6"/>terialibus, vt sunt homo, &amp; asinus, &amp; huiusmodi. secundum considerationem &amp; modum intelligendi aliud est quiditas: aliquae quid  
       <lb ed="#B" n="7"/>quid est: aliud illud cuius vtrumque illorum est. verbi genera, quiditas est ipsa essentia dicta nomine absoluto, vt hu 
       <lb ed="#B" n="8"/>manitas, asininitas. Id vero cuius est, est res ipsa, vt homo iste homo, asinus iste asinus. Quidquid est autem, est eius defi 
       <lb ed="#B" n="9"/>nitiua ratio continens principia rei essentialia expressa per definitionem. Quae dupliciter habent assignari secundum  
       <lb ed="#B" n="10"/>duplicem considerationem rei in se subsistentis: intellectu scilicet physico &amp; metaphysico. Physicus enim 
       <lb ed="#B" n="11"/>intellectus considerat principia ex quibus res habet componi in esse naturae. scilicet materiam, vt est subiectum transmu 
       <lb ed="#B" n="12"/>tationis &amp; generationis naturalis: &amp; formam, vt est altera pars compositi inducta per generationem natura 
       <lb ed="#B" n="13"/>lem in composito. Metaphysicus vero considerat principia ex quibus res habet componi in esse intentionali 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; cognoscitiue scilicet materiam, vt est quiddam potentiale impefectum perfectibile per formam secundum esse incompletum, quod signi  
       <lb ed="#B" n="15"/>ficatur nomine generis, &amp; completum quod significatur nomine speciei: quae complectitur secundum hoc sub ratione formae totum 
       <lb ed="#B" n="16"/>compositum ex materia &amp; forma, vt iam patebit. Vnde cum homo differenter cadit &amp; in consideratione physica 
       <lb ed="#B" n="17"/>vt est compositum quoddam naturae, &amp; in consideratione metaphysica, vt est compositum rationis ex intentionibus: 
        se<lb ed="#B" n="18" break="no"/>cundum hoc etiam differenter hominem definiunt physicus &amp; metaphysicus. Physicus enim definit hominem 
       <lb ed="#B" n="19"/>dicens: quod est compositum ex anima &amp; corpore: Metaphysicus autem definiens hominem dicit quod est animal rationale. Et sicut 
       <lb ed="#B" n="20"/>physicus incipit suam considerationem a singularibus, quorum est per se generatio, vt ab hoc homine, considerando in ipso 
       <lb ed="#B" n="21"/>compositionem ex hac anima singulari &amp; ex hoc corpore, &amp; ab illo alio abstrahit hominem simpliciter, quem con 
       <lb ed="#B" n="22"/>siderat esse compositum ex anima simpliciter, &amp; corpore simpliciter: &amp; ibi stat &amp; sistit: sic metaphysicus incipit 
       <lb ed="#B" n="23"/>suam considerationem a maxime vniuersali: considerando materiam omnium corporalium vt vnam &amp; simplicem 
       <lb ed="#B" n="24"/>quantum est de se, &amp; vt potentiale quid sub esse formae incompletissimae &amp; conissimae ad omnia corruptibilia 
       <lb ed="#B" n="25"/>verbi gratia corporeitatis commnis ad corpus simpliciter elementare &amp; ad mixtum: &amp; illam considerat sub ratione for 
       <lb ed="#B" n="26"/>mae generis, vt includentis in se materiam omnium corporalium sub ratione incompletissima formae: &amp; ita vt compo 
       <lb ed="#B" n="27"/>situm formale incompletissimum continens in potentia differentias omnes quibus determinari potest &amp; compleri. est 
       <lb ed="#B" n="28"/>enim forma cuiuslibet differentiae tanquam complementum formae generis, vt ex ambabus sicut ex incompleto 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; complemento fiat vnum completum. scilicet forma speciei, &amp; maximae vltimae scilicet specificae. Si enim inter 
       <lb ed="#B" n="30"/>primum genus &amp; speciem specialissimam sunt plures differentiae constitutiuae specierum subalternarum 
       <lb ed="#B" n="31"/>omnes illae vnam faciunt constitutiuam vltimae speciei, vel cadunt in formam generis, cum per diuisionem fuerint 
       <lb ed="#B" n="32"/>venatae &amp; appositae generi, secundum artem venandi definitionem, traditam in libro Posteriorum Aristotelis 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; diuisionum Boetii, quousque deueniatur ad vltimam differentiam in qua statur: appositione cuius 
       <lb ed="#B" n="34"/>ad genus constituitur species atoma: quae non recipit additionem differentiae: neque diuisibilis est se 
       <lb ed="#B" n="35"/>cundum formas specificas: sed per formas singulares secundum diuersas partes materiae. 
        Mate<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ria enim naturalis ad omnia communicantia eam ex se vna &amp; simplex nata est esse, &amp; in continuo 
       <lb ed="#B" n="37"/>sub prima forma corporali vnica, totam materiam corporeitate vnica informante. Quae primo di 
       <lb ed="#B" n="38"/>uiditur &amp; multiplicatur secundum diuersa continua per formas differentes secundum speciem. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Actus enim diuidit, secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in septimo metaphysicae. Forma vero naturalis 
        vlti<lb ed="#B" n="40" break="no"/>ma specifica singularum rerum, quae ex se vnica, &amp; per se tota nata existere in vno supposito, &amp; in  
       <lb ed="#B" n="41"/>vna materia, vltimo diuiditur &amp; multiplicatur secundum diuersa supposita conuenientia in spe 
       <lb ed="#B" n="42"/>cie: sed differentia in numero: &amp; hoc per diuersas materias, vt diuisionis materiae primae sint 
        pri<lb ed="#B" n="43" break="no"/>mo diuersae formae specificae: diuisionis vero formae vltimae sint diuersae materiae. Generans 
        au<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tem non generat aliud nisi per materiam, secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> ibidem. Et sic consideratio 
       <lb ed="#B" n="45"/>metaphysica incipit a materia &amp; forma sub ratione vniuersalis sine composito ex eis: &amp; terminatur 
       <lb ed="#B" n="46"/>ad eandem sub ratione singularis. Consideratio vero physica procedit econtrario a singulari incho 
       <lb ed="#B" n="47"/>ando, &amp; in vniuersali terminando. Et ideo dicit physicus partes compositi esse materiam ex vna 
       <lb ed="#B" n="48"/>parte, et formam perfectam ex altera: verbi gratia, in homine corpus et animam: vt intelligamus 
       <lb ed="#B" n="49"/>corpus ad modum materiae purae, et animam pro tota ratione formali: si anima comprehendat 
       <lb ed="#B" n="50"/>quicquid est formale in homine. Metaphysicus vero dicit partes compositi esse formam generis 
       <lb ed="#B" n="51"/>sub qua comprehendit materiam et differentiam, quae est complementum additum ad 
        for<lb ed="#B" n="52" break="no"/>mam generis in specie, vt ita sit omnino idem re compositum, &amp; definitiones eius diuersae, 
        secun<lb ed="#B" n="53" break="no"/>dum metaphysici et physici considerationem. Idem enim re quod intelligit physicus, cum 
        di<lb ed="#B" n="54" break="no"/>cit hominem esse corpus et animam: intelligit metaphysicus, cum dicit quod est animal rationale. Materiam 
       <!--223.xml-->
       <pb ed="#B" n="91-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>enim quam physicus intelligit per essentiam distinctam contra totam formam, intelligit metaphysicus sub forma 
       <lb ed="#B" n="2"/>generis, &amp; in incompleto composito, quod intelligit nomine generis: &amp; formam illam quam physicus considerat sub ratione to 
       <lb ed="#B" n="3"/>tius, &amp; simplicis secundum rem, metaphysicus diuidit secundum intellectum penes incompletum, quod secundum ipsum pertinet 
       <lb ed="#B" n="4"/>ad rationem generis, &amp; penes completum, quid est forma differentiae, ex quibus secundum ipsum constituitur perfecta forma spe 
       <lb ed="#B" n="5"/>ciei. Vnde idem re est animal rationale, &amp; anima, &amp; corpus in homine simpliciter, &amp; econuerso, &amp; hoc animal, &amp; hoc rationale 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; haec anima, &amp; hoc corpus in hoc homine: &amp; est idem re homo, &amp; iste homo, vt consideratur vno modo compo 
       <lb ed="#B" n="7"/>ni &amp; alio., quoniam in omnibus huiusmodi non cadit differentia nisi secundum rationem, &amp; modum considerandi. Ex quo  
       <lb ed="#B" n="8"/>patet, quomodo quidquid est secundum vtrumque modum, idipsum est, &amp; idem cum re cuius est. Sed non adhuc patet ex hoc 
       <lb ed="#B" n="9"/>quomodo quiditas siue essentia, vt humanitas, siue asininitas significata nomine absoluto, sit idem re cum eo cuius est 
       <lb ed="#B" n="10"/>vt cum homine &amp; asino: &amp; cum eo quod quid est eorum secundum vtrunque modum definiendi.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1332-d1e301">
       <lb ed="#B" n="11"/>AD cuius intellectum sciendum: quod consideratio quiditatis sub ratione qua quiditas est, aut 
        essen<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tia nomine absoluto considerata. scilicet veluti forma participabilis &amp; participata in composito per eam, habet esse id  
       <lb ed="#B" n="13"/>quod est, vt quod homo est homo humanitate: &amp; asinus est asinus asininitate: haec inquam consid eratio pertinet ad so 
       <lb ed="#B" n="14"/>lum metaphysicum: cuius est propria abstractio huius formae. Et patet ex iam dictis, quod essentiae siue naturae est 
       <lb ed="#B" n="15"/>identitas secundum rem cum eo cuius est: &amp; cum eo quid quid est de eo. secundum metaphysici considerationem. quoniam solum 
       <lb ed="#B" n="16"/>modo differunt secundum rationem significandi &amp; intelligendi modo abstracto, &amp; concreto. Sicut enim re homo non est 
       <lb ed="#B" n="17"/>nisi animal rationale, sic re non est humanitas nisi animalitas rationalitas, vt dicit Comment. supra. vii. 
        me<lb ed="#B" n="18" break="no"/>taphcae ldem ergo re sunt humanitas &amp; homo, siue vt considerantur a metaphysico, siue a physico: sicut idem 
       <lb ed="#B" n="19"/>sunt animalitas rationalitas, &amp; animal rationale, differentia solum penes abstractum, &amp; concretum 
       <lb ed="#B" n="20"/>Et per consequens idem est cum eis corpus &amp; anima, &amp; ipsa sunt idem cum eo quid est animal rationa 
       <lb ed="#B" n="21"/>le, vt dictum est. Non enim potest dici quod aliqua res ad essentiam, &amp; substantiam pertinens addatur supposito super 
       <lb ed="#B" n="22"/>essentiam, per quam ab ipsa substantialiter possit differre: quia talis res non potest esse nisi materia, vel for 
       <lb ed="#B" n="23"/>ma, quae perfecte in essentia, &amp; de in supposito complectuntur. Si vero dicatur quod accidens per quid differre possit addat  
       <lb ed="#B" n="24"/>nihil ad propositum, cum de differentia essentiali sit quaestio. Et sic patet ad quaestionem, quod idem sunt re in materia 
       <lb ed="#B" n="25"/>libus &amp; corporalibus natura, &amp; de suppositum: &amp; haec natura, &amp; hoc suppositum: quis natura vt humanitas 
       <lb ed="#B" n="26"/>non proprie dicitur hoc suppositum, vt alibi expositum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1332-d1e338">
       IN rebus vero spiritualibus multo clarius 
       <lb ed="#B" n="27"/>est quod sunt idem re natura &amp; suppositum: eo quod in eis suppositum non est nisi forma subsistens participans 
       <lb ed="#B" n="28"/>quiditatem inquantum est quid in existentia a causa agente participans esse: vt idem sunt re angelus, &amp; ange 
       <lb ed="#B" n="29"/>litas: vt angelitas significet formam sub ratione participabilis: angelus vero significet eandem sub ratione rei perti 
       <lb ed="#B" n="30"/>cipantis. Propter quod in qualibet creatura, etiam immateriali quantuncumque simplici cadit compositio: ex quo  
       <lb ed="#B" n="31"/>est, &amp; quo est, hoc est ex re, &amp; natura. &amp; etiam sub qualibet specie rei immaterialis nata sunt esse plu 
       <lb ed="#B" n="32"/>ra indiuidua participantia formam speciei &amp; essentiae, vt alibi dictum est, &amp; expositum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1332-d1e354">
       AD 
        argu<lb ed="#B" n="33" break="no"/>mentum in oppositum quod homo non dicitur esse humanitas: Dicendum quod verum est. Sed huiusmodi 
        praedi<lb ed="#B" n="34" break="no"/>cationem non impedit aliqua diuersitas quae est in re: sed solum illa quae est in modo significandi 
       <lb ed="#B" n="35"/>&amp; considerandi iam exposito. Et ideo dicit Commentator super septimum metaphysicae, quod quiditas siue 
       <lb ed="#B" n="36"/>essentia hominis, sicut humanitas, vno modo est homo, alio modo non est homo. Est homo, quia est forma 
       <lb ed="#B" n="37"/>hominis: non est homo, quia non est compositum ex anima &amp; corpore. &amp; intendit quod re idem est quiditas siue natura si 
       <lb ed="#B" n="38"/>gnificata nomine absoluto, &amp; forma speciei comprehendens genus &amp; differentiam: &amp; sub nomine vel ratione generis 
       <lb ed="#B" n="39"/>materiam secundum considerationem metaphysici, &amp; materiam &amp; formam secundum considerationem physi 
       <lb ed="#B" n="40"/>ci. Et ita intendit quod humanitas est homo: quia est forma quam significat species: &amp; quod solum differunt 
       <lb ed="#B" n="41"/>in modo significandi, &amp; abstractiue, &amp; concretiue, quemadmodum differunt animalitas &amp; rationalitas 
       <lb ed="#B" n="42"/>ab animali rationali. Humanitas vero non est homo compositus ex materia &amp; forma: quia. scilicet humani  
       <lb ed="#B" n="43"/>tas non significat partes hominis sub ratione illa qua sunt partes, quantum ad considerationem physici: sed  
       <lb ed="#B" n="44"/>solum sub ratione illa qua sunt partes eius quantum ad considerationem metaphysici. Et sic amplius quam 
       <lb ed="#B" n="45"/>tum ad rationem considerandi differt natura siue essentia a re naturae siue a supposito, vt cadit in  
       <lb ed="#B" n="46"/>consideratione physici quam vt cadit in consideratione metaphysici: id ipsum tamen re est totum secundum 
       <lb ed="#B" n="47"/>omnem considerationem, &amp; modum considerandi, vt expositum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>