<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 14</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 14</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="115-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1464">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1464-Hd1e96">Quaestio 14</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e99">
       <lb ed="#B" n="16"/>CIrca Secundum arguitur: quod sit ponere dicto modo rationes seminales in materia Qu 
       <lb ed="#B" n="17"/>respectu formae generandae ex ea. Quoniam aliter generatio formae esset creatio 
       <lb ed="#B" n="18"/>quia etsi dicatur generari ex materia: ipsa tamen materia nihil est formae. &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="19"/>forma generaretur ex eo quod nihil est secundum esse formae, &amp; sic ex nihilo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e110">
       CONtra. A 
       <lb ed="#B" n="20"/>Commentator dicit super. vii. metaphysicae: quod definitio accidentis est duo in actu: 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; hoc propter formam accidentalem superadditam formae substantiali. Definitio 
       <lb ed="#B" n="22"/>vero substantiae est tantum vnum in actum. Nunc autem si esset formae seminarium in materia, quid est 
        ali<lb ed="#B" n="23" break="no"/>quid formae: cum per generationem aliquid formae secundum substantiam acquiratur quod est aliud ab illo 
       <lb ed="#B" n="24"/>quid praecessit: aliter enim forma esset antequam generaretur: tunc necessario definitio substantiae vere esset 
       <lb ed="#B" n="25"/>duo in actum, propter duo substantialia secundum formam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e126">
       DIcendum ad intellectum huius 
       <lb ed="#B" n="26"/>quaestionis: quod ista quinque se habent per ordinem in eodem, materia, potentia, subiectum, ratio 
        semi<lb ed="#B" n="27" break="no"/>nalis, &amp; semen. Materia nominat substantiam quandam absolutam inquantum materia est, differentem 
       <lb ed="#B" n="28"/>per essentiam a quacumque forma, &amp; a qualibet dispositione formali, &amp; est fundamentum susceptiuum 
       <lb ed="#B" n="29"/>omnium. Potentia vero nominat essentiam materiae sub quodam respectu ad formas suscipiendas sub 
       <lb ed="#B" n="30"/>indifferentia ad omnes. &amp; hoc inquantum nec est in motu vel trasmutatione ad aliquam illarum  
       <lb ed="#B" n="31"/>nec similiter in actu sub aliqua earum: nec vt determinata siue disposita ad transmutationem in ali 
       <lb ed="#B" n="32"/>quam formam determinatam. Et sic potentia nominat respectum fundatum in essentia materiae, &amp; hoc ex se 
       <lb ed="#B" n="33"/>non ex aliquo alio existente in materia differente re ab ipsa, quemadmodum similitudo habet esse 
       <lb ed="#B" n="34"/>in homi ne albo ex respectu ad alium album, per suam albedinem quam habet in se. Et haec est 
        po<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tentia pure passiua, ad quam habet reduci omnis ratio potentiae passiuae, vt determinat <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="36"/>in. v &amp; in. ix metaphysicae. Subiectum vero appellatur ipsa materia cum potentia iam dicta: &amp; hoci 
       <lb ed="#B" n="37"/>inquantum est actu sub tali forma: vt per illius corruptionem vnica transmutatione &amp; immediate po 
       <lb ed="#B" n="38"/>test transmutari in alteram formam. hoc enim non contingit semper. Materia enim aliquando est sub vna 
       <lb ed="#B" n="39"/>forma a qua non potest per eius corruptionem immediate transmutari vnica transmutatione, &amp; ab  
       <lb ed="#B" n="40"/>vnico transmutante in quandam aliam formam determinatam, nisi prius &amp; immediatius transmutetur 
       <lb ed="#B" n="41"/>a priori forma in quandam aliam: &amp; ab illa immediate in formam illam determinatam. Verbi gratia:  
       <lb ed="#B" n="42"/>secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. ix. metaphysicae, Terra immediate non potest transmutari per artificem in idolum: 
       <lb ed="#B" n="43"/>sed necesse est quod primo per agens naturale trasmutetur in cuprum: &amp; de cupro per artificem immediate potest fie 
       <lb ed="#B" n="44"/>ti idolum. Et secundum quod dicit Commentator supe. viii. metaphysicae. Aqua non est materia aceti, donec 
        pri<lb ed="#B" n="45" break="no"/>mo habeat formam vini. &amp; hoc quia materia sub forma aquae existens non potest trasmutari immediate vnico 
       <lb ed="#B" n="46"/>agente naturali vt de aqua fiat acetum: sed prius transmutari oportet ad formam vini, &amp; per illius corru 
       <lb ed="#B" n="47"/>ptionem potest fieri sub forma aceti. Et secundum hoc <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. viii. metaphysicae distinguit duos modos mate  
       <lb ed="#B" n="48"/>riae. Quia quaedam est materia secundum formam: quaedam vero secundum corruptionem formae. Secundum formam, quemad  
       <lb ed="#B" n="49"/>modum aqua est materia aceti mediante forma vini, cuius est susceptibilis materia aquae. Secundum corru 
       <lb ed="#B" n="50"/>ptionem formae: quemadmodum vinum est materia aceti per suae formae corruptionem. Et secundum hoc distinguit 
       <lb ed="#B" n="51"/>duplicem potentiam materiae passiuam: propinquam scilicet, quae est ad formam ordinata per vnicam 
        trans<lb ed="#B" n="52" break="no"/>mutationem: &amp; remotam quae per plures. Potentia primo modo est simpliciter potentia: &amp; debetur ma 
       <lb ed="#B" n="53"/>teriae secundo modo Potentia vero secundo modo non est potentia simpliciter, &amp; debetur materiae primo modo  
       <lb ed="#B" n="54"/>secundum quod dicit Commentator. ix metaphysicae. Materia quae potest simpliciter, non indiget in hoc quod  
       <!--271.xml-->
       <pb ed="#B" n="115-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>exeat in actum, nisi vno motore. Materia autem quae non dicitur posse simpliciter: sed per potentiam 
       <lb ed="#B" n="2"/>remotam, exit in actum per plures vno, secundum remotionem &amp; propinquitatem: ita quod aliquando  
       <lb ed="#B" n="3"/>requiruntur plures, aliquando pauciores. Materia primo modo dicitur materia tantum propter 
        poten<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tiam remotam, &amp; non subiectum. Materia vero secundo modo dicitur subiectum propter potentiam pro 
       <lb ed="#B" n="5"/>pinquam: sed non eodem modo. quoniam secundum Conmentatorem in. viii. metaphysicae, ipsa quandoque est sub 
       <lb ed="#B" n="6"/>iectum diuersarum formarum eodem termino: vt scilicet vicissim immediate transmutatur ab vna in alteram, 
       <lb ed="#B" n="7"/>&amp; econuerso: quemadmodum prima materia sub forma cuiuscumque quatuor elementorum est in potentia ad  
       <lb ed="#B" n="8"/>alia. Quandoque vero est subiectum eorum non eodem termino: vt scilicet non vicissim fiat immediata 
        trans<lb ed="#B" n="9" break="no"/>mutatio ab vna in alteram, &amp; econuerso, quoniam quando materia est vinum actum, est acetum in potentia: &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>non quando fuerit acetum in actum, est vinum in potentia. Acetum enim non reuertitur in vinum, donec resoluatur 
       <lb ed="#B" n="11"/>in elementa. &amp; similiter est de viuo &amp; mortuo. Est etiam hic aduertendum: quod materia dicitur subiectum 
       <lb ed="#B" n="12"/>secundum triplicem statum. Vno scilicet prius quam actu transmutatur ad formam. &amp; dicitur subiectum 
        absolute<lb ed="#B" n="13" break="no"/>Alio inquantum iam actu transmutatur ad formam. &amp; tunc dicitur quod est subiectum generationis, &amp; ens in 
        poten<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tia: medium inter non ens purum, quod nihil est omnino, &amp; ens simpliciter: vt vult <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo meta 
       <lb ed="#B" n="15"/>physicae, &amp; in. v physicorum. &amp; similiter Plato in Timaeo. Tertio modo inquantum actu est sub forma. 
       <lb ed="#B" n="16"/>&amp; tunc habet in actu esse illius formae: ad quam quantum est de se erat in potentia habens solummodo actum 
       <lb ed="#B" n="17"/>suae essentiae quem recepit a creante: secundum quem materia est ingenerabilis &amp; incorruptibilis. 
        Ge<lb ed="#B" n="18" break="no"/>neratione dico &amp; corruptione naturali secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in fine primi physicorum. Secundum enim actum 
       <lb ed="#B" n="19"/>quem habet a forma per accidens, est generabilis &amp; corruptibilis secundum generationem formae &amp; 
        composi<lb ed="#B" n="20" break="no"/>ti ex ea, vt vult <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. vii. &amp;. viii. metaphysicae. Ratio autem seminalis secundum quod de ea omnes 
        con<lb ed="#B" n="21" break="no"/>sentiunt, est quiddam in ea aliud ab eius substantia: quod inclinat &amp; determinat materiam in trasmutation  
       <lb ed="#B" n="22"/>ad actum formae. secundum quod dicit Augustinuns. ix. super Gen. cap. xx. Omnis naturae vsitatissimus 
       <lb ed="#B" n="23"/>cursus habet quasdam naturales leges suas: secundum quas quid de quo fieri possit vel non possit. 
       <lb ed="#B" n="24"/>Ex his velut primordiis rerum omnia quae gignuntur suo quaeque tempore exortus processusque sumunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>Super hunc autem modum cursumque rerum naturalem, potestas creatoris apud se habet de his omnibus 
       <lb ed="#B" n="26"/>facere aliud, quam eorum quasi seminales rationes habent, non tantum id quid in eis posuit, vt de his fieri vel ab ipso 
       <lb ed="#B" n="27"/>possit, scilicet secundum cursum conmunem naturae. Semen autem proprie appellatur subiectum quod est 
       <lb ed="#B" n="28"/>materia: habens in se rationem seminalem per alicuius formae determinationem: ita quod non nisi sub illa 
       <lb ed="#B" n="29"/>forma habet ratio illa esse in materia: quemadmodum sperma est semen hominis, &amp; granum tritici: &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>nucleus arboris. &amp; hoc propter illud seminale existens in eo sub illa determinata forma. secundum 
       <lb ed="#B" n="31"/>quod dicit <ref>Augustinus. iii. de trinitate, cap. viii</ref>. Alia sunt semina iam conspicua oculis nostris ex fructibus 
       <lb ed="#B" n="32"/>&amp; animantibus. Alia vero sunt occulta velut seminum semina. Ecce breuissimus surculus semen est 
       <lb ed="#B" n="33"/>liuius autm: semen, eius generis granum. iam vero huius grani semen quamuis oculis videre 
        ne<lb ed="#B" n="34" break="no"/>queamus: ratione tamen coniicere possumus. Vnde semen proprie loquendo est ratio seminalis in  
       <lb ed="#B" n="35"/>materia, siue potius materia cum vi seminaria sine forma aliqua determinata ad generandum 
        propa<lb ed="#B" n="36" break="no"/>gata: vt vbicumque sit semen, &amp; ratio seminalis: non econuerso. Communiter tamen omne habens in se 
        ra<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tionem seminalem, semen dicitur: secundum quod dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1464-Rggy777" corresp="#n3av8a-c1e1464-Qg81aab"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e1464-Qg81aab" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e419@76-92">Omnium rerum quae corporaliter 
       <lb ed="#B" n="38"/>visibiliterque nascuntur, occulta quaedam semina in istis corporeis mundi huius elementis latent</quote>. Et 
       <lb ed="#B" n="39"/><ref xml:id="n3av8a-c1e1464-Rdsdsds" corresp="#n3av8a-c1e1464-Qc811pp">infra</ref>. <quote xml:id="n3av8a-c1e1464-Qc811pp" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e422@114-137">Quoniam quaecumque nascendo ad oculos nostros exeunt, ex occultis seminibus accipiant primordia 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; incrementa debitae magnitudinis: distinctiones quoque formarum ab originalibus tanquam regulis 
       <lb ed="#B" n="41"/>sumunt.</quote>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e307">
       DErationibus autem seminalibus non distinguendo, sed generaliter: in generatione  
       <lb ed="#B" n="42"/>omnium ipsas vt primordia ponendo in materia, proposita est quaestios vtrum ipsas oporteat 
        po<lb ed="#B" n="43" break="no"/>nere sicut formarum inchoationes in materia: quae sunt per essentiam aliquid formae generandae 
       <lb ed="#B" n="44"/>Necesse enim habemus secundum aliquem modum ponere eas: si ponamus aliquid fieri, non pe 
       <lb ed="#B" n="45"/>violentiam, aut non per creationem, sed per naturam: &amp; hoc sicut ex materia: Si enim nihil 
        confe<lb ed="#B" n="46" break="no"/>rat passum: non est generatio neque actio naturalis: sed violenta. Si contra agat, vt contingit oum 
       <lb ed="#B" n="47"/>lapis proiicitur sursum: aut est creatio: vt contingit in animae rationalis infusione in corpore: pa 
       <lb ed="#B" n="48"/>tet: ergo: quod in generatione conferat aliquid passum. Et illud quo confert, est id quod ratio 
        semina<lb ed="#B" n="49" break="no"/>lis, &amp; principium naturale intra, quo transmutatio dicitur naturalis. Etcum natura est principium 
       <lb ed="#B" n="50"/>primum: &amp; causa mouendi &amp; quiescendi eius in quo est per se non per accidens, vt dicitur in secundo 
        physi<lb ed="#B" n="51" break="no"/>corum. Et hoc dupliciter secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in eodem, secundum quod natura dicitur materia, &amp; de similiter forma. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Materia, vt subiectum recipiens in se transmutationem, &amp; formam per transmutationem: 
        For<lb ed="#B" n="53" break="no"/>ma vero vt agens eam. Cum igitur ratio seminalis sit principium naturalis generationis: aut 
        er<lb ed="#B" n="54" break="no"/>go se habet ex parte materiae tantum: aut ex parte formae tantum: aut ex parte vtriusque. Et quamquam aliqui non  
       <!--272.xml-->
       <pb ed="#B" n="116-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>attendentes, vt oporteret, ad significatum nominis dicant quod pertineat ad materiam tantum: vt nihil 
       <lb ed="#B" n="2"/>aliud sit quam potentia siue habilitas in materia ad formam, aut quod pertineat ad vtrunque simul, vt ni 
       <lb ed="#B" n="3"/>hil aliud sit quam potentiae actiuae in rebus naturalibus cum suis passiuis: tamen si ad naturam rei 
        si<lb ed="#B" n="4" break="no"/>gnificatae attendamus: plane apparet nobis: quod pertinet solum ad naturam formae. Eo enim quod 
        for<lb ed="#B" n="5" break="no"/>mae proprium est agere, pati autem alterius potentiae, vt dicitur in libro de generatione, omne quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>habet rationem agentis, ad naturam quae est forma pertinet. tale autem est ratio seminalis. Est enim 
       <lb ed="#B" n="7"/>ratio seminalis potentia &amp; vis actiua ducens ad speciem id in quo est, vt vere possit dici natura: quem 
       <lb ed="#B" n="8"/>admodum in secundo physicorum dicitur natura quo pullulat pullulans, &amp; est in eo. secundum 
       <lb ed="#B" n="9"/>quod haec sonant omnia verba <name ref="#Augustine">Augustini</name> de principiis seminalibus, in tertio de trinitate, &amp; in nono  
       <lb ed="#B" n="10"/>super Gen. &amp; alibi per totum. Sed de huiusmodi ratione seminali in materia quid hic appelletur 
       <lb ed="#B" n="11"/>&amp; quid per hoc intelligere debeamus: difficultas est quaestionis, dicentibus aliquibus quod ratio 
        se<lb ed="#B" n="12" break="no"/>minalis sit aliquid formae existens in materia naturaliter per creationem, ingenerabile &amp; 
        incorru<lb ed="#B" n="13" break="no"/>ptibile per naturam: sicut est est ipsa substantia materiae. Et quod illud vt est sic in materia est 
        quid<lb ed="#B" n="14" break="no"/>dam in potentia ad recipiendam perfectionem per agens generans, educens ipsum ad actum per ma 
       <lb ed="#B" n="15"/>teriae transmutationem. Aliter enim, vt dicunt, generaretur forma in materia ex nihilo: &amp; non ge 
       <lb ed="#B" n="16"/>neraretur aliquid ex aliquo. Cuius contrarium, vt dicunt ad confirmationem sui propositi, deter  
       <lb ed="#B" n="17"/>minat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in octauo metaphysicae: respondens quaestioni qua quaeritur: Cum cuprum &amp; 
       <lb ed="#B" n="18"/>rotundum sunt duo: quid erit causa vt sphaera sit vnum quae est ex his: dicens. Causa illius est quod id quid  
       <lb ed="#B" n="19"/>est in potentia in actu sit ab agente in omnibus in quibus est generatio,. non enim est aliud 
        causa<lb ed="#B" n="20" break="no"/>tum, sed erit illud quod est in potentia in actu sphaera. Vbi dicit Commentator. ld est, causa illius 
       <lb ed="#B" n="21"/>vnitatis est, vt transmutetur illud quod est in potentia donec fiat in actu sub agente. Id est, sub 
        ex<lb ed="#B" n="22" break="no"/>trahente ipsum de potentia in actum. Est igitur hic aliquid vnum quod primo est in potentia: &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>post transfertur de potentia in actum. Translatio enim non largitur ei multitudinis: sed perfectio 
       <lb ed="#B" n="24"/>nem in esse. Et hoc intendebat cum dixit. Non enim est aliud causatum. id est non est hic aliud 
        cau<lb ed="#B" n="25" break="no"/>satum ab agente ab eo in quod agit: sed illud idem, scilicet quod est sphaera in potentia, fit sphaera 
       <lb ed="#B" n="26"/>in actum: cum agens extrahat ipsum de potentia in actum. Et haec duo dant esse rei quod significat 
       <lb ed="#B" n="27"/>definitio in omnibus rebus habentibus materiam &amp; formam. Sic ergo dicunt quod causatum siue 
        ge<lb ed="#B" n="28" break="no"/>neratum non est aliud ab eo in quod agit agens: nec translatio de potentia in actum largitur ei 
        mul<lb ed="#B" n="29" break="no"/>titudinem, sed perfectionem in esse. Sicut ergo generatum est compositum perfectum in esse ex ma 
       <lb ed="#B" n="30"/>teria &amp; forma: sic &amp; illud ex quo generatur, compositum est ex materia &amp; forma imperfectum in  
       <lb ed="#B" n="31"/>esse: vt ratio seminalis sit essentia formae imperfectae, &amp; per generationem ei acquiritur essentia 
       <lb ed="#B" n="32"/>completiua eius quo habet esse perfectum: vt haec duo contineat definitio sicut partes formae. secun 
       <lb ed="#B" n="33"/>dum determinationem philosophi in septimo metaphysicae. Et quod illae partes sunt genus &amp; 
        diffe<lb ed="#B" n="34" break="no"/>rentia, ex quibus constituitur forma speciei: vt secundum hoc ratio seminalis dicatur forma 
        ma<lb ed="#B" n="35" break="no"/>terialis incompletissima materiae conmunicata: ex qua per agens naturale sicut per actuale ex poten 
       <lb ed="#B" n="36"/>tiali gradatim, &amp; secundum ordinem educantur omnes formae posteriores vsque ad vltimam 
        com<lb ed="#B" n="37" break="no"/>pletiuam: dicente Commentatore super illud secundi metaphysicae: In fundamento naturae. Cui 
       <lb ed="#B" n="38"/>etiam, vt dicunt, ratio videtur congruere: quia materia id quod est, in potentia est: &amp; singulare 
       <lb ed="#B" n="39"/>compositum id quod est, in actu est. Vniuersale autem quasi medium quodammodo est aliquid in  
       <lb ed="#B" n="40"/>actum: quia est forma: &amp; quodammodo in potentia, quia est incompleta. Et ideo debet materia educi 
       <lb ed="#B" n="41"/>de potentia in actu procedendo a formis vniuersalibus ad singulares. Cui etiam videtur 
        concor<lb ed="#B" n="42" break="no"/>dare progressus cognitionis naturalis nostrae: cui secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in primo physicorum 
       <lb ed="#B" n="43"/>innata est via ab vniuersalibus confusis ad determinata, vt secundum hoc ratio seminalis dicatur quodam  
       <lb ed="#B" n="44"/>modo forma vniuersalis non praedicatione sed causalitate: qua. scilicet multae formae possunt produci ex ipsa. Pri 
       <lb ed="#B" n="45"/>mo illa quae habet rationem magis vniuersalis: &amp; sic deinceps. Dicit enim philosophus. xvi. de animalibus: quod embryo 
       <lb ed="#B" n="46"/>prius est animal quam homo. Et ad huius positionis suae confirmationem adducunt omnia dicta <name ref="#Augustine">Augustini</name> de 
       <lb ed="#B" n="47"/>rationibus seminalibus in iii. de trinitate, &amp; in. ix. super Gen. quae videntur praedicta sonare, vt 
        di<lb ed="#B" n="48" break="no"/>cunt: in quibus tamen nunquam inueniunt seminalem rationem vocari formam vel inchoationem: sed  
       <lb ed="#B" n="49"/>semper eam nominat vel vim, vel potentiam, vel virtutem, vel aliquid huiusmodi, quod principii actiui 
       <lb ed="#B" n="50"/>importat rationem, vt dictum est. Sed huic opinioni obuiant difficultates plurimae. Si enim aliquid  
       <lb ed="#B" n="51"/>formae sit in materia ante generationem ex qua habet generari forma perfecta &amp; completa in esse 
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp; in quam per corruptionem habet resolui ne fiat generatio ex nihilo: &amp; corruptio in nihilum: de 
       <lb ed="#B" n="53"/>illo quod acquiritur per generationem super id quod naturaliter est inditum materiae: quaero  
       <lb ed="#B" n="54"/>vtrum re sit idem cum illo quod inditum est, differens solum penes esse completum &amp; incompletum 
       <!--273.xml-->
       <pb ed="#B" n="116-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ab eodem, aut aliquid aliud re. Si primo modo, tunc generatio naturalis non esset transmutatio 
       <lb ed="#B" n="2"/>in substantiam, sed in esse eius, non substantiale sed accidentale: quia ab vna forma substantiali secun 
       <lb ed="#B" n="3"/>dum rem non est nisi vnum esse substantiale quid dat illi forma per suam substantiam statim cum habet 
       <lb ed="#B" n="4"/>esse in materia. Aut si esset idem esse substantiale prius habitum per esse formae in materia: &amp; post 
       <lb ed="#B" n="5"/>per transmutationem naturalem acquisitum differens penes completum &amp; incompletum: tunc esse 
       <lb ed="#B" n="6"/>substantiale reciperet magis &amp; minus, &amp; ita forma quaelibet materialis in sua substantia magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>minus reciperet: quia esse substantiale semper vniformiter sequitur formam substantialem: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="8"/>forma substantialis reciperet magis &amp; minus. quid falsum est, vt patebit in sequenti quaestione. Et 
       <lb ed="#B" n="9"/>iterum: si esset inchoatio formae in materia ante generationem: tunc non esset subiectum 
        generatio<lb ed="#B" n="10" break="no"/>nis ens in potentia &amp; materia pura: sed compositum ex materia &amp; forma: et ita ens in aliquo actu. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Omne autem adueniens enti iam in actum constituto naturaliter in esse per formam, accidens est ei 
       <lb ed="#B" n="12"/>secundum quod dictum est in quaestione praecedenti. &amp; ita esse illud esset accidentale, vt prius: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="13"/>generatio potius esset alteratio quam generatio. Praeterea de illo esse quaero: aut est res aliquam absoluta, aut re 
       <lb ed="#B" n="14"/>spectus quidam in re quae subiecta est &amp; absoluta. Non secundo modo: quia cum relatio non est per 
       <lb ed="#B" n="15"/>se terminus motus, aut mutationis, oporteret aliquid aliud per se generari in materia quam illud esse 
       <lb ed="#B" n="16"/>super quod fundatur: de quo esset quaestio quae &amp; de illo esse: &amp; erit processus in infinitum, aut sta 
       <lb ed="#B" n="17"/>bitur in absoluto. Si igitur ponatur res absoluta: tunc reuertitur prima quaestio, an sit idem re cum 
       <lb ed="#B" n="18"/>forma quae praecedit in materia, an aliud. Si sit idem re &amp; esse quoddam eius: ergo idem re 
        ab<lb ed="#B" n="19" break="no"/>soluta prius esset in re, quam esse ei in re per generationem acquireretur: &amp; esset idem in re prius &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>posterius seipso. Si ergo forma siue esse aliquod acquiratur per generationem super rem illam quae 
       <lb ed="#B" n="21"/>est ratio seminalis in materia &amp; forma aliqua, oportet quod sit re absoluta alia ab illa: ita quod nihil 
        essen<lb ed="#B" n="22" break="no"/>tiae suae praecedat in materia: immo quod per essentiam differt a forma praecedente in materia, sicut 
       <lb ed="#B" n="23"/>&amp; ab ipsa materia. Et de illa quaero: an de aliquo generetur quod cadit in essentiam suam, an de 
       <lb ed="#B" n="24"/>nihilo. Non de aliquo: quia per positionem forma praecedens in materia per essentiam differt ab  
       <lb ed="#B" n="25"/>ista: &amp; ita non cadit in eius essentiam: &amp; similiter differt per essentiam a materia. Ergo 
        generabi<lb ed="#B" n="26" break="no"/>tur de nihilo: non minus quam si nulla forma ponatur praecessisse in materia. Sequitur ergo 
        consimi<lb ed="#B" n="27" break="no"/>lis difficultas de generatione formae absque eo quod aliquid eius praecedat ipsam in materia. Sicut ergo  
       <lb ed="#B" n="28"/>propter illud, difficile non negatur generari forma ex materia habente aliquam formam: neque 
        de<lb ed="#B" n="29" break="no"/>bet negari propter idem generatio formae ex materia nuda. Praeterea de ista secunda forma quae  
       <lb ed="#B" n="30"/>ponitur generari ex materia iam informata alia forma: cum non generatur forma nisi de 
        poten<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tia materiae: nec habet esse in materia, nisi fundata in aliqua potentia passiua materiae: quaero: aut 
       <lb ed="#B" n="32"/>generatur de eadem potentia materiae in qua fundata est praecedens forma, aut de alia. Si de eadem 
       <lb ed="#B" n="33"/>cum secundum Commentatorem super. xii. metaphysicae, vt dictum est in praecedenti quaestione, 
       <lb ed="#B" n="34"/>&amp; dicetur in sequenti, potentiae in materia sunt secundum species rerum specialissimas: oportet ergo quod 
        eius<lb ed="#B" n="35" break="no"/>dem speciei specialissimae sit forma generata cum praecedenti. Aut ergo sunt eadem re secundum nu 
       <lb ed="#B" n="36"/>merum: aut diuersae. Si eadem, &amp; differunt secundum completum &amp; incompletum: talis autem differentia 
       <lb ed="#B" n="37"/>in eodem numero non potest esse nisi secundum magis &amp; minus: forma ergo substantialis susciperet 
       <lb ed="#B" n="38"/>in specie specialissima magis &amp; minus. Si vero sunt numero diuersae: ergo eiusdem speciei plura 
        indi<lb ed="#B" n="39" break="no"/>uidua sunt simul in eodem secundum idem, vt duae albedines: quod est impossibile. Praeterea siue sunt 
       <lb ed="#B" n="40"/>eadem forma numero, siue diuersa, cum necessario sunt eadem specie: &amp; ab eadem specie secundum 
       <lb ed="#B" n="41"/>rem non potest sumi forma generalissimi, subalterni, &amp; specialissimi: si ratio generalissimi subalter 
       <lb ed="#B" n="42"/>ni &amp; specialissimi fundetur super formas diuersas re differentes: ergo in eodem generato per na 
       <lb ed="#B" n="43"/>turam nullo modo dicemus esse rationem generalissimi &amp; subalterni, sed specialissimi solum, quod  
       <lb ed="#B" n="44"/>falsum est. Si vero de alia potentia materiae generata sit forma secunda: oportet ergo secundum iam 
       <lb ed="#B" n="45"/>dicta quod differant abinuicem vt species specialissimae, siue ambae ponantur in aequali gradu 
        digni<lb ed="#B" n="46" break="no"/>tatis naturae, siue in diuerso. Et ita sicut ab vna illarum non potest sumi ratio generis generalissimi 
       <lb ed="#B" n="47"/>aut subalterni: sed specialissimi tantum: similiter neque ab altera. Et sic vt prius in nullo generato per 
        na<lb ed="#B" n="48" break="no"/>turam esset ratio generalissimi &amp; subalterni, sed specialissimi tantum. ita quod vnum &amp; idem secundum materiam esset 
       <lb ed="#B" n="49"/>duo secundum species specialissimas. Et iterum: cum vna illarum non perficit materiam mediante altera: etsi vna sit 
       <lb ed="#B" n="50"/>in gradu naturae imperfectiore altera, neutra tamen alteram perficit: quia perfectum &amp; imperfectum 
       <lb ed="#B" n="51"/>debent esse eiusdem naturae in numero. Immo quaelibet earum habet in se gradum suae perfectionis 
       <lb ed="#B" n="52"/>naturalis determinatum: cui nihil potest apponi per aliquid alterius speciei: quemadmodum maior perfectio 
       <lb ed="#B" n="53"/>in sensibili nihil potest addere in arbore super perfectionem vegetabilis: immo vtrumque secundum suam naturam est in  
       <lb ed="#B" n="54"/>summo perfectioniss suae, &amp; in indiuisibili, vt videbitur in quaestione sequenti. Et sic ex istis duabus 
       <!--274.xml-->
       <pb ed="#B" n="117-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>formis nihil constituitur tanquam procedens ab esse incompleto sub prima forma ad esse completum 
       <lb ed="#B" n="2"/>sub secunda. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e606">
       ET praeterea cum ista secunda forma educatur de alia potentia materiae quam sit illa in qua  
       <lb ed="#B" n="3"/>fundata est prima: quaero, vtrum in illa materia secundum eandem potentiam actiuam fundata erat 
       <lb ed="#B" n="4"/>aliqua ratio seminalis ex qua ista secunda educatur, aut non. Si non: ergo ad generationem formae 
       <lb ed="#B" n="5"/>de materia non oportet quod in materia praecedat omnino forma, vt principium seminale, quia qua 
        ra<lb ed="#B" n="6" break="no"/>tione praecederet generationem vnius, &amp; alterius. ergo vniuersaliter propter generationem formae 
       <lb ed="#B" n="7"/>ex materia, non oportet ponere formam praecedere, ex qua generatur tanquam ex incompleto: ne fiat 
        ge<lb ed="#B" n="8" break="no"/>neratio ex nihilo. Immo si hoc esset fieri formam ex nihilo, quod non fit ex forma praecedenti in 
        mate<lb ed="#B" n="9" break="no"/>ria, tunc oportet quod omnis generatio sit creatio, &amp; fiat ex nihilo non obstante eo quod ponamus formam 
       <lb ed="#B" n="10"/>aliquam praecedere in materia formam generatiuam. Si autem dicatur contra dictum fundamentum 
       <lb ed="#B" n="11"/>naturalis philosophiae: quod scilicet omnis forma substantialis generetur immediate ex aliqua 
        poten<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tia passiua materiae: dicendo quod non generetur formade aliqua materia: sed de forma 
        incomple<lb ed="#B" n="13" break="no"/>ta concreata materiae: quae licet sit vna numero in quacunque materia: tamen sumitur ab ea ratio 
       <lb ed="#B" n="14"/>communissimi praedicabilis, vt entis vel substantiae &amp; huiusmodi, &amp; ab illa per agentia 
        generan<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tur aliae formae vsque ad formas vltimas: a quibus non accipitur nisi ratio speciei specialissimae, vt 
       <lb ed="#B" n="16"/>de forma entis huius existentiae in materia generetur forma huius substantiae: &amp; de illa huius cor 
       <lb ed="#B" n="17"/>poris: &amp; de illa huius mixti: &amp; de illa huius vegetabilis: &amp; de illa huius animalis: &amp; de illa hu 
       <lb ed="#B" n="18"/>ius equi, vt sint omnes re differentes non solum ratione: secundum quem modum ponunt aliqui 
       <lb ed="#B" n="19"/>gradus formarum in omnibus rebus naturalibus: 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e645">
       CONtra istam positionem argutum est suffi 
       <lb ed="#B" n="20"/>cienter supra in quaestione praecedenti, quantum pertinuit ad quaestionem illam. Sed quantum perti 
       <lb ed="#B" n="21"/>net ad quaestionem istam: arguo hic secundum hunc modum. Si de forma prim. scilicet quae sit a. genere 
       <lb ed="#B" n="22"/>tur secunda quae sit be &amp; differunt re: aut ergo ipsius b. antequam generaretur, praecessit aliquid in ma 
       <lb ed="#B" n="23"/>teria, aut nihil. Si aliquid: &amp; per positionem illud non est substantia materiae neque aliquid eius quod est 
       <lb ed="#B" n="24"/>a prima forma: oportet ergo quod sit aliquid aliud: &amp; cum b. sit forma quaedam, oportet ergo quod illud sit 
       <lb ed="#B" n="25"/>aliquid secundum formam differens re ab a, quia ipsum a. differt a toto b. Illud ergo ipsius b. vocetur 
       <lb ed="#B" n="26"/>c. De quo quaero, vtrum praecessit in materia generationem ipsius b concreatum in materia, aut est 
       <lb ed="#B" n="27"/>generatum ab illa. Si generatum: cum per positionem nihil sui sita, quaero vtrum aliquid sui prae 
       <lb ed="#B" n="28"/>cessit in materia, aut nihil. Si aliquid, de illo erit eadem quaestio, &amp; erit processus in infinitum, aut 
       <lb ed="#B" n="29"/>stabitur: quod cum generatur, nihil sui praecessit in materia per generationem. Ergo eadem ratione  
       <lb ed="#B" n="30"/>si be ponitur generari ex a, nihil sui oportet poni quod praecedat in materia per generationem. Si er 
       <lb ed="#B" n="31"/>go aliquid sui vt c praecedit in materia, oportet quod hoc sit per concreationem, vt non solum 
        opor<lb ed="#B" n="32" break="no"/>tet a. formam poni concreatam materiae, quae nihil est ipsius b. sed etiam c. formam, quae ponitur esse 
       <lb ed="#B" n="33"/>aliquid ipsius b. Quia si sic ponitur, cum res potius dicatur generari ex aliquo sui quam non sui: potius 
       <lb ed="#B" n="34"/>ergo dicetur b generari de cquam de a. Propter generationem ergo b, ne generetur de nihilo, non 
        opor<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tet poni tanquam eius seminarium a, materiae concreatum, sed sufficit c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e682">
       SED tunc quaero. si c sit 
        ali<lb ed="#B" n="36" break="no"/>quid ipsius b, &amp; b generetur ex c: aut ergo secundum id sui quod est c, aut secundum aliud. &amp; sit 
       <lb ed="#B" n="37"/>illud d. Si primo modo: ergo idem generabitur ex seipso, &amp; erit concreatum materiae, &amp; 
        genera<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tum in materia, &amp;e prius &amp; posterius in duratione seipso: quae omnia sunt incompossibilia. Si secun 
       <lb ed="#B" n="39"/>do modo, tunc quaero vtrum c sit aliquid ipsius d, vel nihil. Si aliquid, reuertetur idem processus ad  
       <lb ed="#B" n="40"/>impossibile: qui habitus est ponendo cesse aliquid ipsius b. Oportet ergo si d generetur ex o, quod gene 
       <lb ed="#B" n="41"/>retur ex eo vt ex illo quod nihil sui est, ergo eadem ratione standum est in primo, quod bgeneretur ex 
       <lb ed="#B" n="42"/>a tanquam eo quod nihil est. Si ergo hoc appelletur creari &amp; fieri ex nihilo, non obstante positione quae  
       <lb ed="#B" n="43"/>ponit inchoationes formarum in materia tanquam principia seminaria, necesse est quod generatio 
        natu<lb ed="#B" n="44" break="no"/>ralis fit ex nihilo. &amp; hoc est ex eo, quod non est aliquid sui. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e704">
       AD istud ergo vitandum non oportet 
       <lb ed="#B" n="45"/>ponere principia seminaria in materia, quoniam non minus sit forma ex nihilo sui ponendo 
        hu<lb ed="#B" n="46" break="no"/>iusmodi inchoationes formarum, quam si non ponantur, &amp; ponatur forma generari immediate ex ma 
       <lb ed="#B" n="47"/>teria quae nihil sui est, vt multo rationabilior sit positio ponens quod principia seminaria sint 
        po<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tentiae passiuae siue habilitates existentes in materia ad formam: quam ponens principia semina  
       <lb ed="#B" n="49"/>ria esse inchoationes formarum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e717">
       IDClRCO ergo est alia opinio, &amp; omnino contraria dictae 
        opi<lb ed="#B" n="50" break="no"/>nioni, scilicet ponentium quod prima materia omnino est in potentia: &amp; nihil formae habens rei 
        gene<lb ed="#B" n="51" break="no"/>randae ante generationem: &amp; quod per generationem habet quicquid formae ei inest. Qui dicunt 
       <lb ed="#B" n="52"/>quod licet prima materia sit ingenerabilis, &amp; incorruptibilis, &amp; omnino intransmutabilis in sua es 
       <lb ed="#B" n="53"/>sentia ab esse in non esse, actione transmutationis naturalis, sicut dicitur in primo physicorum, &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>in secundo metaphysicae: transmutatione tamen quae est creatio, quocunque modo creatio transmu 
       <!--275.xml-->
       <pb ed="#B" n="117-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>tatio dici debeat, accepit in principio temporis esse a deo. secundum quod exponunt sancti illud. In  
       <lb ed="#B" n="2"/>principio creauit deus caelum &amp; terram. Cui deus non solum contulit esse in natura sua &amp; essentia 
       <lb ed="#B" n="3"/>qua est id quod est, sed etiam contulit in sua essentia tale esse siue talem gradum in natura essendi, vt 
       <lb ed="#B" n="4"/>non solum esset in natura materiae secundum se id quid est, quemadmodum &amp; forma quae est intelligentia in  
       <lb ed="#B" n="5"/>natura formae est secundum se id quod est, sed etiam contulit ei potentiam recipiendi formam per sui 
        trasmuta<lb ed="#B" n="6" break="no"/>tionem substantia sua manente. &amp; hoc non vnico modo tantum, sed duplici. Vne scilicet modo ab agente naturali  
       <lb ed="#B" n="7"/>modo naturali. Alio modo ab ipso deo agente modo supernaturali. secundum quod haec est sententia Augus. 
       <lb ed="#B" n="8"/>plane super Genesim, vt iam dicetur. Ex quibus aperte apparebit contra intentionem <name ref="#Augustine">Augustini</name> esse quod i  
       <lb ed="#B" n="9"/>choatio aliqua formae in materia sit seminalis ratio Quod apertissime ex hoc conuincimus, quoniam si 
        re<lb ed="#B" n="10" break="no"/>rum omnium producendarum naturaliter essent in materia principia seminaria dicto modo ex pri 
       <lb ed="#B" n="11"/>ma creatione, cum naturaliter ex qualibet materia cuiuslibet rei naturalis quodlibet habet fieri, licet par  
       <lb ed="#B" n="12"/>multas transmutationes medias: quaelibet ergo forma cuiuslibet rei generandae ex materia, esset in  
       <lb ed="#B" n="13"/>materia seminaliter. Quicquid ergo deus facit ex materia naturali in rebus naturalibus, licet non secundum  
       <lb ed="#B" n="14"/>communem cursum naturae: quid tamen alias naturaliter posset fieri ex ea &amp; secundum cursum naturae: semper 
       <lb ed="#B" n="15"/>habet formae inchoationem in materia: &amp; sic licet ageret deus id supernaturaliter, tamen non ageret nisi ex se 
       <lb ed="#B" n="16"/>minalibus rationibus, sicut &amp; natura: formam scilicet incompletam existentem in materia perducendo  
       <lb ed="#B" n="17"/>ad complementum. Et iterum: cum Christus vt homo eiusdem naturae est cum caeteris hominibus 
       <lb ed="#B" n="18"/>sicut formarum aliorum hominium sunt in materia rationes seminales ad ipsos generandos ex materia 
       <lb ed="#B" n="19"/>similiter &amp; formae Christi hominis. Quare cum materia non habet esse fine illa seminali ratione, eo quod na 
       <lb ed="#B" n="20"/>turaliter est sibi indita a creatione: ergo in quocumque patrum suorum fuit Christus homo secundum 
       <lb ed="#B" n="21"/>rationem materialis substantiae, &amp; rationem rationis seminalis similiter sicut &amp; alii: &amp; tunc similitur 
       <lb ed="#B" n="22"/>a quo descendit secundum rationem substantiae materiae: &amp; similiter secundum rationem seminalim: si 
       <lb ed="#B" n="23"/>dicta inchoatio formae naturalis in materia esset seminalis ratio. consequens est falsum. ergo &amp; ante 
       <lb ed="#B" n="24"/>cedens. Probatio assumpti est ex illo quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimo super Gen. cap. xxvii. Non parum me mo 
       <lb ed="#B" n="25"/>uet quamuis nullius anima sit in lumbis patris sui, secundum carnem tamen in lumbis Abrahae 
        con<lb ed="#B" n="26" break="no"/>stitutum Leui determinatum: &amp; ibi constitutum secundum carnem Christum non determinatum  
       <lb ed="#B" n="27"/>Secundum rationem quippe illam seminalem, ibi fuit Leui: qua ratione per coitum venturus erat in  
       <lb ed="#B" n="28"/>matrem. secundum quam rationem non ibi erat Christi caro, quamuis secundum ipsam ibi fuerit Mariae caro. Quapropter 
       <lb ed="#B" n="29"/>nec Leui nec Christus in lumbis Abrahae secundum animaim: secundum vero carnem &amp; Leui, &amp; Christus. Sic ergo  
       <lb ed="#B" n="30"/>omnino negamus formarum inchoationes esse in materia. Negamus etiam illas ab <name ref="#Augustine">Augustino</name> dici 
       <lb ed="#B" n="31"/>principia seminaria. lpse enim non ponit quod caro ab alia forma sit corpus, &amp; ab alia caro. secundum quod 
        di<lb ed="#B" n="32" break="no"/>cit super illud Coloss. secundo. In expoliatione corporis carnis. Glos. i. corporis quod est caro. Non igitur 
       <lb ed="#B" n="33"/>duas res intelligi voluit: quasi aliud sit caro, aliud corpus carnis: sed quia non omne corpus caro. Per 
       <lb ed="#B" n="34"/>quod aperte vult quod ab eadem forma est corpus &amp; caro, quid est &amp; contra ponentes gradus formarum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>contra ponentes inchoationes formarum. Sed dicimus quod materia de se nullam potentiam habet ni 
       <lb ed="#B" n="36"/>si passiuam. Non dico receptiuam tantum: quasi forma in ipsa generari possit &amp; recipi absque omni sui trans 
       <lb ed="#B" n="37"/>mutatione, sicut locus est in potentia passiua receptiua locati. Si enim sic esset formae productio in 
        ma<lb ed="#B" n="38" break="no"/>teria, non esset generatio compositi, sed solius formae creatio, vt dicit Commentator super. xii. me 
       <lb ed="#B" n="39"/>taphysicae. Sed materia est in potentia passiua ad formam, vt de ipsa per suam transmutationem pos 
       <lb ed="#B" n="40"/>sit forma in composito produci per agens, &amp; generari compositum. Et propter huiusmodi 
        poten<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tiam ex parte materiae generatio est naturalis, quia naturaliter per suam transmutationem nata est 
       <lb ed="#B" n="42"/>ab agente transformari in illius speciem, vt de non formato fiat formatum, quemadmodum caera 
       <lb ed="#B" n="43"/>mollis quantum est ex se est in potentia ad recipiendum per suam transmutationem ex impressio 
       <lb ed="#B" n="44"/>ne sigilli figuram sibi similem, vt de non figurato fiat figuratum. Mollis enim caera &amp; ad 
        forman<lb ed="#B" n="45" break="no"/>dum facilis, etiam si artificis &amp; plastae cessent manus, tamen virtute est totum quicquid esse 
        po<lb ed="#B" n="46" break="no"/>test, vt dicit beatus Hieronymus in prologo galeato. Huiusmodi autem transformationem ma 
       <lb ed="#B" n="47"/>teria nata est suscipere per obedientiam naturalem potentiae suae passiuae ad agens, quae 
        multi<lb ed="#B" n="48" break="no"/>plicatur secundum multitudinem formarum materialium, quarum est susceptiua. secundum quod 
       <lb ed="#B" n="49"/>dicit Commentator super duodecimum metaphysicae cap. ii. Vnumquodque entium fit ex potentia 
        pro<lb ed="#B" n="50" break="no"/>pria: eo quod numerus potentiarum sit sicut numerus specierum entium generabilium, quia 
        mate<lb ed="#B" n="51" break="no"/>ria est vna secundum substantiam, &amp; multa secundum habilitates. Vnde vocant aliqui huiusmodi 
       <lb ed="#B" n="52"/>potentias rationes obedientiales. &amp; est talis potentia duplex in materia, secundum quod duplici agenti 
       <lb ed="#B" n="53"/>nata est obedire, &amp; forma ab ipso impressa informari. Vna qua nata est obedire agenti naturali secun 
       <lb ed="#B" n="54"/>dum naturales leges sibi naturaliter inditas. Alia qua nata est obedire agenti supernaturali secundum 
       <!--276.xml-->
       <pb ed="#B" n="118-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>supernaturales leges: quas rebus non indidit: sed sibi reseruauit, vt dictum est supra secundum Au 
       <lb ed="#B" n="2"/>gustinum nono de Trinitate capitulo. xxvi. vbi etiam dictum suum exponit subdens. Est modus quo  
       <lb ed="#B" n="3"/>illa haerba sic germinat: sic illa aetas parit: illa non parit. horum &amp; talium modorum: rationes non 
       <lb ed="#B" n="4"/>tantum in deo sunt: sed ab illo etiam rebus creatis inditae atque concreatae: vt aut lignum de terra 
        ex<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cisum, aridum, perpolitum, sine vlla radice, sine terra, &amp; aqua repente floreat &amp; fructum gignat, vt 
       <lb ed="#B" n="6"/>per iuuentutem sterilis foemina in senectute pariat. et siqua eiusmodi sunt. Dedit quidem 
        natu<lb ed="#B" n="7" break="no"/>ris quas creauit, vt ex eis fieri haec possent. Neque enim ex eis vel ipse faceret, quod ex eis fieri non  
       <lb ed="#B" n="8"/>posse ipse praefigeret. quoniam seipso non est nec ipse potentior. Veruntamen alio modo dedit vt 
       <lb ed="#B" n="9"/>non haberent. in motu naturali: sed in eo quo ita creata essent vt eorum natura voluntati 
        poten<lb ed="#B" n="10" break="no"/>tiori illius subiaceret. Habet ergo deus in se absconditas quorundam factorum causas. dico actiuas 
       <lb ed="#B" n="11"/>quas rebus conditis non inseruit, sed passiuas solum eis respondentes, easque implet non illo opere pro  
       <lb ed="#B" n="12"/>uidentiae quo naturas substituit vt sint: sed quo eas administrat vt voluerit, quas vt voluit condi 
       <lb ed="#B" n="13"/>dit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e894">
       HVIVomodi autem potentiae passiuae vt sunt in materia obedientiales siue respectu agentis natu  
       <lb ed="#B" n="14"/>ralis, siue supernaturalis, rationes seminales dici non possunt, quia ratio seminalis principium 
        agen<lb ed="#B" n="15" break="no"/>di est non patiendi. Propter quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in secundo physicorum, quinto &amp; septimo metaphy 
       <lb ed="#B" n="16"/>sicae, &amp; generaliter vbicunque loquitur de causis &amp; principiis rerum naturalium, semper computat 
       <lb ed="#B" n="17"/>semen inter causas agentes &amp; mouentes: &amp; quomodo hoc, iam exponetur. Nec etiam rationes semi 
       <lb ed="#B" n="18"/>nales possunt dici leges diuinarum operationum circa res naturales: quas eis non indidit: sed pe 
       <lb ed="#B" n="19"/>nes se reseruauit: quia ratio seminalis est principium operationis naturalis: &amp; ideo debent esse in  
       <lb ed="#B" n="20"/>rebus inditae. Et sic rationes illae in deo absconditae proprie dicuntur rationes causales, quibus etiam 
       <lb ed="#B" n="21"/>res produxit ab initio absque omni materia praecedente. Illae vero quae sunt in rebus inditae vt princi 
       <lb ed="#B" n="22"/>pia actionum naturalium, proprie dicuntur rationes seminales: quae etiam inquantum sunt prin 
       <lb ed="#B" n="23"/>cipia rerum naturalium, etiam vere dicuntur rationes causales: causatae tamen ab aliis quae sunt 
       <lb ed="#B" n="24"/>in deo absconditae. Causales autem rationes appellat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> eas, cum dicit in fine noni 
        su<lb ed="#B" n="25" break="no"/>per Genesim. In mundo sunt absconditae causales rationes omnium rerum naturaliter 
        oritura<lb ed="#B" n="26" break="no"/>rum, sicut absconditus erat Leui in lumbis Abrahae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e932">
       SED huiusmodi rationes causales actiuas 
        ali<lb ed="#B" n="27" break="no"/>qui dicunt esse rationes seminales secundum esse completum: quod habent in rebus perfectis in  
       <lb ed="#B" n="28"/>suis formis quibus natae sunt agere: &amp; non solum actiuas, sed etiam passiuas: vt quod principia 
        semi<lb ed="#B" n="29" break="no"/>nalia, siue rationes seminales dicantur omnes virtutes completae actiuae in rebus naturalibus, &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>caelestes &amp; elementares cum propriis passiuis. Et quod dicuntur secundum illos rationes seminales, 
       <lb ed="#B" n="31"/>non propter rationem alicuius imperfectionis existentis in eis, vel eis annexae: quemadmodum im 
       <lb ed="#B" n="32"/>perfecta est virtus formatiua in semine: sed quia huiusmodi virtutes primis indiuiduis rerum crea 
       <lb ed="#B" n="33"/>tarum collatae erant: ex quibus quasi ex quibusdam seminibus alia, &amp; consimilia per temporis 
       <lb ed="#B" n="34"/>progressum producerentur. Sed cum semen ex ratione seminis dicat quid imperfectum, &amp; in 
        po<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tentia ens: &amp; ratio seminalis, vt seminalis, rationem actiuam non dicit nisi vt seminis est. haec 
        au<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tem non est ratio actiua completa, vt alicuius iam perfecti in actu per formam: sed vt habentis 
        so<lb ed="#B" n="37" break="no"/>lum: in potentia formam, quoniam vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in septimo metaphysicae: in semine est for 
       <lb ed="#B" n="38"/>ma in potentia: &amp; ibidem. Semina dant formas rerum generatarum ex seminibus per formas quas 
       <lb ed="#B" n="39"/>dederant semina generantia. &amp; super. xii. dicit Commentator. Virtutes in seminibus quae faciunt 
       <lb ed="#B" n="40"/>animam: non sunt animatae in actum, sed in potentia, sicut domus quae est in anima aedificatoris, est 
       <lb ed="#B" n="41"/>domus in potentia, non in actum. Et ideo Aristoteles facit assimilationem de istis virtutibus ad 
        vir<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tutes artificiales. Idcirco nec rationes actiuae perfectorum existentes in actum secundum formas 
        per<lb ed="#B" n="43" break="no"/>fectas quae sunt illarum rationum in seminibus causae, &amp; principia, nec eorum passiua debentur dici pro  
       <lb ed="#B" n="44"/>prie rationes seminales: sed tales dicendae sunt causales magis: quia propriae causae sunt illorum quae  
       <lb ed="#B" n="45"/>fiunt ex eis, vel immediate, vel mediante semine: non autem semina, nisi inquantum illa in ipsis 
        quo<lb ed="#B" n="46" break="no"/>damniodo sunt virtute. Quia autem ratio seminalis sumitursecundum rationem causae mouentis &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>agentis: non autem materialis &amp; passiuae: ex hoc apparet, quia in lumbis Abrahae Leui non fuit 
       <lb ed="#B" n="48"/>secundum corporalem substantiam materialiter: quia non nisi de residuo nutrimenti in proximo 
        pa<lb ed="#B" n="49" break="no"/>rentem generatur semenex quo procreatur proles, vt iam dictum est secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> de ve 
       <lb ed="#B" n="50"/>ra religione: sed fuit in illis secundum corporalem substantiam efficaciter, quia de virtute genera 
       <lb ed="#B" n="51"/>tiua eius descensura erat generatiua virtus in proximo parente decisiua seminis ad generationem Leui 
       <lb ed="#B" n="52"/>de illo secundum corporalem substantiam, quia semen est illud in quo habet esse virtute ipsum 
        ge<lb ed="#B" n="53" break="no"/>nerandum, &amp; secundum rationem causae mouentis &amp; materialis simul, vt infra declarabitur. 
        Idcir<lb ed="#B" n="54" break="no"/>co dicendum est quod proprie rationes seminales dicuntur ab <name ref="#Augustine">Augustino</name> virtutes existentes in eis quae proprie 
       <!--277.xml-->
       <pb ed="#B" n="118-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>semina sunt: vel in eis quae sunt loco seminum immissae eis a perfectis ad producendum aliquid perfectum 
       <lb ed="#B" n="2"/>secundum formam ex semine, vel ex eis quae sunt loco seminum. dicente <name ref="#Ambrose">Ambrosio</name> in Hexameron. Inest 
       <lb ed="#B" n="3"/>singulis, aut semen, aut virtus aliqua seminaria, vt quod nascitur ex ea, simile sit eorum quae sata sunt, de tritico 
       <lb ed="#B" n="4"/>triticum, de milio milium, depyro pyrus. Idem in eodem. Inest nascentibus aut semen, aut aliqua vir 
       <lb ed="#B" n="5"/>tus seminaria: quia nequaquam fieri potest vt non aut seminibus vniuersa vtantur gignentia, aut 
        ha<lb ed="#B" n="6" break="no"/>beant aliqua cum virtute seminis communicare. Nihil videntur seminis habere salices: habent 
        ta<lb ed="#B" n="7" break="no"/>men in soliis granum quoddam, quod habet virtutem seminis, vt eo commisso terris tanquam ex semine 
       <lb ed="#B" n="8"/>se excitet. Vnde cum primo de terris &amp; aqua producta sunt iussu dei plantae &amp; animalia, semen non 
       <lb ed="#B" n="9"/>erat in terra, vel aqua producendo: sed vis quaedam a deo indita ad producendum perfecta, ex quibus 
       <lb ed="#B" n="10"/>postmodum producenda erant semina, in eo quod dixit deus. Producat terra, aut producat aqua. Vn  
       <lb ed="#B" n="11"/>de super illud. Germinet terra haerbam virentem. Glos. interli. Potens sit germinare. Vbi dicit glos. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Bedae super illud, Protulit terra. Prima rerum generatio non est ex semine. &amp; ibidem glossa interli. Actu 
       <lb ed="#B" n="13"/>aliter non ex semine: sed ex virtute terrae a deo collata. Vnde Basilius in Hexameron. In illa prima produ  
       <lb ed="#B" n="14"/>ctione non ex iactis seminibus: sed omnia producta sunt &amp; perfecta voce dei. Et <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> super 
       <lb ed="#B" n="15"/>illud. Producant aquae. Venit mandatum, &amp; subito aqua iussos fundebatur in partus: generare 
        flu<lb ed="#B" n="16" break="no"/>uii: viuificare lacus: mare ipsum coepit diuersa reptilium genera parturire: non exigui gurgites 
       <lb ed="#B" n="17"/>non coenosae paludes vacabant quin omnia datam sibi a creatore assumerent potestatem. Vnde Au 
       <lb ed="#B" n="18"/>gustinus aperte explicans suam intentionem circa primam productionem rerum, exponendo illud  
       <lb ed="#B" n="19"/>Genesis secundo (secundum Augustinum.) Cum factus est dies fecit deus caelum &amp; terram, &amp; omne 
       <lb ed="#B" n="20"/>viride agri antequam essent superterram: &amp; omne foenum agri antequam factum est. vbi dicit translatio nostra 
       <lb ed="#B" n="21"/>lstae sunt generationes &amp;c. dicit quinto super Genesim cap, quarto. Quid est hoc: vbi ea fecit antequam  
       <lb ed="#B" n="22"/>essent super terram: &amp; antequam orta sunt: an in verbo dei: quod si hoc modo facta sunt, antequam fieret dies fa 
       <lb ed="#B" n="23"/>cta sunt. Aperte autem scriptura dicit, Cum factus est dies. Sed tamen antequam orirentur. An in ipsa ter 
       <lb ed="#B" n="24"/>ra causaliter, sicut in seminibus: ergo semina primum terra produxit. Sed non ita scriptura loquitur 
       <lb ed="#B" n="25"/>cum diceret. Producat terra haerbam seminans semen secundum genus suum. His enim verbis 
        ma<lb ed="#B" n="26" break="no"/>gis apparet semina esse orta ex haerbis: non autem illas ex seminibus, vt semen ex haerba non haerban 
       <lb ed="#B" n="27"/>insinuaret ex semine. Qualiter ergo antequam essent super terram: &amp; antequam orirentur: quasi eis aliud fuit 
       <lb ed="#B" n="28"/>fieri cum caelo &amp; terra: aliud oriri iam super terram. Causaliter ergo produxisse terram haerbam. i. 
       <lb ed="#B" n="29"/>producendi accepisse virtutem. In ea quippe iam facta erant, quae per tempora futura erant. Sic 
       <lb ed="#B" n="30"/>enim terra ad verbum dei ea produxit antequam exorta essent: accipiens numeros entis quos pro 
       <lb ed="#B" n="31"/>tempore exereret secundum genus suum: &amp; hoc primo in ipsis primo productis: a quibus 
        pro<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ducta sunt semina ad sibi similia propaganda. dicente <name ref="#Ambrose">Ambrosio</name> vbi supra. Aqua animat, &amp; creat 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; adhuc mandati illius primi tanquam legis perpetuae munus consequitur. Et hoc non nisi per 
        virtu<lb ed="#B" n="34" break="no"/>tes diffusas in seminibus a primis productis, dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> quito super Genesim capitulo de 
       <lb ed="#B" n="35"/>cimo. Omnia seminum primordia humida sunt. Insunt enim illis efficacissimi numeri trahentes 
       <lb ed="#B" n="36"/>secum potentias ex illis perfectis operibus dei a quibus in die septima requieuit. Et sunt virtutes 
       <lb ed="#B" n="37"/>istae determinantes potentias passiuas materiae ad determinatas formas: &amp; dant materiae rationem 
       <lb ed="#B" n="38"/>subiecti. Et dicuntur virtutes illae proprie potentiae actiuae existentes in materia: quia tanquam princi 
       <lb ed="#B" n="39"/>pia intra mouent &amp; transmutant naturaliter materiam, &amp; generant compositum ex materia ipsa 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; forma educta de eius potentia. Et sunt virtutes istae in seminibus generatorum per 
        propaga<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tionem a virtute producentium semina. Vnde fit (vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> nono super Genesim) quod  
       <lb ed="#B" n="42"/>de grano tritici non nascitur faba, vel de faba triticum, vel de pecore homo, vel de homine pecus. 
       <lb ed="#B" n="43"/>In non generatis autem per propagationem sunt in eo quod est loco seminis a virtute 
        generan<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tis, vt in generatione simplicium clementorum in elemento corrumpendo a corrumpente illud &amp; generante si 
       <lb ed="#B" n="45"/>bi simile: in generatione autem mineralium terrae: quae est quasi semen ad generationem mineralium 
       <lb ed="#B" n="46"/>cupri, auri, lapidis, &amp; aliorum mixtorum inanimatorum a virtute corporum caelestium: in 
        ma<lb ed="#B" n="47" break="no"/>teria vero putrefacta ad generationem vermium ab eadem. Animalia enim nascuntur ex 
        putrefa<lb ed="#B" n="48" break="no"/>ctis: eo quod disgregans caliditas naturalis cum sit, constare facit disgregata, vt dicitur in quarto Me 
       <lb ed="#B" n="49"/>teororum. &amp; illud constans est loco seminis, secundum quod dicit Commentator super duodecimum 
        me<lb ed="#B" n="50" break="no"/>taphysicae. Nulla est differentia inter virtutem quae est in putrefactione, &amp; eam quae est in semine. Sed  
       <lb ed="#B" n="51"/>ea quae est in semine, fit ex habente semen, &amp; sole. Illa autem quae est in putrefactione, a sole tantum: &amp; ha 
       <lb ed="#B" n="52"/>bet potentiam vt moueatur ex se motu quo semen mouet. Semen enim facit sicut illa quae sunt ex 
       <lb ed="#B" n="53"/>artificio. quoniam in eo est forma in potentia, vt dicitur in septimo metaphysicae. vbi 
        Commenta<lb ed="#B" n="54" break="no"/>tor exponit qualis sit virtus seminalis: &amp; qualiter agit &amp; transmutat materiam vt generetur foe 
       <!--278.xml-->
       <pb ed="#B" n="119-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>tus, dicens. Illa quae inueniuntur a natura sunt sicut illa quae inueniuntur ab artificio. Et hoc decla 
       <lb ed="#B" n="2"/>ratum est in decimo sexto de animalibus. Forma enim generati est in semine in potentia: quemad  
       <lb ed="#B" n="3"/>modum forma artificiati in artifice. Et cum considerata fuerit demonstratio Aristotelis hoc in loco 
       <lb ed="#B" n="4"/>apparebit quod semina sunt illa quae dant formas rerum generatarum a seminibus, per formas quas 
        de<lb ed="#B" n="5" break="no"/>derunt semina generantia. In generabilibus autem ex se, hoc est per putrefactionem, apparebit quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>corpora caelestia sunt illa quae dant illis aliquid loco seminum &amp; virtutum quae sunt in seminibus 
       <lb ed="#B" n="7"/>et in eis quae generantur ex semine: &amp; quod ista omnia sunt virtutes naturales diuinae generantes 
        si<lb ed="#B" n="8" break="no"/>milia, secundum quod artes generant sua artificia. Et ideo dixit Aristoteles in libro de animalibus, quod as 
       <lb ed="#B" n="9"/>similantur intellectui, scilicet quia agunt actione intellectus: &amp; in hoc quod non agunt per instrumen 
       <lb ed="#B" n="10"/>tum corporale. Et in hoc differunt istae virtutes generatiuae, quas medici vocant formatiuas, a virtu 
       <lb ed="#B" n="11"/>tibus naturalibus quae sunt in corporibus animalium. lstae enim agunt actione intellectus operatiui 
       <lb ed="#B" n="12"/>sed illae agunt per instrumenta determinata, &amp; membra propria: virtus autem informatiua non agit per  
       <lb ed="#B" n="13"/>membrum proprium. Et ideo dubitauit Galenus, &amp; dixit. Nescio vtrum ista virtus sit dator, aut 
       <lb ed="#B" n="14"/>non: sed vniuersaliter non agit nisi per calorem qui est in semine: non ita quod sit forma in eo sicut anima  
       <lb ed="#B" n="15"/>sed ita quod sit inclusa in eo, sicut anima inclusa est in corporibus caelestibus. Et ideo Aristoteles magni 
       <lb ed="#B" n="16"/>ficat hanc virtutem: &amp; attribuit virtutibus diuinis. Vnde &amp; dictis suis hic addit super 
        duodeci<lb ed="#B" n="17" break="no"/>mum metaphysicae, dicens. Et Aristoteles facit assimilationem de istis virtutibus ad virtutes 
        arti<lb ed="#B" n="18" break="no"/>ficiales: &amp; dicit in libro de animalibus, quod sunt virtutes diuinae, cum habeant potentiam dandi vitam 
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp; sunt similes virtutibus quae dicuntur intelligentiae: quia adducunt ad finem: &amp; quia semina non 
       <lb ed="#B" n="20"/>agunt nisi per calorem qui est in eis: &amp; calor non facit nisi calefactionem, aut desiccationem, non figu 
       <lb ed="#B" n="21"/>ram, neque formam animatam. ldeo dixit Aristoteles quod iste calor non est ignis. Ignis enim corrumpit 
       <lb ed="#B" n="22"/>animalia non generat, ille generat. Et ideo videtur similis calori artificiali quem ars mensurat ad aliquam  
       <lb ed="#B" n="23"/>operationem: &amp; ideo vocat ipsum calorem animae: &amp; est in seminibus ab habente semen, &amp; a sole. Vn  
       <lb ed="#B" n="24"/>de dixit Aristoteles quod homo generatur ex homine &amp; sole. &amp; factus est ille calor in terra &amp; aqua ex 
       <lb ed="#B" n="25"/>calore solis admixto calore aliarum stellarum. &amp; ideo sol &amp; aliae stellae sunt princi pium vitae 
        cuius<lb ed="#B" n="26" break="no"/>libet viui. Calor ergo solis &amp; stellarum diuisus in terra &amp; aqua generat animalia nata ex 
        putrefa<lb ed="#B" n="27" break="no"/>ctione: &amp; vniuersaliter omnia quae fiunt non ex semine. Calores ergo generati ex caloribus 
        stella<lb ed="#B" n="28" break="no"/>rum generantes quamlibet speciem specierum animalium, habent mensuras proprias illius caloris 
       <lb ed="#B" n="29"/>ex quantitatibus motuum stellarum, &amp; dispositionibus earum adinuicem in propinquitate &amp; remo 
       <lb ed="#B" n="30"/>tione. Et ista mensura procedit ab arte diuina intellectuali, quae est similis vni formae vnius artis 
       <lb ed="#B" n="31"/>principalis, sub qua sunt artes plures. Secundum hoc ergo intelligendum est quod natura facit aliquid  
       <lb ed="#B" n="32"/>perfecte &amp; ordinate, quamuis non intelligat: quasi esset remediata ex virtutibus agentibus nobilioribus 
       <lb ed="#B" n="33"/>ea, quae dicuntur intelligentiae. Et ideo dicitur quod omnes proportiones &amp; formae sunt in potentia in  
       <lb ed="#B" n="34"/>prima materia, &amp;e in actu in primo motore: &amp; assimilantur aliquo modo esse eius quod fit in anima arti 
       <lb ed="#B" n="35"/>ficis. Et ideo etiam dicitur quod opus naturae est opus intelligentiae. Et est aduertendum: quod cum vt iam 
       <lb ed="#B" n="36"/>dicendum est secundum Augustinum, sunt quaedam rationes a deo creaturis naturaliter inditae 
       <lb ed="#B" n="37"/>quaedam in deo absconditae, de primis loquuntur philosophi nihil scientes de aliis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e1226">
       IN hoc dicto 
       <lb ed="#B" n="38"/>Commentatoris sunt multa difficilia inclusa satis declarantia propositum nostrum scilicet quales sunt 
       <lb ed="#B" n="39"/>virtutes siue rationes seminales, &amp; quae &amp; qualiter agunt. Quod est proculdubio intentio Augustinis quid  
       <lb ed="#B" n="40"/>maxime declaratur nobis ex illo quod determinat circa generationem Christi secundum hominem in Chri 
       <lb ed="#B" n="41"/>sto super Gen. exponendo, quare dixit Christum fuisse in lumbis Abrahae secundum corporalem 
        substan<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tiam: &amp; hoc secundum modum iam expositum supra de Leui, &amp; non secundum rationem seminalem, dicit. Cum enim sit in semine 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; visibilis corpulentia, &amp; de inuisibilis ratio vtrunque concurrit ex Abraham: vel etiam ex ipso Adam vsque ad  
       <lb ed="#B" n="44"/>corpus Mariae: quia &amp; ipsum eodem modo conceptum est &amp; exortum. Christus autem visibilem 
        car<lb ed="#B" n="45" break="no"/>nis substantiam de carne Virginis sumpsit. Ratio vero conceptionis eius non ex semine virili, sed  
       <lb ed="#B" n="46"/>longe aliter ac desuper venit. Ecce quia corpus Mariae formatum est de semine formato in matre sua 
       <lb ed="#B" n="47"/>per virtutem procedentem ab Adam per omnes medios vsque ad matrem Mariae. ldeo Maria 
        dici<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tur fuisse in Adam &amp; in Abraham secundum corporalem substantiam. Et similiter Christus, quia 
       <lb ed="#B" n="49"/>corpus eius formatum fuit de semine in matre formato per virtutem descendentem ab Adam &amp; ab  
       <lb ed="#B" n="50"/>Abraham, dicitur fuisse in illis eisdem secundum corporalem substantiam. Quia tamen corpus Mariae 
       <lb ed="#B" n="51"/>conceptum fuit in vtero matris suae: &amp; exortum ex illo semine per virtutem seminalem descendentem ab  
       <lb ed="#B" n="52"/>illis: ideo virgo Maria dicitur fuisse in illis etiam secundum rationem seminalem. Quia vero corpus 
        Chri<lb ed="#B" n="53" break="no"/>sti conceptum in vtero Mariae non fuit exortum ex illo semine per virtutem seminalem descenden 
       <lb ed="#B" n="54"/>tem ab illis: ideo dicitur Christus non fuisse in illis secundum seminalem rationem, sed secundum spiritus sancti 
       <!--279.xml-->
       <pb ed="#B" n="119-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>obumbrationem. secundum quod dicit loannes Damascenus. Post assensum virginis Spiritus sanctus 
       <lb ed="#B" n="2"/>superuenit super ipsam purgans ipsam, &amp; virtutem susceptiuam dei verbi tribuens simul &amp; 
        gene<lb ed="#B" n="3" break="no"/>ratiuam. &amp; hoc quia virgo nihil egit virtute sua propria naturali effusa in semine. Si tamen aliae ma 
       <lb ed="#B" n="4"/>tres naturales virtutem seminalem effundunt qua coagunt cum semine viri ad generationem 
        pro<lb ed="#B" n="5" break="no"/>lis, vt vere mater naturalis Christi dicatur. lllud autem addo, si tamen &amp;c. quia aliquorum opinio 
       <lb ed="#B" n="6"/>est, quod non est agens in generatione nisi semen viri, &amp; quod sic ratio seminalis non sit nisi in semine vi 
       <lb ed="#B" n="7"/>ri: ratio autem materialis tantum in semine vel menstruo mulieris: vt etiam non proprie dicatur semen quod  
       <lb ed="#B" n="8"/>a muliere descinditur, secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in octauo metaphysicae. Cum quaesiuerit 
       <lb ed="#B" n="9"/>aliquis quae est causa cum multipliciter dicatur causa, oportet dicere omnia quae possunt esse causae 
       <lb ed="#B" n="10"/>Verbi gratia, vt causa hominis quae est quasi materia. scilicet menstruum &amp; causa quae est quasi motor  
       <lb ed="#B" n="11"/>vt sperma: &amp; causa quae est quasi forma, &amp; est illud quod est per essentiam: &amp; causa quae est propter 
       <lb ed="#B" n="12"/>quid, &amp; est complementum. Vnde etsi virgo ponatur aliquid egisse sua ratione seminali, vt 
        secun<lb ed="#B" n="13" break="no"/>dum illud Christum aliquis posset putare fuisse in Abraham secundum seminalem rationem: illa 
       <lb ed="#B" n="14"/>tamen ratio ert principium generatiuum insufficiens omnino: &amp; residuum compleuit virtus spiritus 
       <lb ed="#B" n="15"/>sancti. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in fine noni super Genesim, reputat formationem Christi in vtero 
        vir<lb ed="#B" n="16" break="no"/>ginis ex semine Abrahae factam esse secundum illud genus operationis quo de materia non secun 
       <lb ed="#B" n="17"/>dum rationes ei naturaliter inditas: sed secundum rationes in deo absconditas aliquid sit deo ope 
       <lb ed="#B" n="18"/>rante: quemadmodum etiam mulier fuit formata ab ipso de costa Adae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e1315">
       SECVNdum ergo 
        praede<lb ed="#B" n="19" break="no"/>terminatum modum exponenda sunt quaecumque dicta inueniuntur ab Augustinus. &amp; aliis sanctis de ratio 
       <lb ed="#B" n="20"/>nibus seminalibus. Et loco omnium tangamus aliqua quae videntur aliquantuium obscura, ex sexto libro 
       <lb ed="#B" n="21"/>super Genesim, &amp; ex tertio libro de Trinitate. Sciendum igitur quod in sexto super Genesim cap. xiii. tam 
       <lb ed="#B" n="22"/>git quatuor genera causarum, &amp; principiorum per ordinem se habentia: in quibus res aliae habent esse vt 
       <lb ed="#B" n="23"/>in suis causis originalibus &amp; diuersimode. Quorum primum habet esse ab aeterno, secundum a primo in  
       <lb ed="#B" n="24"/>stanti temporis, tertium in primis sex diebus, quartum per totum residuum decursum temporis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e1331">
       ALI 
       <lb ed="#B" n="25"/>ter(vt dicit) in verbo dei non facta, sed aeterna sunt, aliter in elementis mundi: vbi omnia simul facta 
       <lb ed="#B" n="26"/>sunt. Et intelligit elementa mundi caelum &amp; quatuor elementa creata in primo instanti temporis: 
        qui<lb ed="#B" n="27" break="no"/>bus indidit virtutes omnia animalia ex se producendi, non secundum decursum sex dierum per 
        in<lb ed="#B" n="28" break="no"/>terualla temporum, sed connexione causarum. Non enim temporali, sed causali ordine prius facta est 
       <lb ed="#B" n="29"/>informis formabilis materies, vt dicit libro v cap, quarto. Vnde &amp; determinat dicendum, quod simul fa 
       <lb ed="#B" n="30"/>cta sunt omnia: &amp; spiritualiter describit creationem rerum per sex dies. Secundum alios autem pertem 
       <lb ed="#B" n="31"/>porum interualla vt primo sit creata nuda materia, vel solum sub formis elementorum: deinde per  
       <lb ed="#B" n="32"/>sex dies facta sit distinctio, &amp; formatio etiam mixtorum plantarum &amp; animalium secundum species in suis 
       <lb ed="#B" n="33"/>primis indiuiduis. de quibus subdit. Aliter in rebus quae secundum causas simul creatas non iam si 
       <lb ed="#B" n="34"/>mul, sed suo quaeque tempore creantur, ex quibus nata sunt procreari semina ad generationem omnium aliorum. 
       <lb ed="#B" n="35"/>de quibus subdit. Aliter in seminibus inquibus sunt rursus quasi primordiales causae reperiuntur de rebus du  
       <lb ed="#B" n="36"/>ctae: quae secundum causas quas primum condidit extiterant velut haerba ex terra, semen ex haerba: ex quibus omni 
       <lb ed="#B" n="37"/>bus ea quae iam facta modos &amp; actus sui temporis acceperunt, ex occultis atque inuisibilibus rationibus quae in crea 
       <lb ed="#B" n="38"/>tura causaliter lucent, in manifestas formas naturalesque prodierunt. Sed etiam ista secum gerunt tanquam  
       <lb ed="#B" n="39"/>vterum seipsa inuisibiliter in occulta quasi vi generandi: quam extrahunt de illis primordiis causarum 
       <lb ed="#B" n="40"/>suarum. Et per hanc vim non autem per aliquam inchoationem formarum debent intelligi esse in semine 
       <lb ed="#B" n="41"/>omnia quae generantur ex ipso: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v super Gen. ante finem. Consideremus cuiuslibet ar 
       <lb ed="#B" n="42"/>boris pulchritudinem in ramis, frondibus, pomis. In semine illa omnia primitus fuerunt, non mole 
        magnitudi<lb ed="#B" n="43" break="no"/>nis, sed vi potenti atque causali. Secundum ista igitur quatuor genera causarum: res temporales materiales primo 
       <lb ed="#B" n="44"/>sunt in deo ab aeterno secundum causas principales: quae etiam dicuntur rationes causales primae: quo 
       <lb ed="#B" n="45"/>sunt rationes ideales. Secundo sunt in primis elementis mundi secundum causas originales: quae etiam 
        di<lb ed="#B" n="46" break="no"/>cuntur rationes primordiales. de quibus dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1464-Rxxnnx4" corresp="#n3av8a-c1e1464-Qc88a33"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> tertio de Trinitate cap. octauo.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e1464-Qc88a33" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e419@76-92">Omnium 
        re<lb ed="#B" n="47" break="no"/>rum quae corporaliter visibiliterque nascuntur occulta quaedam semina in istis corporeis elementis mundi hu 
       <lb ed="#B" n="48"/>ius latent</quote>. Et similiter de eodem in <ref xml:id="n3av8a-c1e1464-Rg88111" corresp="#n3av8a-c1e1464-Qg88vhh">cap, nono.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e1464-Qg88vhh" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e435@44-94">ista quippe originaliter ac primordialiter in quadante 
       <lb ed="#B" n="49"/>xtura elementorum cuncta iam creata sunt: sed acceptis opportunitatibus prodeunt. Nam sicut 
       <lb ed="#B" n="50"/>matres grauidae sunt foetibus, sic ipse mundus grauidus est causis nascentium. Quae in illo 
       <lb ed="#B" n="51"/>non causantur nisi ab illa summa essentia, vbi nec oritur aliquid, nec incipit esse, nec desinit</quote>. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Nota hic quod dicit acceptis opportunitatibus, quia licet in primis quatuor simplicibus elementis 
       <lb ed="#B" n="53"/>adhuc manerent virtutes illae seminales primordiales omnium generandorum ex elementis 
       <lb ed="#B" n="54"/>ex quibus prima indiuidua rerum simul secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> producta sunt, tamen tunc speciali 
       <!--280.xml-->
       <pb ed="#B" n="120-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>virtute diuina prodierunt in effectum ad producendum haerbas, plantas, &amp; animalia, secundum quod 
       <lb ed="#B" n="2"/>dicit in cap. praecedenti: comparando semina secundum illud secundum genus causae quo prima mundi 
        ele<lb ed="#B" n="3" break="no"/>menta dicuntur semina aliorum ad semina secundum quartum genus causae, quae materi alia principia pro 
       <lb ed="#B" n="4"/>ducta ex rebus quae sunt in tertio genere causae, dicuntur semina eorum quae modo generantur. <quote xml:id="n3av8a-c1e1464-Qx711aa" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e419n@93-148">Alia (in 
       <lb ed="#B" n="5"/>quit) sunt enim semina haec iam perspicua oculis nostris ex fructibus &amp; animantibus. Alia vero illa oc 
       <lb ed="#B" n="6"/>culta seminum semina. Vnde iubente creatore produxit aqua prima natatilia: Terra autem sui generis 
       <lb ed="#B" n="7"/>prima germina: &amp; prima sui generis animalia. Neque enim tunc in huiusmodi foetibus producta sunt 
       <lb ed="#B" n="8"/>vt in eis quae producta sunt vis illa consumpta sit</quote>, ne scilicet maneat adhuc in eis a quibus producta 
       <lb ed="#B" n="9"/>sunt. Et quamuis ita sit: tamen sicut per illa semina ex illis primis elementis non processerunt prima 
       re<lb ed="#B" n="10" break="no"/>rum indiuidua sine speciali iussu dei, nec procedere potuerunt: sic nec modo per illa semina: si tamen ibi 
       <lb ed="#B" n="11"/>aliqua sunt ex illis elementis, vel sine speciali dei iussu, qui est opportunitas quaedam, vel ex aliqua 
       <lb ed="#B" n="12"/>alia opportunitate naturali, vt impressione aliqua facta a corpore caelesti ad generationem 
        mixto<lb ed="#B" n="13" break="no"/>rum inanimatorum. Vel etiam aliquorum animalium, secundum quod dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e1464-Rpp22a8" corresp="#n3av8a-c1e1464-Qg821aa #n3av8a-c1e1464-Qppv777 #n3av8a-c1e1464-Qbuyy77">ibidem</ref>. <quote xml:id="n3av8a-c1e1464-Qg821aa" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e422@43-60">Nisi talis aliqua  
       <lb ed="#B" n="14"/>vis esset in istis elementis, non plerunque nascerentur ex terra quae ibi seminata non essent</quote>. Intellige 
       <lb ed="#B" n="15"/>secundum quartum genus causae praedictum. &amp; sequitur. <quote xml:id="n3av8a-c1e1464-Qppv777" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e422@61-104">Neque similium tam multa nulla 
        ma<lb ed="#B" n="16" break="no"/>rium foeminarumque commixtione praecedente, siue in terra, siue in aqua: quae tamen crescunt: &amp; 
       <lb ed="#B" n="17"/>coeundo animalia pariunt, cum illa nullis coeuntibus parentibus orta sint. Incertae apes semina 
       <lb ed="#B" n="18"/>filiorum suorum non coeundo suscipiunt, sed tanquam sparsa per terras ore colligunt</quote>. Vel elementis 
       <lb ed="#B" n="19"/>deductis in forma mixti in cibo animalis impressione facta ab ipso in illo, vt fiat semen generandae 
       <lb ed="#B" n="20"/>sobolis per propagationem: vt sic generaliter omnium seminum proximorum in mixtis sunt 
        prio<lb ed="#B" n="21" break="no"/>ra semina in elementis. secundum quod sequitur. <quote xml:id="n3av8a-c1e1464-Qbuyy77" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e422@105-116">Inuisibilium enim seminum creator ipse creator est 
       <lb ed="#B" n="22"/>omnium rerum: quoniam quaecunque nascendo</quote> &amp;c. sicut supra. Et accepta tali opportunitate tunc 
       <lb ed="#B" n="23"/>primo sicut matres grauidae sunt &amp;c. vt supra. Sicut enim matres concipiendo proprium semen 
       <lb ed="#B" n="24"/>propter imperfectam rationem seminalem in ipso non possunt fieri grauidae sine opportunitate accepta 
       <lb ed="#B" n="25"/>a semine virili: sic mundus non potest esse grauidus ex ratione seminali quae est ex creatione in primis elementis, nisi 
       <lb ed="#B" n="26"/>opportunitate accepta ex aliis causis iam dictis. Qua accepta, adhibitis naturalibus causis partus artifi 
       <lb ed="#B" n="27"/>cialiter potest accelerari ad foetum, &amp; per homines, &amp; per angelos bonos &amp; malos, secundum quod determinat 
       <lb ed="#B" n="28"/>Augustinus idem tertio de Trinitate, capitulo octauo &amp; nono per totum. Quia tamen omnia ista 
       <lb ed="#B" n="29"/>principia, &amp; agentia, &amp; materialia non habent esse, neque conseruari in esse, neque vires suas nisi a deo  
       <lb ed="#B" n="30"/>ipsa in primis operibus creante: ideo quae per haec fiunt deo tanquam creanti attribuuntur, secundum 
       <lb ed="#B" n="31"/>quod ea ei attribuit <ref xml:id="n3av8a-c1e1464-Rd1e1479">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cum dicit duodecimo de Ciuitate dei, capitulo vigesimo sexto</ref>. Cum 
       <lb ed="#B" n="32"/>alia sit species quae adhibetur extrinsecus, sicut operantur homines, &amp; effigiant formas similes cor 
       <lb ed="#B" n="33"/>poribus animalium: alia quae intrinsecus efficientes causas habeat de supradicta: illa species arti 
       <lb ed="#B" n="34"/>ficibus quibusque. tribuatur: haec autem alteri non, nisi vni artifici &amp; creatori &amp; conditori deo. Quid  
       <lb ed="#B" n="35"/>postquam declarauit inducendo in multis generationibus naturalibus, in fine capituli concludit 
        di<lb ed="#B" n="36" break="no"/>cens. Quapropter si in illa specie quam forinsecus corporalibus opifices rebus imponunt, vrbem 
       <lb ed="#B" n="37"/>Romam, &amp; vrbem <name>Alexandrinam</name> non fabros, non architectos, sed reges, quorum voluntate, consi 
       <lb ed="#B" n="38"/>lio, &amp; imperio fabricatae sunt: illam Romulum, illam <name>Alexandrum</name> dicimus habuisse conditores 
       <lb ed="#B" n="39"/>quanto potius non nisi deum debemus conditorem dicere naturarum: qui neque ex materia facit aliquid  
       <lb ed="#B" n="40"/>quam ipse non fecerit, neque operarios habet nisi quos ipse creauit: Et si potentiam suam, vt ita 
        di<lb ed="#B" n="41" break="no"/>cam, fabricatoriam rebus subtrahat, ita non erunt sicut antea quam fierent non fuerunt. Quis enim 
       <lb ed="#B" n="42"/>alius creator est temporum nisi qui fecit ea quorum motibus currunt ipsa: Ecce quam manifeste dicit 
       <lb ed="#B" n="43"/>deum facere siue creare illa quae dicimus fieri ex causis naturalibus: quia ipse eis dedit vt agerent 
       <lb ed="#B" n="44"/>non quin ipsae res naturales virtutibus sibi inditis sunt proximae causae rerum naturalium &amp; for 
       <lb ed="#B" n="45"/>marum earundem: quemadmodum artifices sunt proximae causae formarum artificialium. Et secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="46"/>exponenda sunt dicta Augustini, vbicunque attribuit. productionem formarum naturalium deo per  
       <lb ed="#B" n="47"/>creationem. Peruenit enim (ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tertio de Trinitate capitulo secundo in fine poten 
       <lb ed="#B" n="48"/>tia voluntatis dei per creaturam spiritualem vsque ad effectus visibiles atque sensibiles creaturae corpo 
       <lb ed="#B" n="49"/>ralis. Vbi enim non operatur sapientia dei omnipotentis quod vult: quae pertingit a fine vsque ad finem 
        forti<lb ed="#B" n="50" break="no"/>ter &amp; disponit omnia suauiter, vt dicitur Sapientiae quarto. Et secundum hoc, vt causae primae omnia quae  
       <lb ed="#B" n="51"/>fiunt naturaliter deo vt creatori tribuenda sunt: vt causis tamen proximis, rebus naturalibus, vt aparte 
       <lb ed="#B" n="52"/>determinat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in cap. proximo sequenti. &amp; secundum hoc procedit sua determinatio vlterius per totum 
       <lb ed="#B" n="53"/>librum: vbi attribuit deo &amp; creationi quaecunque fiunt in rebus naturalibus ex principiis 
        seminali<lb ed="#B" n="54" break="no"/>bus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e1548">
       ASPICIENDO igitur ad iam declarata, rationes seminales ponere debemus primo in ele- 
       <!--281.xml-->
       <pb ed="#B" n="120-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>mentis tanquam in causis remotis penes secundum genus causae: quae primo inditae erant eis per crea 
       <lb ed="#B" n="2"/>tionem ad generationem primorum animalium &amp; plantarum: &amp; vsque modo imprimuntur a vir 
       <lb ed="#B" n="3"/>tute caelesti ad generationem mineralium, &amp; quorundam animalium &amp; plantarum, sicut dictum 
       <lb ed="#B" n="4"/>est. Et non debent dici ipsa elementa vere semina generatorum ex eis: quia semina proprie dicta non 
       <lb ed="#B" n="5"/>sunt nisi ex perfectis sui generis, vt dictum est supra secundum Augustinum, sed solum sunt qua  
       <lb ed="#B" n="6"/>si semina. Secundo debemus ponere rationes seminales in mixtis generatis ex elementis: ex quibus 
       <lb ed="#B" n="7"/>penes tertium genus causae praedictum habent produci semina ad generationem sibi similium, si 
       <lb ed="#B" n="8"/>cut produxerunt post mixta plantae &amp; animalia producta a deo ex terra &amp; aqua. In quibus quodam  
       <lb ed="#B" n="9"/>modo consummata sunt opera dei circa rerum productiones, &amp; quodammodo inchoata. 
        secun<lb ed="#B" n="10" break="no"/>dum quod dicit sexto super Genesim. Consummata quidem, quia nihil habent illa alia ex istis produ  
       <lb ed="#B" n="11"/>cta in naturis propriis quibus suorum temporum cursus agunt, quod in istis causaliter factum 
       <lb ed="#B" n="12"/>non sit. Inchoata vero, quoniam erant quasi semina futurorum per saeculi tractum ex occulto in  
       <lb ed="#B" n="13"/>manifestum locis congruis exerenda. lpsius enim scripturae verba sunt: Et consummauit deus in  
       <lb ed="#B" n="14"/>die sexto opera sua quae fecit. Et rursus. In illa die requeuit ab omnibus operibus suis quae inchoauit 
       <lb ed="#B" n="15"/>deus, vt faceret. Non alia consummauit: alia inchoauit. Consummasse quidem intelligimus deum  
       <lb ed="#B" n="16"/>qui creauit omnia simul ita perfecte, vt nihil ei adhuc in ordine temporum creandum esset. Incho 
       <lb ed="#B" n="17"/>asse autem: vt quod hic praefixerat causis, post impleret effectus. Tertio vero debemus ponere 
        ratio<lb ed="#B" n="18" break="no"/>nes seminales in ipsis seminibus productis a perfectis ad producendum similia. In quibus 
        propriera<lb ed="#B" n="19" break="no"/>tiones seminales dicuntur. In aliis vero magis proprie dicuntur rationes causales. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e1596">
       EX iam deter  
       <lb ed="#B" n="20"/>minatis in hac quaestione, &amp; in praecedenti, patet in parte ad obiecta. Cum ergo arguitur primo: quod  
       <lb ed="#B" n="21"/>nisi essent rationes seminales, &amp; inchoationes formarum in materia: forma generaretur est nihilo: Di 
       <lb ed="#B" n="22"/>cendum quod ratio illa aequaliter est &amp; contra ponentes formarum inchoationem in materia: &amp; con 
       <lb ed="#B" n="23"/>tra negantes eam, quia nisi ponatur per generationem non acquiri aliquid praeter nouum esse for 
       <lb ed="#B" n="24"/>mae, quod non potest poni nisi ponendo formam substantialem suscipere magis &amp; minus, 
        impossi<lb ed="#B" n="25" break="no"/>bile est poni quod generetur aliquid quod re est aliud a praecedenti nisi ex nihilo, vt statim supra argutum 
       <lb ed="#B" n="26"/>est. Vnde ad euadendum istam difficultatem, non tam pro negantibus gradus formarum in 
        eo<lb ed="#B" n="27" break="no"/>dem quam pro asserentibus eos: Dicendum est quod secundum artem philosophi in septimo &amp; octauo 
        me<lb ed="#B" n="28" break="no"/>taphysicae, id quod per se &amp; primo generatur, vt generationis terminus, est compositum ex materia 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; forma, quod est hoc aliquid in esse naturae: quod ante generationem suam habet materiam praeexisten 
       <lb ed="#B" n="30"/>tem in actum sub alia forma: quae materia est in potentia aliter ad ipsum compositum: &amp; aliter ad for 
       <lb ed="#B" n="31"/>mam compositi. Ad ipsum compositum tanquam ad ens completum, habens esse in actu perfectum: respe 
       <lb ed="#B" n="32"/>ctu cuius materia est in potentia, vt incompletum ens: quid solum est in potentia compositum illud.  
       <lb ed="#B" n="33"/>Ad ipsam vero formam compositi tanquam ad complementum quo compositum habet esse in actu: re 
       <lb ed="#B" n="34"/>spectu cuius materia est in potentia, vt habile aliquid ad suscipiendum impressionem eius per agens 
       <lb ed="#B" n="35"/>cui a deo data est virtus per naturalem transmutationem illud agendi, ita quod compositum est in po 
       <lb ed="#B" n="36"/>tentia in materia tanquam in eo quod est aliquid sui. Materia enim est pars essentiae compositi: 
        for<lb ed="#B" n="37" break="no"/>ma vero est in potentia in materia tanquam in eo quod nihil est sui: sed quod solummodo per suam naturalem 
       <lb ed="#B" n="38"/>transmutationem susceptiuum est eius. Et ideo dicit Auerrois, quod ex materia non generatur forma 
       <lb ed="#B" n="39"/>sed formatum. per quod concludit quod formae generatio est non creatio. Si enim forma esset terminus 
       <lb ed="#B" n="40"/>generationis per se &amp; primo, &amp; secundario compositum: quia scilicet forma ipsa sit in materia: aut 
       <lb ed="#B" n="41"/>si non per naturalem transmutationem materiae fieret, eius fieri esset creatio non generatio: quem 
       <lb ed="#B" n="42"/>admodum contingit in productione animae rationalis: &amp; vniuersaliter quaecunque fieri habent in  
       <lb ed="#B" n="43"/>materia, &amp;e in creaturis deo solo, &amp; immediate agente non ex materia. Quia vero formae naturales 
       <lb ed="#B" n="44"/>fiunt per materiae transmutationem naturalem circa materiam, vt obedienter recipiat formam 
       <lb ed="#B" n="45"/>vt ista simul fiant naturaliter, materiae perfecta obedientia et formae perfecta impressio: &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="46"/>compositum per se, &amp; primo generetur, &amp; recipiat esse subsistens: ideo non est formae creatio: sed  
       <lb ed="#B" n="47"/>generatio in composito: &amp; est materia in potentia ad formam, per hoc quod est in potentia ad compo 
       <lb ed="#B" n="48"/>situm. Materia enim cum facta est necessitas ad recipiendum agentis impressionem, tunc proprie est 
       <lb ed="#B" n="49"/>in potentia formata: non autem est in potentia ipsa forma. Et per hoc quod est potentia formata, quo  
       <lb ed="#B" n="50"/>dammodo est ipsum compositum generandum. Vnde quia in opere naturae nihil fit in actum nisi 
       <lb ed="#B" n="51"/>quod est praeexistens in potentia, patet causa eius quod dictum est, scilicet quod nihil fit vt terminus 
        fa<lb ed="#B" n="52" break="no"/>ctionis nisi compositum: &amp; quod semper generatur compositum in actu ex composito in potentia, vt fi 
       <lb ed="#B" n="53"/>guratum actu ex figurato in potentia, quid est non figuratum actum: vt in eo ex quo generatur semper simul con 
       <lb ed="#B" n="54"/>currunt priuatio cum potentia. Non autem generatur figura: quia non erat aliquid per se in potem 
       <!--282.xml-->
       <pb ed="#B" n="121-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>tia ipsa figura: sed generatur figuratum: quia materia pars est essentialis in eo quod est actu 
        figu<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ratum: &amp; similiter forma vt quo est figuratum, &amp; vt affectio vel substantialis dispositio in eo quod est 
        possi<lb ed="#B" n="3" break="no"/>bile figurari: &amp; hoc a virtute generantis: quemadmodum cerae mollificatae per aliquam alterationem cum 
       <lb ed="#B" n="4"/>ei imprimitur sigillum: &amp; hoc per quarundam partium depressionem, &amp; quarundam complanationem: &amp; sic per 
       <lb ed="#B" n="5"/>huiusmodi impressionem caera non figurata actu sed potentia, sit actu figurata recipiendo sigilli similem figu 
       <lb ed="#B" n="6"/>ram: non ex aliquo materialiter est in potentia figura: sed ex eo est in potentia figuratum: &amp; a sola figura si 
       <lb ed="#B" n="7"/>gilli corporaliter tangente caeram: vt ab agente. Similiter cum materia fuerit in generatione naturali propin 
       <lb ed="#B" n="8"/>quior formae generandae disposita per alterationem: sicut caera illa erat ad figuram per mollificationem: ei im 
       <lb ed="#B" n="9"/>primitur vis generatiua, quae est ratio seminalis similis formae generantis, imprimentis ab extra, &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>similiter formae generandae, per quam rationem seminalem intra agentem cum fomentis ab extra mutatione 
        gene<lb ed="#B" n="11" break="no"/>rationis de non formato in actu: sed in potentia fit formatum in actum, ex eo quod est in potenttia formatum  
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; hoc recipiendo formam similem imprimenti, non ex aliquo quod est in potentia forma, sed a solo agente se 
       <lb ed="#B" n="13"/>parato sola virtute sua seminali generatiua spiritaliter tangente materiam: &amp; imprimente ineam sicut 
       <lb ed="#B" n="14"/>dictum est de sigillo, non enim potest dici quod figura impressa caerae habeat seminarium in caera quod sit ali 
       <lb ed="#B" n="15"/>quid formae ipsius figurae: cum sit vera res absoluta de quarta specie qualitatis: non autem respectus 
       <lb ed="#B" n="16"/>tantum: quia tunc pertineret ad praedicamentum relationis proprie dictae, vel ad aliquod accidentium 
        ex<lb ed="#B" n="17" break="no"/>trinsecus aduenientium, quae important rationem respectus: quod falsum est. Sed constat quod cum per 
        di<lb ed="#B" n="18" break="no"/>ctum modum fit de non figurato figuratum per agens creatum, sit vere compositum ex caera quae est 
       <lb ed="#B" n="19"/>res vera: &amp; figura: quae similiter res vera est, quae non fit ex aliquo sui. Nec tamen ob hoc dicitur ipsa fi 
       <lb ed="#B" n="20"/>gura creari: immo dicitur totum ipsum compositum vera transmutatione generari. Ergo similiter quam  
       <lb ed="#B" n="21"/>uis forma naturalis non generetur ex aliquo sui: quia tamen per transmutationem naturalem 
        mate<lb ed="#B" n="22" break="no"/>riae ab agente naturali sit in generatione compositi: &amp; hoc ex potentia materiae: per hoc quod ex ipsa per se 
       <lb ed="#B" n="23"/>generatur compositum: vt dictum est: non debet dici creari: sed solummodo generari. Si tamen aliqui 
        pro<lb ed="#B" n="24" break="no"/>teruiendo pertinaciter velint asserere: quod omne illud quod non fit ex aliquo sui dicatur creari: &amp; forma 
        na<lb ed="#B" n="25" break="no"/>turalis secundum quod ponimus, non fit ex aliquo sui: &amp; sic secundum quod nomine creationis tales volunt 
       <lb ed="#B" n="26"/>vti, oporteat dici formam naturalem creari: non omnino a creatura abnegamus potentiam creandi: ne 
       <lb ed="#B" n="27"/>fiat controuersia de nominibus cum certum sit de rebus. Sed huiusmodi factio non debet vere dici 
       <lb ed="#B" n="28"/>creatio: quia illud quod vere creatur per se, est terminus illius factionis quae creatio est: &amp; absque trans 
       <lb ed="#B" n="29"/>mutatione recipientis: nisi sit forte aliqua impressio ipsius creantis. Nuilum est ergo inconueniens quod  
       <lb ed="#B" n="30"/>in generatione forma naturalis generetur non ex aliquo omnino, scilicet neque ex eo quid est tota 
        substan<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tia eius: quemadmodum cum de eo quod est minus sit magis: neque quod sit pars substantiae eius: quem 
       <lb ed="#B" n="32"/>admodum materia est pars compositi. immo hoc est necessarium: aut forma per se &amp; primo fieret in  
       <lb ed="#B" n="33"/>materia, &amp;de absque transmutatione materiae naturali secundum quam fieret: quod non est opus naturae:  
       <lb ed="#B" n="34"/>quia natura nihil agit nisi per motum: aut ad eius substantiam pertineret materia. quod apertum est in  
       <lb ed="#B" n="35"/>conueniens. Non tamen debet forma dici creari: quia non est terminus factionis per se: &amp; quia sit per trans 
       <lb ed="#B" n="36"/>mutationem naturalem naturaliter in materia naturali ab agente naturali: quae repugnant creationi:  
       <lb ed="#B" n="37"/>vt dictum est. Et etiam quia in suo fieri necessario requiritur quod subiiciatur aliquid ex quo fiat compo 
       <lb ed="#B" n="38"/>situm: cuius illud est pars. &amp; hoc proprie fit ex aliquo non autem ipsa forma: quia aliter esset 
        composi<lb ed="#B" n="39" break="no"/>ta, vel ex materia &amp; forma, vel ex forma &amp; forma: cuius contrarium ostensum est in quaestione praecedem 
       <lb ed="#B" n="40"/>ti. Quemadmodum cum forma dicitur generari, vel fieriper accidens: quia generatur in composito:  
       <lb ed="#B" n="41"/>sic per accidens forma dicitur generari vel fieri ex potentia materiae: quia scilicet ex ipsa per se generatur 
       <lb ed="#B" n="42"/>vel sit compositum. Et sic generatio formae per se dependet ab agente: per accidens autem a materia. 
        Ge<lb ed="#B" n="43" break="no"/>neratio autem compositi per se dependet ab vtroque. Quia tamen materia est pars compositi 
        potentia<lb ed="#B" n="44" break="no"/>lis, forma vero vt actus eius: &amp; potentia omnis dependet ab actum: idcirco secundum Auicennam gene 
       <lb ed="#B" n="45"/>ratio compositi non dependet a materia: nisi quatenus dependet a forma. Et haec est plane sententia 
       <lb ed="#B" n="46"/>Aristotelis. Et cum, vt dicit commentator super duodecimum Metaphysicae, quaestio de generatione &amp; pr  
       <lb ed="#B" n="47"/>ductione substantialium formarum in materiis est valde difficilis: sententia Aristotelis est minoris du  
       <lb ed="#B" n="48"/>bitationis omnium sententiarum &amp; magis conueniens. Sed omnes dicentes agens esse &amp; generationem 
       <lb ed="#B" n="49"/>sunt bipertiti: &amp; habent medios. Quidam enim dicunt latitationem formarum, &amp; quod generatio est 
        exi<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tus: &amp; quod agens non est nisi distinguens. Contrarii horum sunt dicentes creationem, &amp; quod agens 
        cre<lb ed="#B" n="51" break="no"/>at de nihilo totum est. Opiniones mediae reducuntur ad duas: quae ponunt transmutationem in substan 
       <lb ed="#B" n="52"/>tia: &amp; quod nihil generat ex nihilo, scilicet quod necesse est in generatione subiectum esse, &amp; quod generatum est 
       <lb ed="#B" n="53"/>ab eo quod est sui generis in forma. Vna istarum opinionum est quod agens creat formas: &amp; ponit eas in ma 
       <lb ed="#B" n="54"/>teria. Opinio Aristotelis est: quod agens non facit nisi compositum ex materia &amp; forma, &amp; quod hoc sit mo- 
       <!--283.xml-->
       <pb ed="#B" n="121-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>uendo materiam, &amp; transmutando donec exeat de ea illud quod erat in ea de potentia ad illam formam 
       <lb ed="#B" n="2"/>in actu. Et sic sicut ad generationem naturalem non oportet ponere formas separatas quae imprimunt 
       <lb ed="#B" n="3"/>formas in materis scilicet datores formarum: sic neque oportet ponere inchoationes formarum: quod in rei 
        ve<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ritate ponit latitantiam formarum. Sed oportet secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> ire media via: dicendo quod su  
       <lb ed="#B" n="5"/>ficit potentia agentis potentis formam sibi similem imprimere passo, &amp; quod passum natum sit ipsam 
        reci<lb ed="#B" n="6" break="no"/>pere per transmutationem naturalem. hoc est secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in septimo 
        Metaphysi<lb ed="#B" n="7" break="no"/>cae: vt pater possit agere: &amp; vt sit causa formae in materia, &amp;e vt generet formam quae est in istis carnibus &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>istis ossibus. Vbi dicit commentator. Sufficit in generatione, vt in generante sit potentia ad formam sibi 
       <lb ed="#B" n="9"/>similem in materia. Cui etiam expresse concordat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in iii. de Trinitate: assignando rationem qua  
       <lb ed="#B" n="10"/>re oues Iacob colorabantur secundum virgas aspectas in conceptu, comparando factum Iacob facto magorum 
       <lb ed="#B" n="11"/>faciendo serpentes &amp; vim seminalem occultam qua fiebant serpentes vi impressae foetibus ad varios 
        co<lb ed="#B" n="12" break="no"/>lores generandos. Nec est in hoc differentia de generatione substantiarum &amp; accidentium: vt iam di  
       <lb ed="#B" n="13"/>cetur secundum commentatorem super duodecimum Metaphysicae. Dicit ergo Augustinus. Vt de varie 
       <lb ed="#B" n="14"/>tate virgarum pecorum conceptorum color aliquid duceret: fecit hoc anima grauidae pecudis per ocu 
       <lb ed="#B" n="15"/>los affecta forinsecus &amp; intrinsecus secum pro suo modulo formandi regulam trahens: quam de intima 
       <lb ed="#B" n="16"/>potentia sui creatoris accepit. Vnde anima quae erat forma naturalis animalis, habens in se vim 
        gene<lb ed="#B" n="17" break="no"/>ratiuam quae est regula formandi sibi similis, quam a creatore accepit, cum per oculos esset affecta in ho  
       <lb ed="#B" n="18"/>ra qua illam regulam traiiceret in semen decisum: quam appellamus vim seminatiam, illam regulam de 
       <lb ed="#B" n="19"/>terminauit in passibili, &amp; in tenero semine ad foetum sub tali colore producendum. Et per hoc anima 
       <lb ed="#B" n="20"/>pecudis mediante impressione corporali quam fecit in semen, illud operata est: vt iste intelligatur fuisse 
       <lb ed="#B" n="21"/>ordo. Primo enim anima afficiebatur per sensus: deinde per animam afficiebatur corpus: quod ipsa ani 
       <lb ed="#B" n="22"/>mabatur: per corpus autem affectum afficiebatur semen decisum: per semen autem affectum 
        afficie<lb ed="#B" n="23" break="no"/>batur genitum. Et quia haec fiebant vi naturalis actionis in subiecto passibili, creatio non erat: quamquam ex ni 
       <lb ed="#B" n="24"/>hilo formaliter producebatur forma in esse. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> praemisit dicens. Nec ipsae pecudes cre 
       <lb ed="#B" n="25"/>atrices fuerunt varietatis prolis suae: quia inerat animae earum discolor phantasia ex contuitu variarum vir 
       <lb ed="#B" n="26"/>garum per oculos impressa: quae non potuit nisi corpus, quid sic affecto spiritu animabatur, ex compassio 
       <lb ed="#B" n="27"/>ne commixtionis afficere: vt teneris foetuum primordiis colore tenus spargeretur. Et quod ad huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="28"/>affectiones causandas ab vno in alterum agunt sufficienter vires naturales, continuo subdens 
        ex<lb ed="#B" n="29" break="no"/>plicat. Vt enim sic a semetipsis afficiantur: vel anima ex corpore, vel corpus ex anima: congruentiae ra 
       <lb ed="#B" n="30"/>tiones id faciunt: quae incommutabiliter viuunt in ipsa summa dei sapientia. Et iterum subdit plus 
        ex<lb ed="#B" n="31" break="no"/>plicando. Sed quanta sit vis animae ad afficiendam, atque mutandam materiam corporalem: cum tamen 
       <lb ed="#B" n="32"/>creatrix corporis dici non possit: quia omnis causa mutabilis sensibilisque substantiae: vt sit &amp; natura sit 
       <lb ed="#B" n="33"/>vel ita sit, ab intelligibili, &amp; incommutabili vita existit &amp; peruenit vsque ad extrema &amp; terrena. Multus ser 
       <lb ed="#B" n="34"/>mo est: quem satis explicat duodecimo de Trinitate capitulo secundo in fine: vbi videatur si placet. Per 
       <lb ed="#B" n="35"/>idem patet responsio ad illud quod inducebatur in soluendo quod illud quod est in potentia fit in actu ab agen 
       <lb ed="#B" n="36"/>te: hoc est extrahente ipsum. Et est dicendum quod ad literam loquitur ibi de causa vnitatis compositi: quo  
       <lb ed="#B" n="37"/>mode scilicet possit esse vnum cum habeat in se due scilicet materiam &amp; formam. Cuius vnitatis causam assignat:  
       <lb ed="#B" n="38"/>quia illud ex quo generatur compositum, est in potentia illud: vt semen hominis est in potentia homo 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; per agens transfertur de potentia in actum, &amp; largitur ei perfectio in esse. Et hoc appellat commenta 
       <lb ed="#B" n="40"/>tor extractionem. Vnde nihil valet dictum illud contra propositum nostrum de forma. de ipsa enim non 
       <lb ed="#B" n="41"/>intelligitur dictum philosophi, &amp; commentatoris: vt ponere debeamus ipsam extrahi secundum esse perfectum 
       <lb ed="#B" n="42"/>in actum, &amp; prius in esse, secundum esse imperfectum in potentia. hoc enim nullo modo est verum de forma 
       <lb ed="#B" n="43"/>quasi aliquid suae essentiae in materia praeexistat eius esse reale quod habet per generationis: cuius con 
       <lb ed="#B" n="44"/>trarium supra ostensum est: sicut praeexistit materia quia est de essentia compositi: immo quia est quo  
       <lb ed="#B" n="45"/>dammodo totum compositum, materia enim cum potentia proxima ad generationem compositi: in eo 
       <lb ed="#B" n="46"/>quod est in potentia compositum, est quodammodo ipsum compositum: sed aliter in esse naturali: aliter 
        ve<lb ed="#B" n="47" break="no"/>ro in esse quiditatiuo. in esse enim naturae materia pura sub potentia sola siue habilitate ad formam est in po 
       <lb ed="#B" n="48"/>tentia compositum. Et de huiusmodi potentia extrahitur compositum per generationem formae in composito. Et hoc 
       <lb ed="#B" n="49"/>intellexerunt <name ref="#Aristotle">philosophus</name> &amp; commentator in dicto suo. In hoc enim consistit causa vnitatis in omnibus quae  
       <lb ed="#B" n="50"/>consistunt ex pluribus: vt ex materia &amp; forma compositis: vt est compositio cupri, &amp; trium angulorum, &amp; 
        su<lb ed="#B" n="51" break="no"/>perficiei, &amp; albedinis, &amp; animae, &amp; corporis. Et quod aliquibus ex hoc oritur difficultas: causa est vt dicit phi 
       <lb ed="#B" n="52"/>losophus ibidem in fine octaui Metaphysicae: quod quaerunt vnum quod est in actum, &amp; quod est in potentia, quasi diuer 
       <lb ed="#B" n="53"/>sum. Vbi dicit commentator. Et in veritate quando est in actum, &amp; quando est in potentia, est vnum. illud enim quid fuit in  
       <lb ed="#B" n="54"/>potentia est in actu. Sed intelligendum quod alio est in actum, &amp; alio in potentia. In potentia secundum materiam 
       <!--284.xml-->
       <pb ed="#B" n="122-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>in actu per formam existentem in materia. Ita quod quicumque ponit quod anima &amp; corpus siue forma &amp; materia sunt 
       <lb ed="#B" n="2"/>duo existentia in actum, conuenit ei ponere ligamentum aliquod animae cum corpore. Qui autem dicit quod  
       <lb ed="#B" n="3"/>anima est perfectio corporis: &amp; quod corpus non existit in actum sine anima: non sunt apud eum duo 
        diuer<lb ed="#B" n="4" break="no"/>sa in actum, nec accidit ei quaestio: vt dicit commentator ibidem. Et secundum hoc diximus quod corpus non est 
       <lb ed="#B" n="5"/>natum esse aliquid actu in homine per formam naturalem sine anima. &amp; in proposito dicimus quod forma nihil aliud habet quid  
       <lb ed="#B" n="6"/>ipsam materiae vnit, nisi motorem educentem (sicut dictum est) id quod est in potentia, ad actum. secundum quod ibidem 
       <lb ed="#B" n="7"/>concludit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> dicens. Ergo non habent causam omnino praeter motorem de potentia in actum 
        educen<lb ed="#B" n="8" break="no"/>tem. Anima enim non est nisi eius quod est in potentia animatum. &amp; cum est animatum: tunc exitus eius 
       <lb ed="#B" n="9"/>de potentia in actum non habet causam nisi motorem extrahentem ipsum de potentia in actum. Non autem  
       <lb ed="#B" n="10"/>dicit extrahentem animam de potentia in actum. Et secundum hoc materia non est potentia forma: sicut est po 
       <lb ed="#B" n="11"/>tentia compositum: nec forma prius est ens in potentia postea in actu sicut compositum: sed ipsa est actus tantum 
       <lb ed="#B" n="12"/>compositi &amp; materiae in ipso. &amp; hoc ideo: quia non se habet aliter ad potentiam materiae: quam se habet ad  
       <lb ed="#B" n="13"/>generationem: sicut &amp; contingit de composito. quia enim compositum per se generatur, per se est in potentia 
        ma<lb ed="#B" n="14" break="no"/>teriae, &amp; materia est in potentia compositum: forma vero non, quia non generatur per se. Et quia generatur 
       <lb ed="#B" n="15"/>solum per accidens: quia non generatur nisi in composito quod generatur per se: consimiliter non habet aliter esse 
       <lb ed="#B" n="16"/>in potentia materiae: neque materia est in potentia ad ipsam siue ipsa nisi per accidem scilicet quia compositum est per se 
       <lb ed="#B" n="17"/>in potentia materiae, &amp; materia in potentia ipsum siue ad ipsum. Et quia sicut res habet esse in potentia mate  
       <lb ed="#B" n="18"/>riae: &amp; materia in potentia ad ipsam, consimiliter habet generari ex materia &amp; ex potentia eius: &amp; extra 
       <lb ed="#B" n="19"/>hi de potentia in actum. ldeo etiam secundum hunc modum dicitur forma generari de potentia materiae 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; extrahi de potentia ad actum. Et secundum hoc dicit commentator super. xii. Metaphysicae quod conueniens non 
       <lb ed="#B" n="21"/>agit per se, &amp; per suam formam, formam sibi conuenientis: sed extrahit formam sibi conuenientis ex 
       <lb ed="#B" n="22"/>potentia in actum, &amp; non est agens: quia addit in illam materiam aliquid extrinsecus. &amp; sic est in hoc  
       <lb ed="#B" n="23"/>de substantia sicut in accidentibus. calidum enim non inducit in corpus calorem extrinsecum: sed 
        fa<lb ed="#B" n="24" break="no"/>cit calidum in potentia, esse calidum in actu. Et secundum hoc modo proportionali quemadmodum forma generatur 
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; de potentia materiae educitur: sed aliter quam compositum: quemadmodum compositum aliter generatur: vt dictum 
       <lb ed="#B" n="26"/>est. Ita quod sit verum dicere: quod agens non generat formam ponendo eam ab extra in materia: neque quod generat eam 
       <lb ed="#B" n="27"/>per se in materia: et similiter quod non generat eam ex eo quid est aliquid sui, cedens in eius essentiam, vel quod est vere 
        natu<lb ed="#B" n="28" break="no"/>rae materiae, vel naturae formae: vt supra ostensum est: sed sicut generat formam in composito generando per 
       <lb ed="#B" n="29"/>seipsam compositum de materia, tanquam de eo quid est aliquid sui cedens in eius essentiam: sic debet dici quod  
       <lb ed="#B" n="30"/>generet formam in composito de materia compositi, tanquam de eo quod est aliquid compositi non sui: vt sic 
        sim<lb ed="#B" n="31" break="no"/>pliciter dicamus formam fieri siue produci aut generari non de aliquo sui: quod scilicet cedat in eius essentiam &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>naturam: &amp; ita de nihilo sui: de aliquo tamen quod est alterius: vt sui compositi. Et in hoc differt generatio 
        for<lb ed="#B" n="33" break="no"/>mae naturalis a creatione &amp; prductione formarum ex agente deo omnino de nihilo: sed in aliquo, vt in ma 
       <lb ed="#B" n="34"/>teria &amp; subiecto: vt sunt animae rationales, &amp; dona gratiae: quaerum productio licet sit in aliquo, vera tamen est crea 
       <lb ed="#B" n="35"/>tio: quia est omnino de nihilo: quia neque de eo quid est aliquid sui: neque de eo quid est aliquid alterius: sed solum in  
       <lb ed="#B" n="36"/>aliquo: vt anima in corpore: &amp; dona alia in anima. Et hoc est quid dicit commentator supe. xii. Metaphysicae comparans 
       <lb ed="#B" n="37"/>productionem formarum substantialium in esse secundum opinionem Aristotelis, &amp; aliorum philosophorum, sic in  
       <lb ed="#B" n="38"/>quiens. Agens apud Aristotelem non est congregans inter duo in rei veritate: sed quasi congregat intus 
       <lb ed="#B" n="39"/>potentiam &amp; actum: secundum quod extrahit potentiam ad actum, non destruendo subiectum recipiens. &amp; tunc es 
       <lb ed="#B" n="40"/>ficit in composito due scilicet materiam &amp; formam: &amp; assimilatur creationi, inquantum illud quod est in potentia, fiat actu. 
       <lb ed="#B" n="41"/>Sed differt a creatione: quia non contingit per formam ex non forma, hoc est ex eo quod nec est aliquo modo 
        for<lb ed="#B" n="42" break="no"/>ma in potentia: quia vt dictum est, sit aliquo modo ex materia, quae aliquo modo est in potentia forma: in e . ie 
       <lb ed="#B" n="43"/>quod est in potentia formatum: vt dictum est. Et in hoc secundum quod dicit commentator: similiter assimilatur latita 
       <lb ed="#B" n="44"/>tioni aliquantulum. vnde ad commendationem dictae opinionis Aristotelis circa generationem formarum subdit 
       <lb ed="#B" n="45"/>dicens. Et omnes dicentes creationem, aut latitantiam: aut congregationem, &amp; segregationem, hoc 
        intende<lb ed="#B" n="46" break="no"/>bant: &amp; non potuerunt pertingere ad illud. Et infra ibidem. Et Aristoteles sustentatur super hoc quod agens non 
       <lb ed="#B" n="47"/>inuenit creando eam: quoniam si creasset eam, tunc aliquid fieret ex nihilo: &amp; ideo forma apud ipsum non habet 
       <lb ed="#B" n="48"/>generationem neque corruptionem neque accidentalite. scilicet per generationem &amp; corruptionem compositi. &amp; dum 
        ho<lb ed="#B" n="49" break="no"/>mo considerauerit hoc fundamentum, nullus error accidet ei. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e2047">
       SEcundum igitur iam expositum mo 
       <lb ed="#B" n="50"/>dum id quod est in potentia compositum in esse naturali, est quodammodo ipsum compositum. Alio autem  
       <lb ed="#B" n="51"/>modo est quodammodo ipsum compositum in esse quiditatiuo: quia in esse quiditatiuo non pura 
        mate<lb ed="#B" n="52" break="no"/>ria cum sola potentia siue habilitate ad formam est in potentia ipsum compositum: cuiusmodi est spe 
       <lb ed="#B" n="53"/>cies composita: vt homo: quia sicut in esse naturali componitur species ex forma: vt est altera pars con 
       <lb ed="#B" n="54"/>positi: &amp; materia: &amp; hoc siue forma sit vnica in essentia siue plures: in hoc enim nihil restat: sic in esse 
       <!--285.xml-->
       <pb ed="#B" n="122-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quiditatiuo componitur ex materia vt est sub ratione incompleta formae generis contenta: &amp; differem 
       <lb ed="#B" n="2"/>tia vt est complementum tanquam ex potentia &amp; actum: ita quod in esse quiditatiuo genus est potentia species 
       <lb ed="#B" n="3"/>composita: ex quo vt de potentiali extrahitur species composita, quasi per rationalem generationem 
       <lb ed="#B" n="4"/>differentiae in specie per se generata. &amp; secundum hoc haec duo quae sunt potentia &amp; actus, dant esse rei quod signi  
       <lb ed="#B" n="5"/>sicat definitio in omnibus rebus habentibus materiam &amp; formam: vt in definitione circuli quod est figura 
       <lb ed="#B" n="6"/>plana: figura est quasi materia, &amp;de plana quasi forma. Et dicit quasi: quia genus non nominat solam ma 
       <lb ed="#B" n="7"/>teriam: sicut nominat eam id quod est in potentia compositum in generatione naturali: sed nominat ma 
       <lb ed="#B" n="8"/>teriam cum forma sub ratione incompleti. Propter quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in quinto Metaphysicae quod genus 
       <lb ed="#B" n="9"/>est pars formae. Forma autem speciei, vt dicit commentator, diuiditur in genus &amp; differentiam: ita quod licet 
       <lb ed="#B" n="10"/>forma in esse naturae non habet partem &amp; partem: habet tamen in esse rationis: quod est accidentale respectu esse na 
       <lb ed="#B" n="11"/>turae: &amp; accidit formae vt natura est in esse naturae, quod habeat rationem formae generis &amp; differentiae. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Propter hanc tamen diuersitatem distinguuntur in quinto Metaphysicae, diuersi modi partium 
        eius<lb ed="#B" n="13" break="no"/>dem compositi, scilicet quod partes sunt illa in quae diuiditur totum: vt forma: &amp; habens formam: &amp; etiam 
       <lb ed="#B" n="14"/>illa quae sunt in definitione. Vbi etiam dicit commentator: quod forma secundum quod est genus, &amp; differentia 
       <lb ed="#B" n="15"/>differunt a formis secundum quod sunt formae. Illas enim esse genus aut differentiam: accidens est quod  
       <lb ed="#B" n="16"/>accidit eis. Ex quo patet: quod ex magna ignorantia procedit quod propter diuisionem formae secundum 
       <lb ed="#B" n="17"/>partes in esse rationis &amp; quiditatiuo, penes completum &amp; incompletum, ponunt aliqui consimilem 
       <lb ed="#B" n="18"/>eius diuisionem siue partitionem in esse naturae, &amp; generationis naturalis: vt scilicet forma sub esse in  
       <lb ed="#B" n="19"/>completo sit in materia naturali secundum esse naturae principium seminale ad formam compositi 
       <lb ed="#B" n="20"/>acquisitione complementi per generationem naturalem: quemadmodum forma sub esse incompleto 
       <lb ed="#B" n="21"/>est in materia secundum esse rationis considerata in genere: ex qua in esse rationis appositione 
        diffe<lb ed="#B" n="22" break="no"/>rentiae acquiritur esse perfectum formae speciei. Vt secundum hoc exponant illud quod dicit commen 
       <lb ed="#B" n="23"/>tator super illud secundi Metaphysicae. Quoniam in fundamento &amp;c. falso, &amp; contra intentionem com 
       <lb ed="#B" n="24"/>mentatoris, ad suam opinionem confirmandam illud adducendo. Quomodo autem vere exponi 
        de<lb ed="#B" n="25" break="no"/>bet dictum illud, habitum est in quaestione praecedenti. Quia autem illorum expositio omnino repugnet 
       <lb ed="#B" n="26"/>dicto &amp; intentioni commentatoris: patet ex hoc: quoniam si ita esset vt dicunt: tunc materia vt subiectum ge 
       <lb ed="#B" n="27"/>nerationis naturalis, non differret a genere: immo ipsa esset genus: quia non est subiectum 
        generatio<lb ed="#B" n="28" break="no"/>nis secundum illos materia nuda absque omni forma &amp; completa &amp; incompleta: sed esset informata for 
       <lb ed="#B" n="29"/>ma incompleta, quae est forma generis secundum ipsos: cui expresse contrariatur ipse in illo dicto 
       <lb ed="#B" n="30"/>suo. dicit enim sic. In principio ex quo est generatio, scilicet in principio secundum materiam, non de 
       <lb ed="#B" n="31"/>bet esse aliquid omnino eorum quae generantur ex eo in actum. Quoniam si ex eo fiunt omnes 
        disposi<lb ed="#B" n="32" break="no"/>tiones substantiales &amp; accidentales: &amp; generatio non est ex eo quod est ens: sed ex eo quod est non ens: ma 
       <lb ed="#B" n="33"/>nifestum est quod illud principium non debet esse in aliqua dispositione: neque secundum accidentalem: 
       <lb ed="#B" n="34"/>neque secundum substantialem, quoniam si diceretur de eo aliquod istorum: tunc esset antequam generare 
       <lb ed="#B" n="35"/>tur. Manifestum est enim quoniam non generaretur nisi quod non est: &amp; ideo necesse est, vt in eo sit 
        ne<lb ed="#B" n="36" break="no"/>gatio omnium formarum, id est quod cum eo non admisceatur aliqua natura. Vnde super hoc fundatae  
       <lb ed="#B" n="37"/>sunt rationes nostrae contra eos superius inductae: vt patet inspicienti. Vnde etiam ex hoc eodem 
        ibi<lb ed="#B" n="38" break="no"/>dem aperte impugnat eos commentator subdens. Quoniam si ita esset: tunc entia essent species: &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="39"/>teria esset genus eorum, quod falsum est. quia secundum quod subdit, genus est aliud a materia. 
        Ge<lb ed="#B" n="40" break="no"/>nus enim est forma vniuersalis: materia autem secundum quod in ea non debet esse aliquid in actum 
        om<lb ed="#B" n="41" break="no"/>nino, ex eis quae recipit nullam habet formam omnino: neque vniuersalem. Et est similis generi: sed 
        dif<lb ed="#B" n="42" break="no"/>fert a genere: quia est vna numero in multis: secundum quod esse eius est in potentia. Genus autem est 
       <lb ed="#B" n="43"/>vnum media forma inter actum &amp; potentiam. Et ideo genus praedicatur de pluribus speciebus &amp; in  
       <lb ed="#B" n="44"/>diuiduis earum: materia autem non potest praedicari de speciebus generatis ex ea. &amp; hoc ideo 
        maxi<lb ed="#B" n="45" break="no"/>me: quia etsi esset in ea forma seminalis: vt dicunt: ipsa non esset nisi indiuidua &amp; vna numero: quia ma 
       <lb ed="#B" n="46"/>teria non recipit nisi formas indiuiduales: vt dicit super tertium de Anima: &amp; ita re differret a forma 
       <lb ed="#B" n="47"/>superaddita in specie: &amp; esset in specie formarum aggregatio: quarum vna de alia non praedicatur:  
       <lb ed="#B" n="48"/>quare neque de toto. sicut enim pars non praedictatur de parte: sic neque de toto. Sed genus 
        prae<lb ed="#B" n="49" break="no"/>dicatur propter communitatem quae est secundum esse rationis. Intellectus enim siue ratio recipit 
       <lb ed="#B" n="50"/>formas vniuersales: vt dicit super tertium de Anima. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e2176">
       EX quo patet quam erroneum est dicere: dictum 
       <lb ed="#B" n="51"/>illud rationi congruere, scilicet quia materia est in potentia, &amp; de singulare in actum, &amp; vniuersale est simi 
       <lb ed="#B" n="52"/>liter in potentia ad singulare in actum. Patet enim ex dictis quam aequiuoce materia est in potentia. 
       <lb ed="#B" n="53"/>in esse naturae: &amp; genus siue vniuersale in esse rationis. Nec deberet talis aequiuocatio 
        decipe<lb ed="#B" n="54" break="no"/>re viros industrios. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e2187">
       EX quo etiam patet quam absurdum sit. dicere quod dictum illud concordat 
       <!--286.xml-->
       <pb ed="#B" n="123-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>progressui cognitionis naturalis a confusis ad determinata, quoniam super vnum &amp; idem simplex in 
        na<lb ed="#B" n="2" break="no"/>tura ratio intellectus nostri fundat varios &amp; diuersos conceptus secundum ordinem se habentes in 
        pro<lb ed="#B" n="3" break="no"/>gressu cognitionis naturalis, diuidendo consideratione quae sunt indiuisa re: vt dicit commentator 
        su<lb ed="#B" n="4" break="no"/>per duodecimum Metaphysi. Quid etiam bene expositum est in praecedenti quaestione exponendo dictum 
       <lb ed="#B" n="5"/>commentatoris super principium physicorum de processu scientiae ordinatae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e2205">
       ET quod penultimo 
        addu<lb ed="#B" n="6" break="no"/>cunt <name ref="#Aristotle">philosophoum</name> dicere: quod Embryo prius est animal quam homo: &amp; prius viuit vita plantae quam vita animalis: omnia 
       <lb ed="#B" n="7"/>talia dicta quotcumque induci possunt, refellenda sunt nutu vnico. dicendo quod tunc res vsu consueto dici 
       <lb ed="#B" n="8"/>tur primo fieri vel esse cum primo innotescit: licet prius fuerit in re. Et secundum hoc prius est animal quam  
       <lb ed="#B" n="9"/>homo: quia prius nata sunt se manifestare in generato ex Embryone vel in Embrgone: sic vt &amp; ipse foetus 
       <lb ed="#B" n="10"/>nouellus vocetur Embryo, opera animalis per motum quam hominis per intellectum: &amp; prius actus vitae plantae quam ani 
       <lb ed="#B" n="11"/>malis, non quia alia sit forma qua prius fuit planta: alia qua postmodum fiat animal: &amp; tertia qua post 
       <lb ed="#B" n="12"/>modum fiat homo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e2226">
       ET quod dicunt vltimo quod dictis eorum congruunt dicta <name ref="#Augustine">Augustini</name> de rationibus 
        se<lb ed="#B" n="13" break="no"/>minalibus: hoc patet ex dictis illis iam expositis non esse verum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e2234">
       AD illud quod arguitur in secundo ar 
       <lb ed="#B" n="14"/>gumento principali ad quaestionem: quod definitio substantiae est tantum vnum in actum: ergo tantum vnica 
        sim<lb ed="#B" n="15" break="no"/>plex forma est in materia habita per generationem: &amp; ita nuilum seminarium: Dicendum quod verum 
       <lb ed="#B" n="16"/>est conclusum quo ad quaestionem istam de principiis seminalibus. &amp; bene sequitur ex medio. 
        Quo<lb ed="#B" n="17" break="no"/>niam si esset secundum modum praeexpositum principium seminarium materia, illud prius natura 
       <lb ed="#B" n="18"/>perficeret per semet ipsum materiam, quam illud de se ipso postmodum per generationem acquireretur: &amp; ita to 
       <lb ed="#B" n="19"/>tum secundum duas formas non posset esse vnum in actum. Si tamen idem medium quis vellet 
        applica<lb ed="#B" n="20" break="no"/>re quaestioni praecedenti, quod scilicet in eodem, vt in homine, non possent esse plures formae: ibi respondendum esset 
       <lb ed="#B" n="21"/>dicendo quod homo secundum duas formas est tantum vnum in actum. &amp; hoc quia, vt supra dictum est, ambae 
       <lb ed="#B" n="22"/>illae formae simul natura, &amp; vna per alteram, &amp; cum altera: &amp; neutra earum sine altera nata est dare actum 
       <lb ed="#B" n="23"/>materiae: quod non contingit ponendo diuersas formas in aliis ab homine ex principiis seminalibus: vt pa 
       <lb ed="#B" n="24"/>tet ex praesuppositis: &amp; non solum propter plura alia quae singularia sunt pluralitati formarum in homine 
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; in nullo alio: quae in praecedentibus sunt declarata. Quorum vnum est, quod forma supernaturalis in homine 
       <lb ed="#B" n="26"/>non est naturaliter nata vniri materiae vt forma &amp; actus eius: nisi per transmutationem illam qua 
        pro<lb ed="#B" n="27" break="no"/>ducitur in esse forma naturalis de eius potentia. Aliud vero est secundum eandem potentiam 
        mate<lb ed="#B" n="28" break="no"/>riae perficiendam. Et ad dandum idem esse specificum naturaliter ordinantur in homine illae duae formae: 
       <lb ed="#B" n="29"/>quae licet diuersae sunt re &amp; natura: tamen habent rationem vnius formae specificae: ita quod non est dicere quod  
       <lb ed="#B" n="30"/>sint formae differentes genere generalissimo: quia ambae reducuntur vt principia ad praedicamentum 
        sub<lb ed="#B" n="31" break="no"/>stantiae: neque quod sint eaedem in genere &amp; differentes specie: quia hoc solum conuenit formis idem 
        ge<lb ed="#B" n="32" break="no"/>nus diuidentibus in diuersa non solum numero sed specie: quae non sunt nisi in diuersis specie: neque quod  
       <lb ed="#B" n="33"/>sint diuersae numero eaedem specie: quia tunc non possent esse simul in eodem: neque quod differunt sicut for 
       <lb ed="#B" n="34"/>ma generis &amp; forma speciei: qualem differentiam formarum ponunt ponentes gradus formarum in  
       <lb ed="#B" n="35"/>aliis ex principiis seminalibus. Et sunt omnes modi praedicti differentiae illorum quae sunt per se in ge 
       <lb ed="#B" n="36"/>nere, non sicut principia. Vnde nullo dictorum modorum possunt dici differre materia &amp; forma: quia 
       <lb ed="#B" n="37"/>sunt solum in genere vt principia per sua principiata, quae per se sunt in genere. Vnde cum illae duae  
       <lb ed="#B" n="38"/>formae in homine non sunt nisi principia formalia ad constituendum vnam formam specificam: vt dictum 
       <lb ed="#B" n="39"/>est: non est mirum si nullo praedictorum modorum dicantur differre. Sed alius modus quaeratur qualis debet 
       <lb ed="#B" n="40"/>esse inter ea quae sunt in genere vt principia. Et tunc est dicendum, quod sicut proprius modus est principi 
       <lb ed="#B" n="41"/>atorum &amp; compositorum quod differunt non seipsis, sed sub aliquo communi suis formis specie vel numero 
       <lb ed="#B" n="42"/>differentibus. actus enim diuidit: vt dicitur. vii. Metaphysicae. Sic proprius modus simplicium &amp; principiorum est 
       <lb ed="#B" n="43"/>quod sub nullo communi sub quo sunt vt proprie species vel indiuidua: sed solum differant seipsis, &amp; penes di 
       <lb ed="#B" n="44"/>uersos modos principiandi. &amp; sic quemadmodum materia &amp; forma differunt seipsis, &amp; secundum 
        di<lb ed="#B" n="45" break="no"/>uersos modos principiandi idem, qui sunt potentia &amp; actus: sic differunt seipsis diuersae formae in 
        ho<lb ed="#B" n="46" break="no"/>mine, &amp; secundum diuersos modos principiandi idem: qui sunt ratio incompleti, &amp; complementi in esse 
       <lb ed="#B" n="47"/>reali &amp; naturae: sicut differunt forma generis, &amp; differentiae in esse quiditatiuo &amp; rationis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1464-d1e2311">
       ET ideo  
       <lb ed="#B" n="48"/>quemadmodum genus &amp; differentia concurrunt in homine, vel in quocunque alio ad constituendum  
       <lb ed="#B" n="49"/>aliquid in esse specifico rationis: sic in homine concurrunt diuersae formae ad constituendum idem in  
       <lb ed="#B" n="50"/>esse specifico naturae. Et quare potius in homine quam in aliis: patet ex praedeterminatis: quia scilicet non est 
       <lb ed="#B" n="51"/>possibile ex eadem materia educi diuersas formas: respondentes eidem potentiae materiae ad 
        constitu<lb ed="#B" n="52" break="no"/>endum idem in esse specifico: ad quod nulla impossibilitas occurrit, quando altera inducitur ab extrinseco, 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; ad quod impellit ordinis naturae necessitas ad copulandum in vnica specie creaturae superiora 
        in<lb ed="#B" n="54" break="no"/>corporalia inferioribus corporalibus, in qua necesse erat concurrere formam partim conuenientem 
       <!--287.xml-->
       <pb ed="#B" n="123-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>cum materialibus scilicet quo ad superius eorum: quae sunt vegetatiuum &amp; sensitiuum: non autem quo ad inferi 
       <lb ed="#B" n="2"/>us: cuiusmodi est esse mixtum corporeum. Et partim conuenientem cum immaterialibus scilicet quo ad infe 
       <lb ed="#B" n="3"/>riorem gradum intelligendi adminiculo sensuum: non autem quo ad superiore. scilicet immediate: vt habitum  
       <lb ed="#B" n="4"/>est supra. Et quod talis naturae sit anima rationalis, testatur conmentator dicens super. ii. Physi. Intellectus 
       <lb ed="#B" n="5"/>naturalis considerat de esse formarum quousque perueniat ad vltimam formarum materialium, &amp; 
        pri<lb ed="#B" n="6" break="no"/>mam abstractam: aut ad formas quae sunt mediae in esse inter illas. sicut aestimatur de forma hominis vltima. vbi no 
       <lb ed="#B" n="7"/>ta: quod non diceret vltima, nisi esset praecedens alia. Hoc enim est certum, quod quicunque philosophorum po  
       <lb ed="#B" n="8"/>suerunt animam rationalem in homine &amp; formam hominis: &amp; quomodocumque hoc posuerunt, omnes 
       <lb ed="#B" n="9"/>posuerunt cum ipsa esse formam aliam eductam de potentia materiae. aliter enim homo non esset opus 
        na<lb ed="#B" n="10" break="no"/>turae: quid satis patet ex supra determinatis. Quod enim est opus naturae &amp; terminus generationis naturalis, est 
       <lb ed="#B" n="11"/>compositum. Et quod etiam generatio naturalis terminatur ad animam rationalem: vt ad formam perfectiuam compositi: 
       <lb ed="#B" n="12"/>hoc non contingit, nisi quod agens naturale inducit transmutationem talem in materia: qua de ipsa secundum 
       <lb ed="#B" n="13"/>modum praeexpositum naturaliter habet educi forma: &amp; per illam transmutationem naturalem &amp; non fine il 
       <lb ed="#B" n="14"/>la nata est anima simul creata in eodem instanti, in quo alia est generata, vniri materiae ad perficiendum con 
       <lb ed="#B" n="15"/>positum vna cum illa forma naturali. Vnde licet in materia nihil est potentiale: vt de quo anima ratio 
       <lb ed="#B" n="16"/>nalis educatur: est tamen aliquid potentiale in ipsa quod per illam perficitur: &amp; hoc mediante transmutatione  
       <lb ed="#B" n="17"/>facta in materia ab agente. Et sic licet per illam transmutationem tantum vnica forma in esse producitur, 
        du<lb ed="#B" n="18" break="no"/>plex tamen forma per illam materiae vnitur. Et ideo compositum per se quo ad vtramque formam dicatur 
        ter<lb ed="#B" n="19" break="no"/>minus generationis naturalis, &amp; etiam forma quae est anima in ipsa, vno modo: &amp; alia forma duobus modis 
       <lb ed="#B" n="20"/>anima enim est pars compositi non educta de potentia materiae: &amp; alia forma, &amp; pars compositi est: &amp; de 
       <lb ed="#B" n="21"/>potentia materiae educta. Vnde &amp; Auicenna &amp; alii naturales qui posuerunt diuersas animas rationales 
       <lb ed="#B" n="22"/>creari a deo secundum diuersitatem corporum, ponebant ipsas non creari nisi dispositis corporibus:  
       <lb ed="#B" n="23"/>vt dictum est supra secundum Auicennam. Et cum hoc quia posuerunt creaturas omnes produci a deo  
       <lb ed="#B" n="24"/>naturali necessitate, ponebant quod deus animas producere non potuit nisi praeparatis corporibus: vt 
        ter<lb ed="#B" n="25" break="no"/>minus motus praeparationis corporis esset instans creationis animae. Et hoc quemadmodum determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name>  
       <lb ed="#B" n="26"/>in. vii. Physi, quod subiectiuae alterationes non sunt nisi termini alterationum: &amp; non sine illis. secundum illos 
       <lb ed="#B" n="27"/>enim nihil nouum posset fieret a deo, nisi per nouam transmutationem factam in altera, quemadmodum sol non 
        po<lb ed="#B" n="28" break="no"/>test generare lucem in medio, nisi cum venerit per motum ad rectam oppositionem. Vnde sicut posuerunt quod 
        lu<lb ed="#B" n="29" break="no"/>men non posset generari, vel produci a sole, nisi in medio: &amp; hoc non nisi medium se haberet secundum re 
       <lb ed="#B" n="30"/>ctam oppositionem ad solem, vel per motum solis, vel per motum medii, vel vtriusque: sic posuerunt quod animam nouam deus  
       <lb ed="#B" n="31"/>non possit creare nisi in corpore. Et quod non in corpore nisi in disposito per suam transmutationem: vt 
        ne<lb ed="#B" n="32" break="no"/>cesse sit omnem eius operationem nouum motum aliquem naturalem praecedere. Quam limitationem di  
       <lb ed="#B" n="33"/>uinae potentiae fides catholica merito respuit, licet hoc bene concedat quod absque corpore anima naturale esse per  
       <lb ed="#B" n="34"/>fectum non habeat. Propter quod dicit Augustinus. xv. super Gen. in fine. Inest ei naturalis quidam ap 
       <lb ed="#B" n="35"/>petitus corpus administrandi.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
