<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 27</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 27</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="477-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4602">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4602-Hd1e96">Quaestio 27</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4602-d1e99">
        <lb ed="#B" n="18"/>Equuntur pertinentia ad praedicationis instructionem. Et erant duo. Vnum per- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tinens ad dignitatem boni praedicatoris quam meretur ex actu praedicandi:  
       <lb ed="#B" n="20"/>Vtrum scilicet ille qui ex priuilegio habet potestatem praedicandi: &amp; alios praedica- 
       <lb ed="#B" n="21"/>tione sua instruendi, ex eo quod aliis praedicat, &amp; eos instruit, maior sit &amp; verius sit 
       <lb ed="#B" n="22"/>pater quam qui hoc potest facere &amp; facit iurisdictione ordinaria. Alterum quod perti- 
       <lb ed="#B" n="23"/>net ad poenam impedientis praedicatorem veritatis in tali praedicatione: vtrum 
       <lb ed="#B" n="24"/>scilicet excommunicatus ab ordinario loci: quia publice restitit vera praedicanti: si postmodum ce- 
       <lb ed="#B" n="25"/>lebret, sit irregularis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4602-d1e119">
       CIRca primum arguitur quod ille qui ex priuilegio: maior sit &amp; verius pater per 
       <lb ed="#B" n="26"/>exemplum: quia dicitur Mar. v quod archisynagogus quidam nomine lairus impetrauit a Christo 
       <lb ed="#B" n="27"/>vt filiam suam suscitaret. Et vt dicit Glos. interlinearis. lairus interpretatur illuminans vel illu- 
       <lb ed="#B" n="28"/>minatus: quia verbis vitae populum illuminauit: &amp; vt hoc posset a spiritu illuminatus est. lairus 
       <lb ed="#B" n="29"/>autem ille maior erat inter Iudaeos, &amp; verus pater puellae: quia naturalis. Ex quo patet quod omnis il 
       <lb ed="#B" n="30"/>luminatus a deo: &amp; ex hoc alium illuminans: ex hoc sit pater eius: &amp; potest dici pater puellae susci 
       <lb ed="#B" n="31"/>tandaed i. animae fidelis per gratiam viuificandae: siue hoc faciat ex iurisdictione ordinaria vel delega 
       <lb ed="#B" n="32"/>ta siue ex actu charitatis paternae. Et tanto verius: quanto magis &amp; verius est illuminatus: &amp; ve- 
       <lb ed="#B" n="33"/>rius &amp; magis siue perfectius alios illuminat. Et hoc patet de Dauid: qui non fuit propheta ex offi- 
       <lb ed="#B" n="34"/>cio sicut Esaias &amp; Hieremias &amp; caeteri: sed tantummodo ex actu prophetandi quo caeteris expressius, 
       <lb ed="#B" n="35"/>excellentius, &amp; eminentius prophetauit. Propter quod dictus est etiam eximius prophetarum, quasi 
       <lb ed="#B" n="36"/>caeteris excellentior: qui prophetabant ex officio: ipse autem non. Vnde apud Hebraeos non numera- 
       <lb ed="#B" n="37"/>tur inter prophetas: sed inter hagiographos. Vnde &amp; aliquando melius prophetizat qui ex solo 
       <lb ed="#B" n="38"/>actu est propheta: quam qui ex officio. Similiter etiam aliquando est aliquis cantor ex officio, &amp; aliquam 
       <lb ed="#B" n="39"/>do ex actu cantandi: &amp; constat quod melius frequenter cantat cantor ex actu quam cantor ex officio. Qua 
       <lb ed="#B" n="40"/>re cum maiorem potestatem ad illuminandum alios habent priuilegiati quam ordinarii ex illumina- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tione: &amp; etiam quia delegatus fungitur vice delegantis: &amp; ideo maior est omni ordinario. extra de 
       <lb ed="#B" n="42"/>offi. iudic. delius. Sane. ii. magis etiam sunt aliis doctrina illuminati qua possunt alios instruendo 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; praedicando illuminare quam ordinarii, vt patet ex se: maior ergo est omnino ille qui ex priuilegio 
       <lb ed="#B" n="44"/>habet potestatem praedicandi &amp; illuminandi et verius pater quam ille cui haec competunt ex pote- 
       <lb ed="#B" n="45"/>state ordinaria: et similiter ille qui hoc facit ex charitate si melius docet &amp; instituit: quia multi 
       <lb ed="#B" n="46"/>multa nouerunt quae non nouerunt praelati. Item tales aut patres dicuntur aut paedagogi.  
       <lb ed="#B" n="47"/>Apostolus enim non videtur distinguere instructores nisi in patres &amp; paedagogos: cum dicit. i. ad 
       <lb ed="#B" n="48"/>Corinth. iiii. Si habeatis decem milia paedagogorum: non tamen plures patres. Sed isti instructo- 
        <lb ed="#B" n="49"/>res euangelici paedagogi non possunt dici: quia dicitur <ref xml:id="n3av8a-c1e4602-Rd1e173">Galat. iii</ref>. <quote xml:id="n3av8a-c1e4602-Qd1e176" source="http://scta.info/resource/gal3_24 http://scta.info/resource/gal3_25 http://scta.info/resource/gal3_26">Lex paedagogus noster erat 
       <lb ed="#B" n="50"/>in Christo: at vbi fides venit iam non sumus sub paedagogo. Omnes enim filii des estis per fi 
       <lb ed="#B" n="51"/>dem in Christo lesu</quote>. vbi dicit Glossa. Postquam reuelata est fides quae prius occulta fuerat in antiquis 
       <lb ed="#B" n="52"/>non sumus sub paedagogo. Quod potest intelligi ex alio loco. i. Corinthi. iiii. vbi loquitur 
       <lb ed="#B" n="53"/>Apostolus de paedagogo. Etsi decem milia paedagogorum habeatis &amp;c. vt supra dicitur. Ecce quod  
       <lb ed="#B" n="54"/>Paulus probat sub euangelio se esse patrem: quia doctor erat euangelii: absit ergo quod sumus sub pae- 
       <!--995.xml-->
       <pb ed="#B" n="477-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dagogo. ergo qui docent recta sub euangelio non paedagogi: sed patres dici debent. Paedagogus 
       <lb ed="#B" n="2"/>dicitur a paes quid est puer &amp; gogos quid est ductio: quia ducit &amp; reducit puerum ad scholas vt eru 
       <lb ed="#B" n="3"/>diatur a magistro qui pater est. Item paterfamilias nomen traxit a patre: qui aequali affectu se 
       <lb ed="#B" n="4"/>habet ad seruos &amp; ad filios. Aliter enim non est vere paterfamilias. dicente lsidoro. ix. Ety. Paterfami- 
       <lb ed="#B" n="5"/>lias omnibus in familia sua vt pater prouidet: &amp; non distinguit conditionem seruorum ab affe- 
       <lb ed="#B" n="6"/>ctu filiorum. Hinc enim paterfamilias nomen traxit. qui inique iudicat in seruis, non reputet se 
       <lb ed="#B" n="7"/>hoc nomine appellari. Si ergo quia prouidet seruis pater illorum dicitur: multo magis quilibet 
       <lb ed="#B" n="8"/>bonus doctor qui prouidet liberis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4602-d1e206">
       CONTRA. in corporalibus siue carnalibus siue naturali- 
       <lb ed="#B" n="9"/>bus ille maior est &amp; verius est pater naturalis respectu filiorum carnalium qui filium generat, &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>per quem est aliquid in esse naturali quam qui ipsum iam genitum nutrit, &amp; educat, &amp; instruit in vi 
       <lb ed="#B" n="11"/>ta &amp; moribus vt proficiat: ergo &amp; in spiritualibus ille maior est &amp; verius pater spiritualis respectu fi 
       <lb ed="#B" n="12"/>liorum spiritualium qui filium generat: et per quem est aliquid in esse spirituali: quam qui ipsum iam 
       <lb ed="#B" n="13"/>genitum nutrit, &amp; educat, &amp; instruit in vita &amp; moribus, vt proficiat in esse spirituali. sed qui habet 
       <lb ed="#B" n="14"/>potestatem ordinatiam ille filium generat in esse spirituali: &amp; peripsum habet quod sit aliquid in esse 
       <lb ed="#B" n="15"/>spirituali: qui vero habet solam potestatem delegatam solum filium generatum nutrit educat &amp; 
       <lb ed="#B" n="16"/>instruit dicto modo: sicut patet: quia inuenit iam fidelem cui praedicat: ergo &amp;c. Quia iuxta di-  
       <lb ed="#B" n="17"/>cta Ric. libro primo de trinitate, ex rebus corporalibus &amp; naturalibus discimus qualia de incor-  
       <lb ed="#B" n="18"/>poralibus &amp; spiritualibus sentire debeamus: quis ergo in spiritualibus &amp; spiritualiter maior &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>verius pater dici debeat: hoc ex illis qui dicuntur patres in naturalibus &amp; corporalibus perscru- 
       <lb ed="#B" n="20"/>tari oportet. In naturalibus autem &amp; corporalibus ille solus maior respectu filii &amp; vere pater di-  
       <lb ed="#B" n="21"/>citur: qui filium in esse naturae generat, &amp; a quo habet quod esse ei conueniat. Aquo etiam debet habere 
       <lb ed="#B" n="22"/>alia duo. vnum quod eum in esse conseruet. alterum vero quod eum in esse dirigat. Ille enim qui filium 
       <lb ed="#B" n="23"/>generat eum educare debet quo ad necessaria in corpore: &amp; instruere quo ad necessaria in mente. 
       <lb ed="#B" n="24"/>Vnde <name xml:id="n3av8a-c1e4602-Nd1e242" ref="#Aristotle">philosophus</name> in. viii. Ethicorum, vbi loquitur de causa amicitiae inter patrem &amp; filium ad  
       <lb ed="#B" n="25"/>omnes alios dicit sic. Differt autem magnitudine beneficiorum: causa enim essendi existimatur 
       <lb ed="#B" n="26"/>maxime esse &amp; nutrimenti &amp; disciplinae. vbi dicit Commentator. Causa enim pater est filio esse 
       <lb ed="#B" n="27"/>quod est maximum omnium beneficiorum: &amp; nutrimenti quod conseruat esse: &amp; disciplinae quae di-  
       <lb ed="#B" n="28"/>rigit. Quorum primum non per alium: sed per se ministrat solum: nec per alium ministrare potest 
       <lb ed="#B" n="29"/>Et ideo ab hoc solo principaliter pater dicitur. Secundum vero &amp; tertium si non potest aut non  
       <lb ed="#B" n="30"/>velit ministrare per se, potest ministrare per alium. propter quod non principaliter ab illis pater 
       <lb ed="#B" n="31"/>dicitur: quia cum ad illos actus de iure naturae tenetur ratione primi actus quo filium in esse pro- 
       <lb ed="#B" n="32"/>ducit naturae: ita quod etiam illos debet exercere per seipsum sicommode possit: ideo sunt tales actus 
       <lb ed="#B" n="33"/>patri vere &amp; proprie dicto per se conuenientes respectu filii generati: &amp; sunt actus paterni a pa- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tre de iure exercendi vel ab aliis quibus pater committit vice ipsius patris. Sed alii qui vice pa- 
       <lb ed="#B" n="35"/>tris illa duo generato ministrant mutuant sibi nomen veri &amp; principalis patris: &amp; patres quodam  
       <lb ed="#B" n="36"/>modo dicuntur non principales nec veri respectu illius qui genuit. Vnde pater ille caelestis pater 
       <lb ed="#B" n="37"/>domini nostri lesu Christi: de quo dicit Apostolus Ephes. iii. Ex quo omnis paternitas in caelo &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>in terra nominatur: pater inquam illius, qui vt dicit Oritin. super illud Matth. Cum esset despon- 
       <lb ed="#B" n="39"/>sata mater lesu Maria: in excelsis est fine matre, &amp; in terra sine patre est: quia per alium curam si- 
       <lb ed="#B" n="40"/>lii in terris secundum carnem gerere voluit matrem eius desponsari disposuit. dicente Oritg. ibi- 
       <lb ed="#B" n="41"/>dem. ldeo fuerat desponsata loseph: vt nato infanti curam videretur gerere. Propter quod nomen 
       <lb ed="#B" n="42"/>patris mutuauit: vt videlicet pater lesu diceretur. dicente Oristi. super illud Lucae. Erant pater &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>mater lesu mirantes super iis quae dicebantur de illo. Mirabatur &amp; pater: Sic enim appellatus est 
       <lb ed="#B" n="44"/>loseph: quod nutritius eius fuit, qui sic patres dicuntur: quia non proprie patres sunt: ideo proprio 
       <lb ed="#B" n="45"/>nomine paedagogi vocantur a paes quod est puer, &amp; gogos quod est ductio: quasi ductor pueri prae 
       <lb ed="#B" n="46"/>cipue cum ad hos actus circa pueros exercendos ab alio qui vere &amp; proprie pater est &amp; cui prin- 
       <lb ed="#B" n="47"/>cipaliter incumbit cura pueri, deputentur: ita quod non aliquando &amp; casu: sed regulariter &amp; ex spe 
       <lb ed="#B" n="48"/>ciali deputatione tales actus exerceant. qualem curam de lesu gessit loseph vt dicit Orig. verbi gra 
        <lb ed="#B" n="49"/>tia, siue iens in Aegyptum siue inde denuo veniens. Hinc dicit Glossa super illud Gal. iii. <quote xml:id="n3av8a-c1e4602-Qd1e306" source="http://scta.info/resource/gal3_24" synch="2-7">Lex 
        pae<lb ed="#B" n="50" break="no"/>dagogus noster fuit in Christo</quote>. Paedagogus enim paruulis assignatur: vt lasciuiens refrenetur 
       <lb ed="#B" n="51"/>aetas, &amp; prona in vitia teneantur corda, dum tenera studiis eruditur infantia, &amp; metu poenae coer 
       <lb ed="#B" n="52"/>cita praeparetur ad maiora. Et hoc ipsum paedagogi nomen sonat ab eo quod agat. i. ducat- Con- 
       <lb ed="#B" n="53"/>similiter ergo &amp; in spiritualibus vbi filius dicitur aliquis per gratiam adoptionis. secundum quod 
        <lb ed="#B" n="54"/>super illud Gali. iiii. <quote xml:id="n3av8a-c1e4602-Qd1e320" source="http://scta.info/resource/gal4_4 http://scta.info/resource/gal4_5">Misit deus filium suum vt adoptionem filiorum reciperemus</quote>. dicit Gloslbona.  
       <!--996.xml-->
       <pb ed="#B" n="478-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quae per gratiam dantur per quae sunt filii: lste modus quo nos deus per gratiam suam genuit adoptio 
       <lb ed="#B" n="2"/>vocatur. &amp; hoc maxime propter gratiam fidei. Propter quid dicitur loam. i. Dedit eis potestatem filios 
       <lb ed="#B" n="3"/>dei fieri iis qui &amp;c. In sic spiritalibus inquam ille dicitur solus maior respectu filii &amp; vere pater qui ipsum  
       <lb ed="#B" n="4"/>filium in esse spirituali generat, &amp; a quo habet quod esse tale habeat. Aquo etiam debet habere alia duo.  
       <lb ed="#B" n="5"/>Vnum quod eum in esse conseruet scilicet per nutritionem. &amp; aliud quod eum in esse dirigat scilicet per disciplinam. 
       <lb ed="#B" n="6"/>Et a primo istorum dicitur quis vere pater: a secundo autem &amp; tertio nequaquam: sicut neque in natu  
       <lb ed="#B" n="7"/>ralibus secundum praedicta. Sed primum istorum ille qui verissime pater dicitur non sicut supra in natu-  
       <lb ed="#B" n="8"/>ralibus per se solum operatur: sed operatur etiam per alium, licet ille principaliter operetur: alius 
       <lb ed="#B" n="9"/>autem non principaliter. Et propter hoc vera paternitas in spiritualibus recipit gradus licet non  
       <lb ed="#B" n="10"/>in naturalibus. Asecundo autem &amp; tertio vt supra, dicitur aliquis pater mutuando nomen patris: quia aliquid  
       <lb ed="#B" n="11"/>agit circa filium spiritaliter genitum vice patris generantis. Generantis dico, dictam gratiam qua sit adopta 
       <lb ed="#B" n="12"/>tio, conferendo. Dico autem agere vice patris generantis circa filium spiritualiter genitum, di-  
       <lb ed="#B" n="13"/>ctam gratiam nutriendo per teneram vel facilem doctrinam fidei, &amp; dirigendo per sapientiam perfe 
       <lb ed="#B" n="14"/>ctam intellectus. Illam doctrinam fidei appellat Paulus potum lactis cum dicit. i. Corin. iii. Tamquam par- 
       <lb ed="#B" n="15"/>uulis in Christo. Glos. In cognitione Christi. Lac dedi vobis potum. Glos. i. Facilem &amp; dulcem do-  
       <lb ed="#B" n="16"/>ctrinam &amp; nutrientem. Sapientiam autem intellectus appellat escam quasi solidum cibum qui de 
       <lb ed="#B" n="17"/>betur adultis iam perfectis. Vnde subdit. Non escam. Glos. Non altiora praedicaui vobis. De quibus 
       <lb ed="#B" n="18"/>dicit. i. Corin. ii. Sapientiam loquimur inter perfectos. Glos. Qui inter vos incapaces simpliciter lo- 
       <lb ed="#B" n="19"/>quuti sumus: sapientiam autem quae est de secretis dei, loquimur inter perfectos. Perfectos hic dicit: non perfectos co 
       <lb ed="#B" n="20"/>gnitores &amp; doctores quibus opus non est doceri: sed auditores iam capaces. Ad quam tamen capa 
       <lb ed="#B" n="21"/>citatem oportet prius per vsum lactis enutriri. secundum quod dicitur. i. Petri. ii. Sicut modo geniti infantes 
       <lb ed="#B" n="22"/>lac concupiscite vt in eo crescatis in salutem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4602-d1e363">
       GEnerare autem dicitur aliquis conferendo gratiam ad  
       <lb ed="#B" n="23"/>optionis. Vnde dicitur aliquis vere pater vel auctoritate vel ministerio. Auctoritate solus deus tri 
       <lb ed="#B" n="24"/>nitas: omnes autem alii ministerio tantum: quia solus deus pater gratiam adoptionis creando infundit. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Caeteri autem ad hoc aliquid ministerialiter operantur: quo medio instrumentaliter deus gratiam 
       <lb ed="#B" n="26"/>illam infundit. Et ideo solus deus trinitas propriissime dicitur pater spiritualis &amp; nullus alius sic 
       <lb ed="#B" n="27"/>respectu illius. secundum quod dicitur Matth. xxiii. Omnes vos fratres estis, &amp; patrem nolite vocare vo 
       <lb ed="#B" n="28"/>bis super terram. Vnus est enim pater vester qui est in caelis. Vnde &amp; dicit Glos. super illud. i. Cori. 
       <lb ed="#B" n="29"/>iiii. Per euangelium ego vos genui. Cum praedixisset ego vos genui: addidit per euangelium: ne ipsius 
       <lb ed="#B" n="30"/>putaretur esse quod dei est. Ait enim dominus in euangelio: Ne vobis dicatis &amp;c. Quod non ideo dici- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tur vt hoc nomen caeteris tollatur: sed ne gratia dei qua in aeternam vitam generamur, naturae vel 
       <lb ed="#B" n="32"/>potestati vel etiam sanctitati cuiusquam tribuatur. Appellantur quidem &amp; alii patres: sed non sicut deus. 
       <lb ed="#B" n="33"/>qui vnus &amp; verus pater est, qui regenerat spiritu sancto quos facit filios ad aeternam haereditatem. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Homines vero dicuntur patres propter honoris gratiam, propter aetatem curamque pietatis. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="35"/>non nisi ministerialiter. In quo conveniunt &amp; illi qui operantur circa iam regeneratum per gratiam, 
       <lb ed="#B" n="36"/>&amp; etiam illi qui aliquid operantur circa regenerandum vt gratia adoptionis ei conferatur. Conue- 
       <lb ed="#B" n="37"/>niunt quidem in generali in hoc quod ambo operantur ministerialiter: sed differunt in modo operan- 
       <lb ed="#B" n="38"/>di: quia hi ministerialiter saltem operantur ad generationem: &amp; sic quodammodo generant. Illi au 
       <lb ed="#B" n="39"/>tem nequaquam: sed solummodo ad generati nutritionem &amp; directionem. Et ideo licet ambo dicantur 
       <lb ed="#B" n="40"/>patres ministerio: verius tamen &amp; principalius isti dicuntur patres, quam illi: &amp; maiores respectu fi 
       <lb ed="#B" n="41"/>liorum, quam illi. ita quod illi respectu istorum proprie patres dici non possunt: sed proprio nomine di-  
       <lb ed="#B" n="42"/>cuntur paedagogi. Et ideo Paulus reputans se vnum de numero istorum &amp; praeferendum illis tan 
       <lb ed="#B" n="43"/>quam maiorem &amp; verum patrem respectu illorum, se patrem appellauit: &amp; ab illis nomen paternita- 
       <lb ed="#B" n="44"/>tis repulit: appellans illos paedagogos quando dixit. i. Corinthio. iiii. Vt filios meos charissimos 
       <lb ed="#B" n="45"/>moneo: nam si habetis. x. milia paedagogorum in Christo non multos patres tamen: nam in Christo 
       <lb ed="#B" n="46"/>lesu per euangelium ego vos genui. Vbi dicit Glossa super illud. Vt filios. Bene dico quod vos estis 
       <lb ed="#B" n="47"/>filii: quia ego pater sum. Et hoc est quod ait. Nam si habeatis decem milia paedagogorum in  
       <lb ed="#B" n="48"/>Christo. Glossa. Finitum pro infinito posuit: id est quantamlibet multitudinem eruditorum in  
       <lb ed="#B" n="49"/>Christo qui non genuerunt vos, habeatis. Vbi habet alia litera: Qui erudierunt. &amp; est vtrunque  
       <lb ed="#B" n="50"/>verum: quia &amp; erundierunt iam genitos: sed non genuerunt erudiendos: sed tamen non ha-  
       <lb ed="#B" n="51"/>betis multos patres qui genuissent vos in fide Christi: nam ego tantum vos genui non in me 
       <lb ed="#B" n="52"/>scilicet naturam meam vobis communicans sicut generant patres naturales &amp; carnales: sed in  
       <lb ed="#B" n="53"/>Christo lesu. i. in fide Christi, fidem scilicet Christi vobis communicando: &amp; hoc per euangelium 
       <lb ed="#B" n="54"/>iet per meam praedicationem. &amp; sic ministerio insinuat se eos genuisse, &amp; per hoc esse patrem: non aucto- 
       <!--997.xml-->
       <pb ed="#B" n="478-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ritate: quid dicit vt remoueat a se generare &amp; esse patrem adoptiuum auctoritate: quid soli deo conuenitur 
       <lb ed="#B" n="2"/>vt iam dictum est. Et ideo sequitur in Glo. Cum praedixisset ego vos genui &amp;c. vt iam supra. Et sic Paulus 
       <lb ed="#B" n="3"/>recte diuidens &amp; vnicuique tribuens quid suum est: paternitatem adoptionis, quae soli deo conuenit, a se re- 
       <lb ed="#B" n="4"/>mouet: &amp; paternitatem proprie dictam quae ministrantibus vt quis regeneretur solum conuenit: sibi attri- 
       <lb ed="#B" n="5"/>buit, &amp; ab aliis repellit quos paedagogos vocat: qui solum erudiunt &amp; non generant secundum dictum modum.  
       <lb ed="#B" n="6"/>Qui etsi patres possint dici aliquo modo: non tamen proprie aut ita, proprie sicut illi qui generant. sicut pater na 
       <lb ed="#B" n="7"/>turalis qui genuit &amp; in propria persona filium nutrit &amp; erudit, ex illo actum solo quo genuit dicitur pater:  
       <lb ed="#B" n="8"/>non autem ex actu nutriendi aut erudiendi, licet ipsos etiam facere tenetur: &amp; hoc per se vel per alium, qui  
       <lb ed="#B" n="9"/>est, proprie paedagogus vices ipsius patris in hoc gerens: vt sic possit idem esse pater in generando: &amp; 
       <lb ed="#B" n="10"/>nutritor pariter: cum hoc facit per se quid etiam potest facere per paedagogum. Vnde Paulus licet erat pater 
       <lb ed="#B" n="11"/>Thessal. inquantum tamen nutriuit eos: non patrem sed nutritium vocauit se, quando dixit. i. Thessal. ii. Facti 
       <lb ed="#B" n="12"/>sumus paruuli in medio vestrum tamquam si nutrix foueat filios suos. Glos. Non alienos. Alienos quandoque  
       <lb ed="#B" n="13"/>nutrit mulier pro mercede non ex amore: proprios vero ex dilectione. Dicere ergo quod solummodo qui  
       <lb ed="#B" n="14"/>ex officio ordinariae iurisdictionis habet exercere actus cure scilicet praedicare fidelibus &amp; absoluere poeni 
       <lb ed="#B" n="15"/>tentes &amp;c. proprie debet dici pater, &amp; non ille qui hoc facit ex sola delegatione: verum est: &amp; qui hoc 
       <lb ed="#B" n="16"/>dicit verum dicit. Qui autem dicit quod etiam qui hoc facit ex superioris delegatione aut ex feruore chari- 
       <lb ed="#B" n="17"/>tatis dicitur, proprie pater aut ita proprie: credo quod falsum dicit: &amp; maxime quo ad illum qui hoc facit 
       <lb ed="#B" n="18"/>ex solo feruore charitatis. lste enim nec paedagogus dici potest: quia non est aliquis paedagogus nisi ex 
       <lb ed="#B" n="19"/>aliqua commissione facta illi a patre proprie dicto ad opus illud exercendum. Propter quid dicitur Gali. iiii. 
        <lb ed="#B" n="20"/><quote xml:id="n3av8a-c1e4602-Qd1e494" source="http://scta.info/resource/gal4_1 http://scta.info/resource/gal4_2">Quanto tempore haeres paruulus est nihil distat a seruo, cum sit dominus omnium: sed sub tutoribus &amp; actori 
       <lb ed="#B" n="21"/>bus est vsque ad tempus praefinitum a patre</quote>. Glos. Amb. Verum est enim quia patres ius ordinauerunt vsque ad quam  
       <lb ed="#B" n="22"/>aetatem subiectus esse debeat: &amp; in qua adultus emancipetur statuerunt. Tutores autem &amp; actores vo 
       <lb ed="#B" n="23"/>cat illos eosdem quos iam supra vocauit paedagogos vt iam patebit. lste ergo qui id agit non ex ali- 
       <lb ed="#B" n="24"/>qua commissione: sed solum ex charitatis feruore qua diligit caeteros vt fratres &amp; filios patris sui, non fa 
       <lb ed="#B" n="25"/>cit hoc vt pater: neque etiam vt paedagogus: sed solummodo vt srater. Et sic non bene dicitur talis face 
       <lb ed="#B" n="26"/>re hoc ex charitate paterna sed potius ex fraterna. &amp; hoc siue in docendo ignorantes siue in arguen 
       <lb ed="#B" n="27"/>do delinquentes, quae includit correctio fraterna, quam non solum licet exercere in parem aut inferiorem: 
       <lb ed="#B" n="28"/>sed est in superiorem adhibita reuerentia. Quod non facit vt habens potestatem vllam in suum superiorem tamquam eo 
       <lb ed="#B" n="29"/>superior vt ex hoc possit dici pater illius: sed solummodo vt habet charitatem ad illum sicut ad quemlibet 
       <lb ed="#B" n="30"/>alium proximum, &amp; vt ad fratrem: licet magis ad vnum quam ad alium. Non enim a tali praelatus docetur vel ar-  
       <lb ed="#B" n="31"/>guitur vt pater praelati: sed vt frater &amp; aequalis. Nullo igitur modo illuminans ex solo feruore chari- 
       <lb ed="#B" n="32"/>tatis potest dici paedagogus &amp; multo minus pater. Proprie autem pater dicitur aliquis ministerialiter 
       <lb ed="#B" n="33"/>operando ad generationem diuersimode secundum quod diuersimode ad hoc habet potestatem: quia aliquis ha 
       <lb ed="#B" n="34"/>bet potestatem operandi ministerialiter vt gratia adoptionis conferatur vel per se: scilicet operando opus 
       <lb ed="#B" n="35"/>quid ex se ratione operis operati instrumentaliter agit vt habeatur a deo gratia adoptionis: vel per accidem scili. 
       <lb ed="#B" n="36"/>operando opus quod non ex se ratione operis operati instrumentaliter agit, vt habeatur gratia adoptionis. 
       <lb ed="#B" n="37"/>Primo modo adhuc dupliciter aliquis potest operari per se vt gratia adoptionis conferatur: vel per seipsum 
       <lb ed="#B" n="38"/>operando absque sacramento iam instituto a Christo, vel mediante sacramento. Primo modo solus Chri 
       <lb ed="#B" n="39"/>stus homo siue secundum quod est homo habet potestatem vt ratione operis operati cuiuscumque si voluerit gra- 
       <lb ed="#B" n="40"/>tia adoptionis conferatur, quae vocatur potestas excellentiae. Secundo modo caeteri homines habentes officium 
       <lb ed="#B" n="41"/>ministrandi sacramenta: maxime quo ad sacramentum baptismi quo fit regeneratio: cuiusmodi sunt 
       <lb ed="#B" n="42"/>soli praelati ecclesiae qui tanto sunt maiores in tali paternitate: quanto sunt superiores &amp; maiores in prae 
       <lb ed="#B" n="43"/>latione. Et sic maximus in paternitate tali est dominus papa: qui est pater patrum &amp; omnium aliorum. Secundo  
       <lb ed="#B" n="44"/>domini episcopi. Tertio curati parochiarum: cum quibus computantur abbates, decani, &amp; omnes curam animarum ex 
       <lb ed="#B" n="45"/>officio ordinario habentes. dum tamen ex officio habent potestatem administrandi sacramentum regenera 
       <lb ed="#B" n="46"/>tionis iis qui nati sunt eis subiici. Quia tamen vnus eorum non generat verius per sacramenta quam alter, vnus 
       <lb ed="#B" n="47"/>istorum non dicitur verius pater quam alter. Tertio mode. scilicet per accidens non ratione operis operati conuertentes in- a 
       <lb ed="#B" n="48"/>fideles ad gratiam fidei per suam praedicationem vel bonam exhortationem, dicuntur patres eorum: &amp; sunt praeci 
       <lb ed="#B" n="49"/>pue qui habent sic praedicare &amp; exhortari publice ex auctoritate &amp; iurisdictione ordinaria: ratione cu- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ius etiam habent complete &amp; perfecte generare per virtutem sacramenta fide scilicet baptismi administrandi per 
       <lb ed="#B" n="51"/>ipsos &amp; per inferiores aut ordinarios: vt episcopi per sacerdotes curatos, aut delegatos: vt tam hi quam  
       <lb ed="#B" n="52"/>illi per vicarios vel eorum vices agentes. Alioquin si quis sua praedicatione vel admonitione aliquem infidelem 
       <lb ed="#B" n="53"/>conuertat ad fidem auctoritate sibi commissa vel delegata: aut ex charitate fraterna quae extendit se 
       <lb ed="#B" n="54"/>ad omnes homines viatores: si non habet ministrare sacramentum praedictum per quod sit generatio spiritualis 
       <!--998.xml-->
       <pb ed="#B" n="479-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>perfecta: nec ex auctoritate ordinaria: nec ex commissa vel delegata: non dicitur ita proprie pater: quia 
       <lb ed="#B" n="2"/>non est ita proprie generans: sed disponens &amp; habilitans ad generationem &amp;c. De iis qui primo modo con 
       <lb ed="#B" n="3"/>uertunt: &amp; ideo patres dicuntur: dicit Apost. i. Corint. iii. Ego plantaui Apollo rigauit. vbi dicit Glos. 
       <lb ed="#B" n="4"/>Ego plantaui praedicatione ad fidem: Apollo rigauit baptismo. Et vterque potest dici pater operan- 
       <lb ed="#B" n="5"/>do ad generationem: &amp; hoc proprie respectu illius qui solum operatur circa iam genitum in fide. 
       <lb ed="#B" n="6"/>Quia etiam gratia fidei sine baptismo non consignat charactere sicut facit baptismus: &amp; ita per 
       <lb ed="#B" n="7"/>gratiam baptismalem perfecta fit adoptio quasi consignata sigillo principis: quae quasi est inchoata  
       <lb ed="#B" n="8"/>quando per gratiam praeuenitur baptismus: ideo inter illos magis proprie dicuntur patres qui generant 
       <lb ed="#B" n="9"/>per sacramentum baptismi conferentis gratiam non iam praeuentam: quam qui sola praedicatione: qua  
       <lb ed="#B" n="10"/>conuersus recipit gratiam praeuenientem baptismum: vel qua etiam lapsus a fide post baptismum ite- 
       <lb ed="#B" n="11"/>rum per praedicationem reformatur ad fidem. de quo dicitur Galics, quarto. Filioli mei quos iterum  
       <lb ed="#B" n="12"/>parturio. Glos. Primo quidem per fidem genuerat eos in baptismo: sed postea deformati sunt per 
       <lb ed="#B" n="13"/>peseudo apostolos, quos cum dolore reformat. Attamen non dicit Paulus: quos iterum genero: quia non ita 
       <lb ed="#B" n="14"/>proprie est noua generatio aut filiatio sicut ab initio: manet enim filiatio in charactere quodammo-  
       <lb ed="#B" n="15"/>do. hinc dicit <name xml:id="n3av8a-c1e4602-Nd1e592" ref="#Augustine">Augustinus</name> super loan. sermo. xii. Generatio spiritualis vna est sicut &amp; generatio carna-  
       <lb ed="#B" n="16"/>lis vna est. Ex hoc autem quod dicit: genuerat in baptismo: Nota quod generare per baptismum contin- 
       <lb ed="#B" n="17"/>git aliquem dupliciter: vel auctoritate &amp; ordinaria potestate: vel ex conmissione &amp; vice ordinarii &amp; eius 
       <lb ed="#B" n="18"/>auctoritate. &amp; quia ille potius dicitur opus facere cuius vice &amp; auctoritate fit: quam qui illud exequitur: id  
       <lb ed="#B" n="19"/>circo talis baptizando per alium puta sacerdos curatus, per suum capellanum: potius dicitur bapti- 
       <lb ed="#B" n="20"/>zare quam capellanus: &amp; potius pater &amp; maior pater quam capellanus: licet vterque dicatur pater: maxime 
       <lb ed="#B" n="21"/>si prius per suam praedicationem conuertit ad fidem quos per alios baptizat: quemadmodum Pau- 
       <lb ed="#B" n="22"/>lus illos quos ad fidem conuertit per ministros suos baptizauit. Episcopus etiam qui habet ex au-  
       <lb ed="#B" n="23"/>ctoritate ordinaria praedicare &amp; omnia sacramenta ministrare: quamuis insistat principalius circa actum 
       <lb ed="#B" n="24"/>praedicandi &amp; corrigendi &amp; huiusmodi quae requirunt in ministerio maiorem perfectionem: quam cir 
       <lb ed="#B" n="25"/>ca actum baptizandi: quamuis non baptizet per seipsum, inquantum scilicet baptizat per inferiorem 
       <lb ed="#B" n="26"/>sacerdotem, qui habet etiam baptizare ex auctoritate ordinaria: licet sub episcopo, vere &amp; proprie 
       <lb ed="#B" n="27"/>pater est. prout etiam Paulus vere pater fuit Corinthiorum: licet paucos ex illis baptizauit: quia 
       <lb ed="#B" n="28"/>missus fuit non tam baptizare quam euangelizare. vt dicit. i. Corinthio. i. Sic igitur descendendo ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>quaestionem: dico quod sicut pater naturalis vel carnalis dicitur propter naturalem vel carnalem ge- 
       <lb ed="#B" n="30"/>nerationem: &amp; non propter aliud: dicente <name xml:id="n3av8a-c1e4602-Nd1e628" ref="#Augustine">Augustinus</name> quod ideo dicitur pater quia generat: sic dicitur 
       <lb ed="#B" n="31"/>pater spiritualis propter spiritualem generationis: scilicet quia generat: &amp; non propter aliud quid  
       <lb ed="#B" n="32"/>operatur circa iam genitum retinentem gratiam adoptionis: quae est praecipue gratia fidei. Quamdiu 
       <lb ed="#B" n="33"/>enim manet informis: vt in illis qui post baptismum incidunt in peccatum mortale: manet filiatio 
       <lb ed="#B" n="34"/>adoptionis: ita quod cum reuertitur ad gratiam charitatis per quam fides formatur, non acquiritur no-  
       <lb ed="#B" n="35"/>ua filiatio: sed solummodo noua filii fugitiui reconciliatio. Propter quid confessores reconciliantes ta- 
       <lb ed="#B" n="36"/>les per sacramentum poenitentiae: pro hoc facto non dicuntur proprie &amp; vere patres eorum: sed  
       <lb ed="#B" n="37"/>solummodo improprie &amp; extenso nomine: quia faciunt aliquid circa iam genitum: quia cum sicut 
       <lb ed="#B" n="38"/>actus patris est generare filium: ita etiam filium genitum qui offendit poenitentem reconciliare &amp; 
       <lb ed="#B" n="39"/>offensam remittere: ideo etiam illi quibus conuenit sic filium reconciliare: scilicet auctoritate &amp; po 
       <lb ed="#B" n="40"/>testate ordinaria: patres sunt vere &amp; proprie. Qui autem hoc possunt facere auctoritate &amp; pote- 
       <lb ed="#B" n="41"/>state delegata ab iis qui dicto modo sunt vere &amp; proprie patres: non sic sunt patres proprie: sed eo 
       <lb ed="#B" n="42"/>rum vicarii vel vices agentes. Pater igitur spiritualis quia generat, primo &amp; propriissime &amp; ve- 
       <lb ed="#B" n="43"/>rissime dicitur solus deus trinitas: qui gratiam adoptionis vt agens principale creat &amp; infundit:  
       <lb ed="#B" n="44"/>respectu cuius nullus homo inquantum homo proprie &amp; vere dicitur pater: sed omnes renati in-  
       <lb ed="#B" n="45"/>ter se sunt fratres. Secundo vero vt agens ministerialiter secundum modum dictum dicitur propriissime 
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; verissime pater Christus inquantum homo: respectu cuius nullus purus homo dicitur proprie 
       <lb ed="#B" n="47"/>&amp; vere pater. &amp; hoc ideo maxime quia ipse merito passionis in sanguine suo omnes nos baptiza- 
       <lb ed="#B" n="48"/>uit virtualiter: vnde baptismus ecclesiae habet efficaciam &amp; virtus fidei vt per baptismum flumi 
       <lb ed="#B" n="49"/>nis aut flaminis baptizamur. dicente Apostolo. Roma. vi. Quicunque baptizati sumus in Christo le- 
       <lb ed="#B" n="50"/>su in morte ipsius baptizati sumus. vbi dicit Glossa super illud. In Christo lesu. Qui baptizat vere. 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; Apocaid eis. Lauit nos a peccatis nostris in sanguine suo. Propter quid etiam licet Christus dicitur 
       <lb ed="#B" n="52"/>agens ministeriale respectu dei &amp; quantum ad gratiae adoptionis creationem inquantum homo: respectu 
       <lb ed="#B" n="53"/>tamen aliorum hominum dicitur in baptizando agens vt principalis minister: quia ipse potestate  
       <!--999.xml-->
       <pb ed="#B" n="479-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quadam baptizat in aqua: qua nullus alius baptizat: quae ipsi soli a deo est concessa: qua absque sacra 
       <lb ed="#B" n="2"/>mento per quemcunque actum secundum voluntatem Christi posset dari gratia quae datur per sacramen 
       <lb ed="#B" n="3"/>tum. &amp; secundum hunc modum Christus baptizat potestate sibi propria: alii vero potestate aliena:  
       <lb ed="#B" n="4"/>data scilicet a Christo aquis ad verba sacramentalia. Propter quod Christus dicitur baptizare pote- 
       <lb ed="#B" n="5"/>state: alii vero ministerio. dicente <name xml:id="n3av8a-c1e4602-Nd1e696" ref="#Augustine">Augustinus</name> super loan. sermone. v. Clamabat Paulus cum videret 
       <lb ed="#B" n="6"/>homines ponentes spem in seipso: nunquid Paulus pro vobis crucifixus est: aut in nomine Pauli 
       <lb ed="#B" n="7"/>baptizati estis. Baptizat ergo Paulus tanquam minister: non tanquam ipsa potestas: baptizat autem domi 
       <lb ed="#B" n="8"/>nus tanquam potestas. Aquocunque ergo quis baptizatur ministerio: solus tamen Christus est qui ba- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ptizat potestate. &amp; sic sicut solus deus trinitas est pater auctoritate: sic Christus potestate, &amp; omnes 
       <lb ed="#B" n="10"/>alii ministerio simplici. Inter quos maiores &amp; principaliores etiam paternitate sunt &amp; sic tertio lo 
       <lb ed="#B" n="11"/>co patres praelati ecclesiae qui ex officio ordinario habent ministerium praedicandi &amp; administran-  
       <lb ed="#B" n="12"/>di sacramenta regenerationis: inter quos papa est primus: Episcopi secundi: Curati tertii. &amp; omnes 
       <lb ed="#B" n="13"/>alii sub ipsis sunt in paternitate etiam in baptizando &amp; conuertendo infideles. In quibus casibus 
       <lb ed="#B" n="14"/>quodam modo proprie &amp; vere dici possunt patres illi qui non habent illa facere ex iurisdictione  
       <lb ed="#B" n="15"/>ordinaria: sed ex delegata: vt puta quando sua praedicatione conuertunt infideles ad fidem: siue quan  
       <lb ed="#B" n="16"/>do baptizant vice ordinarii: &amp; etiam qui hoc faceret in casu necessitatis ex sola charitate. Sed in ta- 
       <lb ed="#B" n="17"/>li actu maior est in paternitate &amp; principalius pater qui hoc facit ex commissione vel delegatione su 
       <lb ed="#B" n="18"/>perioris quam qui ex solo charitatis feruore. Sub omnibus autem istis illi infimi in nomine paterni- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tatis sunt qui non agunt aliquid nisi circa iam genitum existentem in gratia adoptionis: &amp; ideo im 
       <lb ed="#B" n="20"/>proprie dicuntur patres: sed proprie dicuntur adiutores vel paedagogi vt dictum est. Inter hos tamen 
       <lb ed="#B" n="21"/>maiores sunt in paternitate improprie dicta illi qui per secundum baptismum, scilicet per sacramentum  
       <lb ed="#B" n="22"/>poenitentiae reformant renatos ad gratiam per primum baptismum: quam illi qui solum praedicando eos il- 
       <lb ed="#B" n="23"/>luminant ad doctrinam. Et adhuc inferiores omnibus istis sunt illi qui ex solo feruore charitatis 
       <lb ed="#B" n="24"/>existentes in fide licet informi instruunt &amp; reprehendunt: qui nec patres nec paedagogi dici possunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>sed tantummodo fratres vt dictum est. Et secundum hoc concedenda est ratio vltima ad istam partem 
       <lb ed="#B" n="26"/>quam tenemus. Ad illud quod arguitur primo in oppositum: quod ille est maior &amp; verius pater qui facit 
       <lb ed="#B" n="27"/>praedicta ex priuilegio: quam qui ex potestate ordinaria per exemplum de lairo: Dicendum quod illud non  
       <lb ed="#B" n="28"/>facit ad propositum quia mysticum est: &amp; ex mystica theologia argumentationes formari non pos- 
       <lb ed="#B" n="29"/>sunt. Sed esto quod ille qui fuit pater puellae, interpretatur illuminans: &amp; per hoc significat patrem 
       <lb ed="#B" n="30"/>spiritualem animae fidelis qui illuminat spiritualiter: arguere ex hoc quod omnis spiritualiter illumi 
       <lb ed="#B" n="31"/>nans est vere pater spiritualis: est arguere secundum fallaciam accidentis consequentis a superiori ad  
       <lb ed="#B" n="32"/>inferius. nam verum est quod omnis pater spiritualis est illuminans: quia debet esse illuminatus lu- 
       <lb ed="#B" n="33"/>mine scientiae &amp; virtutum &amp; alios ex hoc potens illuminare: qui etiam ratione officii hoc facere te- 
       <lb ed="#B" n="34"/>netur circa generandos ab ipso quantum ad non baptizatos: vel circa genito scilicet iam baptizatos. Vn  
       <lb ed="#B" n="35"/>de illuminare bene est actus paternus: sed non quo pater per se &amp; immediate sit proprie pater, vt 
       <lb ed="#B" n="36"/>dictum est. Vnde non est conuertibilis cum patre: sed potest alteri conuenire vel ex delegatione ip 
       <lb ed="#B" n="37"/>sius patris vel ex charitatis feruore alicuius fidelis fratris: sicut etiam pater spiritualis est lucidus 
       <lb ed="#B" n="38"/>vel sciens: sed non omnis lucidus vel sciens est pater spiritualis. Sed etiam vlterius esto quod ipse est 
       <lb ed="#B" n="39"/>pater puellae &amp; illuminatus &amp; illuminans: &amp; propterea omnis illuminans &amp; illuminatus aliquo mo 
       <lb ed="#B" n="40"/>do pater potest dici spiritualis fidelis animae: tamen si ad totum mysterium aspiciamus: ipse lairus 
       <lb ed="#B" n="41"/>magis repraesentat illuminatos &amp; illuminantes ex potestate ordinaria quam delegata: quia non solum 
       <lb ed="#B" n="42"/>dicitur pater puellae lairus: sed etiam dicitur fuisse archisynagogus: &amp; sic principatum habens or- 
       <lb ed="#B" n="43"/>dinarium in synagoga, sicut modo habent praelati in ecclesia: &amp; sie principaliter aut solum reprae- 
       <lb ed="#B" n="44"/>sentat illuminantes ex potestate ordinaria praelationis. Vnde super illud. Venit archisynagogus no 
       <lb ed="#B" n="45"/>mine lairus. dicit Glossa interlinearis. Moyses legislator per quem potius praelati illuminantes alios 
       <lb ed="#B" n="46"/>ordinaria potestate intelliguntur: qualem habuit Moyses: quam illi qui sunt illuminantes ex sola pote- 
       <lb ed="#B" n="47"/>state delegata vel ex solo actu charitatis: quae reuera nullo modo potest dici paterna: sed solummo 
       <lb ed="#B" n="48"/>do fraterna vt dictum est. Quod autem assumitur: quod tales tanto verius &amp; magis siue maiores de-  
       <lb ed="#B" n="49"/>bent dici patres: quanto magis verius &amp; perfectius sunt illuminati: &amp; sic alios instruendo illumi- 
       <lb ed="#B" n="50"/>nant: iam patet ex supra dictis: quoniam ex actu docendi &amp; illuminandi non dicitur aliquis pater 
       <lb ed="#B" n="51"/>nisi per accidens: &amp; in ordine ad persectam generationem quae fit virtute sacramenti baptismi: vt 
       <lb ed="#B" n="52"/>quando contingit aliquem per praedicationem conuerti ad fidem, &amp; sacramenti fidei susceptionem 
       <lb ed="#B" n="53"/>ad quod faciendum maiorem potestatem habent illi qui faciunt illud potestate ordinaria: quibus ma 
       <!--1000.xml-->
       <pb ed="#B" n="480-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gis competit ratione officii quod sint magis illuminati &amp; magis illuminantes &amp; melius: &amp; qui etiam 
       <lb ed="#B" n="2"/>habent ex officio baptizare quos illuminant &amp; ad fidem conuertunt: quam aliis qui faciunt ex sola de-  
       <lb ed="#B" n="3"/>legatione: qui etiam sicut auctoritate sua, ordinaria scilicet, non conuertunt per praedicationem:  
       <lb ed="#B" n="4"/>sed auctoritate &amp; potestate superioris sibi commissa: ita etiam sic conuersos non habent sacramento 
       <lb ed="#B" n="5"/>regenerationis perfecte generare: sed debent eos ad ordinarios remittere baptizandos &amp; sic per- 
       <lb ed="#B" n="6"/>fecte regenerandos. Et si habentes auctoritate ordinaria illuminare non sint tales quod sunt magis 
       <lb ed="#B" n="7"/>illuminati ex sua praedicatione &amp; instructione magis illuminare potentes: hoc accidit: sicut illis 
       <lb ed="#B" n="8"/>accidit quod sint tales. Vnde &amp; multi praelati magis sunt illuminati multis ex illis: &amp; melius illumi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>nant quam illi. Et sic licet vniuersalius contingit quod illi sint magis illuminati &amp; melius illuminant, ex 
       <lb ed="#B" n="10"/>hoc nihil accrescit paternitati eorum siquam haberent: quia non accipitur principaliter nisi re- 
       <lb ed="#B" n="11"/>spectu actus generandi in Christo per gratiam fidei suscipiendam ex sacramento: quae non susci- 
       <lb ed="#B" n="12"/>pit magis vel minus: siue conuertitur quis ante susceptionem sacramenti per praedicationem magis il 
       <lb ed="#B" n="13"/>luminati &amp; magis illuminantis: siue non. ita quod paternitate quam habet ex actu suo in ordine ad gratiam 
       <lb ed="#B" n="14"/>suscipiendam ex sacramento qua vere generatur: tantum pater infidelis est ille qui conuertit ipsum  
       <lb ed="#B" n="15"/>per rudem &amp; modicam praedicationem: quantum ille qui per subtilissimam &amp; maximam. Consi- 
       <lb ed="#B" n="16"/>derando autem paternitatem quae magis illuminato conuenit ex ordine ad gratiam fidei datam  
       <lb ed="#B" n="17"/>a deo ante sacramentum: quia ad illam magis disponit sua praedicatione quam minus illuminatus: &amp; per 
       <lb ed="#B" n="18"/>hoc conuersus a magis illuminato maiorem gratiam ante sacramentum recipit quam alter: &amp; est per 
       <lb ed="#B" n="19"/>fectius generatus illa gratia &amp; perfectior filius: hoc ergo modo considerando paternitatem: ma-  
       <lb ed="#B" n="20"/>gis illuminatus bene potest dici quodammodo magis pater &amp; verius altero: sed nullo modo sim 
       <lb ed="#B" n="21"/>pliciter magis illo cui praedicare competit infidelibus ordinaria potestate. cui etiam vlterius com- 
       <lb ed="#B" n="22"/>petit generare per sacramentum quantumcunque exili praedicatione sua conuertat baptizandum. 
       <lb ed="#B" n="23"/>Si autem tales praedicationes fiant circa iam generatum: ex hoc nulla oritur paternitas nisi im- 
       <lb ed="#B" n="24"/>proprie loquendo vt dictum est. Sicut nec ex hoc quod pater verus suum instruit filium aliquan-  
       <lb ed="#B" n="25"/>do: vt dicit Apostolus ad Hebraeos. Patres nostrae carnis habuimus eruditores &amp; reuerebamur 
       <lb ed="#B" n="26"/>eos. Aliter enim cum aliquando eorum aliquis magis esset illuminatus: quam summus Pontifex: &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>similiter praedicando melius illuminet alios aliquo modo: ergo maior esset illo &amp; verius pater, 
       <lb ed="#B" n="28"/>quod omnino falsum est. Quia nititur idem probare secundo per Dauid: dicendum quod propheta 
       <lb ed="#B" n="29"/>non est aliquis simpliciter aut vere propheta ex aliquo actu prophetandi: sed solummodo ex pro 
       <lb ed="#B" n="30"/>phetica illuminatione &amp; profundorum mysteriorum per reuelationem cognitione: etiam si nunquam 
       <lb ed="#B" n="31"/>prophetaret: aut reuelata sibi manifestaret. Vnde prophetae ex hoc quod scripserunt figuras sub 
       <lb ed="#B" n="32"/>quibus eis erant mysteria reuelata, non eorum prophetae sed solummodo ex illuminatione &amp; re- 
       <lb ed="#B" n="33"/>uelatione qua cognouerunt mysteria occulta illis figuris signata. Aliter enim Nabuchodonosor 
       <lb ed="#B" n="34"/>si descripsisset somnium suum quod vidit: propheta ex hoc dictus fuisset: quod non est verum: sed  
       <lb ed="#B" n="35"/>Daniel ex hoc solo quod illuminatione reuelatum fuit ei mysterium sub illo somnio obumbra-  
       <lb ed="#B" n="36"/>tum, propheta dictus fuit &amp; erat. Vnde vt dicitur primi Regum secundo. Qui olim dicebatur vi 
       <lb ed="#B" n="37"/>dens nunc dicitur propheta. Et sic in proposito Dauid non ex actu prophetandi aut praedican- 
       <lb ed="#B" n="38"/>di quae vidit dictus est eximius prophetarum: sed solum ex clariore illuminatione &amp; reuelatio- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ne quam super alios recepit. Secundum enim quod dicitur in principio Glossarum psalterii. Cum 
       <lb ed="#B" n="40"/>omnes prophetas spiritus sancti reuelatione constat esse loquutos: Dauid tamen prophetarum 
       <lb ed="#B" n="41"/>eximius quodam digniori &amp; excellentiori modo quam alii, velut tuba spiritus sancti prophetauit. In  
       <lb ed="#B" n="42"/>telligo. id est, mysteria quae prophetauit: reuelante spiritu sancto vidit. Vnde sequitur continue. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Alii nanque per quasdam rerum imagines atque verborum integumenta, scilicet per somnia ac vi 
       <lb ed="#B" n="44"/>siones facta ac dicta prophetauerunt: Dauid autem instinctu solius spiritus sancti sine omni exterio 
       <lb ed="#B" n="45"/>ri adminiculo suam edidit prophetiam. &amp; sic non ex actu prophetandi: quia sub figuris &amp; aenigma 
       <lb ed="#B" n="46"/>tibus multa edidit &amp; magis occulte quam alii quaedam ediderunt: sed solum ex reuelatione sibi fa- 
       <lb ed="#B" n="47"/>cta dicitur eximius prophetarum: non autem ex actu prophetiae inquantum ipsam edidit: nisi for- 
       <lb ed="#B" n="48"/>te per accidens, in eo videlicet quod clarius eam edidit quam alius: sicut clarius eam vidit. Quia tamen 
       <lb ed="#B" n="49"/>missus non erat ex officio ad praedicandum siue ad prophetandum sicut alii: ideo inter prophe- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tas non numeratur vt dixit opponens &amp; vere: &amp; sic non per se quia melius prophetauit, dicitur 
       <lb ed="#B" n="51"/>propheta eximius: sed quia clarius vidit: nisi per accidens, quia ad clariorem enim visionem, consequu- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tus est clarior actus prophetandi: ideo per accidens ex actu prophetandi potius dicitur eximius 
       <lb ed="#B" n="53"/>prophetarum: quam illi qui erant prophetae &amp; prophetabant ex officio. Et similiter licet alii qui me- 
       <!--1001.xml-->
       <pb ed="#B" n="480-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>lius docent, meliores clerici vel magis literati bene dicuntur, sicut Dauid eximius propheta- 
       <lb ed="#B" n="2"/>rum: sicut tamen Dauid quia non habuit tantam auctoritatem prophetandi quantam illi qui  
       <lb ed="#B" n="3"/>ex officio prophetissabant: nomen quod ex officio &amp; auctoritate prophetandi dabatur: non da-  
       <lb ed="#B" n="4"/>batur Dauid sicut aliis: &amp; propterea non est enumeratus inter prophetas: consimili ratio- 
       <lb ed="#B" n="5"/>ne nec illi numerandi sunt inter patres: quia paternitas non tantum respicit actum: sed po- 
       <lb ed="#B" n="6"/>testatem agendi ipsum: sed non quemlibet sed solum illum qui est generare vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Ad aliud de cantore (quod aliquando est aliquis cantor ex officio: &amp; aliquando ex actum can- 
       <lb ed="#B" n="8"/>tandi, &amp; quod constat quod melius frequenter cantet cantor ex actum quam cantor ex officio: Quare 
       <lb ed="#B" n="9"/>cum maiorem potestatem ad illuminandum alios habeant priuilegiati quam ordinarii ex illumi- 
       <lb ed="#B" n="10"/>natione: &amp; etiam quia delegatus fungitur vice delegantis, &amp; ideo maior est omni ordina-  
       <lb ed="#B" n="11"/>rio. extra de officio iudicis delegati. Sane enim &amp;c. quae supra recitauimus)  omnino fri- 
       <lb ed="#B" n="12"/>uolum est, non enim ex actu cantandi melius aut frequentius dicitur aliquis cantor: sed po- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tius cantator, nisi nomen aequiuocetur: quia quod aliquis melius cantat: hoc est quia magis ha-  
       <lb ed="#B" n="14"/>bet artem cantandi &amp; organa correspondentia modulationi artis: &amp; sic dicitur cantor quasi 
       <lb ed="#B" n="15"/>secundum primam speciem qualitatis. Alius autem dicitur cantor: quia habet specialem po- 
       <lb ed="#B" n="16"/>testatem ex officio ordinariae auctoritatis quod possit cantare cantus incipiendo &amp; regulando  
       <lb ed="#B" n="17"/>alios in cantu: etsi ex arte aut etiam membrorum dispositione non potest prorumpere in opus 
       <lb ed="#B" n="18"/>ita efficaciter vt cantor primo modo. Et sic dicitur cantor quasi secundum secundam speciem 
       <lb ed="#B" n="19"/>qualitatis: quemadmodum dicitur aliquis pugillator penes secundam speciem qualitatis pro- 
       <lb ed="#B" n="20"/>pter naturalem potentiam: licet non habeat artem pugnandi. Propter quod frequenter me- 
       <lb ed="#B" n="21"/>lius pugnat ille qui dicitur pugillator penes primam speciem qualitatis: quam ille qui penes se- 
       <lb ed="#B" n="22"/>cundam. Principalius tamen nominatur talis qui talis est secundum secundam speciem. Et 
       <lb ed="#B" n="23"/>sic cantans melius &amp; alios in cantu dirigens ex sola charitate vel ex commissione facta sibi, nul- 
       <lb ed="#B" n="24"/>lo modo potest dici verius cantor quam ille qui hoc habet facere ex officio. immo ille qui facit il- 
       <lb ed="#B" n="25"/>lud ex sola charitate, nullo modo potest dici cantor penes secundam: sed solum penes primam 
       <lb ed="#B" n="26"/>speciem qualitatis: neque ille qui facit hoc ex sola commissione, nisi quatenus gerit vices illius. 
       <lb ed="#B" n="27"/>Propter quod nunquam in nomine illo penes secundam speciem qualitatis est principalior illo aut 
       <lb ed="#B" n="28"/>aequalis: sed semper inferior. Et ideo non solet nominari cantor sed succentor vel potius vice 
       <lb ed="#B" n="29"/>cantor: quia succentor solet aliquis aliquando ex officio esse. Et similiter contingit in pro- 
       <lb ed="#B" n="30"/>posito de actu illuminandi per praedicationem etiam circa iam genitos: quia praelati habent po- 
       <lb ed="#B" n="31"/>tentiam ad hoc ex officio penes secundam speciem qualitatis: &amp; quandoque ex arte penes pri- 
       <lb ed="#B" n="32"/>mam: Praedicantes autem ex charitate secundum primam speciem solum, quia non praedicant 
       <lb ed="#B" n="33"/>ex commissione siue ordinaria potestate vt praedicantes secundum secundam speciem. Et si ali 
       <lb ed="#B" n="34"/>quando verius &amp; melius possunt dici praedicatores ex arte praedicandi secundum primam spe 
       <lb ed="#B" n="35"/>ciem qualitatis: nullo tamen modo illis possunt aequiparari vel praeferri in nomine penes se- 
       <lb ed="#B" n="36"/>cundam speciem qualitatis secundum quam fiunt huiusmodi denominationes principaliter. 
       <lb ed="#B" n="37"/>Vnde patrem esse, praelatum esse, principem esse, iudicem esse &amp; caetera huiusmodi sunt deno-  
       <lb ed="#B" n="38"/>minationes relationis principaliter penes secundam speciem qualitatis vt ipsa est principium 
       <lb ed="#B" n="39"/>actionis &amp; passionis. Vnde <name xml:id="n3av8a-c1e4602-Nd1e1011" ref="#Aristotle">Philosophus</name> quinto Metaphysicae. patrem &amp; filium annumerat in-  
       <lb ed="#B" n="40"/>ter relationes fundatas super actionem &amp; passionem: quarum principia sunt naturalis poten- 
       <lb ed="#B" n="41"/>tia &amp; impotentia: dicens sic. Et quaedam dicuntur secundum tempus vt agens &amp; patiens: si- 
       <lb ed="#B" n="42"/>cut pater dicitur filii pater: quemadmodum agens &amp; patiens. vbi Commenta. exponens il- 
       <lb ed="#B" n="43"/>lud quod dixit, Secundum tempus. dicit sic. Relatiua in genere actionis &amp; passionis sunt 
       <lb ed="#B" n="44"/>relatiua per potentias existentes in eis. quorum quaedam sunt quae non sunt relatiua nisi 
       <lb ed="#B" n="45"/>in temporibus determinatis: sicut res sunt actiuae &amp; passiuae: &amp; pater &amp; filius sunt de ge- 
       <lb ed="#B" n="46"/>nere in quo non inuenitur actio &amp; passio, nisi in tempore determinato. vir enim &amp; mulier 
       <lb ed="#B" n="47"/>non generant in qualibet aetate sed in temporibus determinatis vitae. Per iam dicta patet 
       <lb ed="#B" n="48"/>falsum esse quod consequenter assumitur. scilicet quod priuilegiati &amp; ex charitate operantes ha-  
       <lb ed="#B" n="49"/>bent maiorem potentiam ad alios illuminandum quam ordinarii. licet enim habent maiorem sci- 
       <lb ed="#B" n="50"/>entiam ad hoc secundum primam speciem qualitatis: non tamen maiorem potentiam quae  
       <lb ed="#B" n="51"/>pertinet ad secundam speciem qualitatis secundum quam debet sumi paternitas vt dictum 
       <lb ed="#B" n="52"/>est. Quia tamen arguitur ad hoc pro priuilegiatis specialiter probando quod delegatus fungitur 
       <!--1002.xml-->
       <pb ed="#B" n="481-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vice delegantis: &amp; ideo maior est omni ordinario: Dicendum quod triplex est genus delegatorum. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Quidam enim delegantur ad vtilitatem causarum &amp; negotiorum in prouinciis illis ad quae de-  
       <lb ed="#B" n="3"/>legantur: vt legati de latere papae domini cardinales. de quibus verum est quod tempore legationis 
       <lb ed="#B" n="4"/>suae quia perfecte funguntur auctoritate papae &amp; vice papae, maiores sunt simpliciter ordinariis in  
       <lb ed="#B" n="5"/>omnibus quae incumbunt ordinariis: &amp; similiter maiores in paternitate &amp; principaliores patres 
       <lb ed="#B" n="6"/>quantum est ex potestate eis commissa. Alii vero delegantur ad aliquam certam causam litigio- 
       <lb ed="#B" n="7"/>sam terminandam: quam cum inchoauerint, superiores sunt ad ipsam terminandam omni ordi- 
       <lb ed="#B" n="8"/>nario: quia de illa ordinarius non debet: se de caetero intromittere: quia frustra interciperet eam 
       <lb ed="#B" n="9"/>postquam semel est ab alio assumpta. Propter quod ipse habet coerctionem vt sibi in causae prosequu-  
       <lb ed="#B" n="10"/>tione obediatur. Sed talis ante causae inceptionem non est maior ordinario: quia si ordinarius prae 
       <lb ed="#B" n="11"/>ueniat eum per actoris querimoniam, potest ordinarius causam illius prosequi: nec potest eam de 
       <lb ed="#B" n="12"/>legatus de manu sua eripere. Est vero tertius delegatus ad certum officium: &amp; hoc in ordina-  
       <lb ed="#B" n="13"/>rii subsidium: qui aut nullam omnino habet coerctionem: aut siquam habet, illam non habet nisi in sub- 
       <lb ed="#B" n="14"/>sidium ordinarii. lste nullo modo est maior: quia non est nisi coadiutor ordinario datus: sicut non 
       <lb ed="#B" n="15"/>esset maior quem ipsemet assumeret: ita tamen quod ad eundem actum exequendum eodem tempo 
       <lb ed="#B" n="16"/>re &amp; loco semper praerogatiuam debet habere ordinarius aliis eisdem retentis: vt alias dixi. Et de il- 
       <lb ed="#B" n="17"/>lo qui fungitur vice delegantis secundo modo loquitur proprie illa litera Sane: non autem de de-  
       <lb ed="#B" n="18"/>legatis tertio modo qui nullam habent coerctionem. Ad illud: quod tales non possunt dici paedago  
       <lb ed="#B" n="19"/>gi: quia vbi fides venit non sumus sub paedagogo vt dicitur Galat. iii. Hic est difficilioris assum- 
       <lb ed="#B" n="20"/>ptio: Dicendum quod triplex est status populi dei principalis in ecclesia ac si totus populus dei esset 
       <lb ed="#B" n="21"/>vnus homo. Quorum primus est seruorum per donum timoris qui in libertatem filiorum vo 
       <lb ed="#B" n="22"/>cantur. Secundus est filiorum per gratiam adoptionis qui in haereditatem dominorum conseruam 
       <lb ed="#B" n="23"/>tur. Tertius est dominorum per gloriam qui in haereditatem instituuntur. Quorum Primus erat 
       <lb ed="#B" n="24"/>in lege Moysi: in qua omnes erant serui. Secundus est in lege euangelii: in qua omnes sunt liberi. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Tertius est in visione dei: in qua omnes sunt domini. Sub lege Moysi omnes erant serui: quia lex 
       <lb ed="#B" n="26"/>Moysi non adoptabat: quia in sacramentis suis gratiam non conferebat: nec iustificabat nisi in sa- 
       <lb ed="#B" n="27"/>cramento circuncisionis: sed hoc non nisi vt erat figura sacramenti quo sit adoptio in nouo testa 
       <lb ed="#B" n="28"/>mento. Et sic siqui per gratiam filii erant in veteri testamento, quo ad hoc pertinebant ad nouum  
       <lb ed="#B" n="29"/>aut hoc habebant virtute noui testamenti: &amp; ideo illi in eo quod serui, paruuli &amp; pueri erant: &amp; in  
       <lb ed="#B" n="30"/>hoc coercendi metu poenae: vt metu poenae etsi non amore iustitiae ab illicitis retraherentur: &amp; per 
       <lb ed="#B" n="31"/>bonam instructionem ad maiora praepararentur. Et sic lex erat eis paedagogus: secundum quod dicit 
       <lb ed="#B" n="32"/>Galat. iii. super illud. Lex paedagogus noster erat. Gloss. Nos quasi pueros ab illicitis comprimens 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; ad recta dirigens timore poenarum. Sub lege autem euangelii omnes sunt liberi &amp; filii. Lex enim 
       <lb ed="#B" n="34"/>euangelii adoptat: quia in sacramentis suis gratiam confert &amp; iustificat: qui tamen sunt sub euange 
       <lb ed="#B" n="35"/>lio in eo quod sunt filii expectantes haereditatem: &amp; quia non habent finalem &amp; consummatam per- 
       <lb ed="#B" n="36"/>fectionem ad quam tendunt, &amp; continue crescere &amp; proficere possunt quousque illam assequantur  
       <lb ed="#B" n="37"/>non domini sed pueri sunt &amp; paruuli respectu illorum qui sunt in gloria visionis dei: quemadmo- 
       <lb ed="#B" n="38"/>dum &amp; ipsi sub euangelio sunt liberi filii &amp; viri persecti respectu illorum qui sub lege Moysi sunt 
       <lb ed="#B" n="39"/>serui &amp; paruuli. &amp; illi sub euangelio haeredes sunt proprie: isti autem sub lege respectu istorum non 
       <lb ed="#B" n="40"/>proprie haeredes sunt sed solum vocati in haereditatem vt dictum est. Et isti quia sunt liberi par- 
       <lb ed="#B" n="41"/>uuli sunt non tam coercendi metu poenae vt serui: quam attrahendi amore iustitiae. Et sic euangelium 
       <lb ed="#B" n="42"/>quamuis non possit habere rationem paedagogi respectu alicuius status perfectioris in vita ista, ad quam  
       <lb ed="#B" n="43"/>ducere habeat: cum non sit perfectior lex vel etiam cognitio dei expectanda in vita ista quam per le- 
       <lb ed="#B" n="44"/>gem euangelicam habetur: quemadmodum expectabant existentes sub lege Moysi perfectiorem 
       <lb ed="#B" n="45"/>in vita ista, scilicet ipsam legem euangelicam: propter quod lex illa erat simpliciter paedagogus:  
       <lb ed="#B" n="46"/>non solum quia aliquo modo duceret ad statum perfectissimum vitae humanae: sed quia induce- 
       <lb ed="#B" n="47"/>bat a statu imperfecto ad statum perfectum, scilicet euangelicum in hac vita: potest tamen euan-  
       <lb ed="#B" n="48"/>gelium respectu status futuri post hanc vitam dici aliquo modo filiis siue liberis paedagogus scilicet in  
       <lb ed="#B" n="49"/>visionem dei: sicut lex Moysi fuit seruis paedagogus in fidem Christi. In visione autem dei omnes sunt 
       <lb ed="#B" n="50"/>domini &amp; magninullus autem paruulus neque vt seruus neque vt filius. Et correspondent sibi isti tres sta 
       <lb ed="#B" n="51"/>tus: quia sicut status legis Moysi est figuralis &amp; imperfectus respectu status euangelii: sic status euam 
       <lb ed="#B" n="52"/>gelii licet sit perfectus respectu status legis Mosaicae: tamen est aenigmaticus &amp; imperfectus respectu 
        <lb ed="#B" n="53"/>status visionis dei: <quote xml:id="n3av8a-c1e4602-Qd1e1162" source="http://scta.info/resource/Icor13_10" type="paraphrase">quo veniente sicut quod perfectum est, euacuabitur quod imperfectum est</quote>: vt dicitur 
       <!--1003.xml-->
       <pb ed="#B" n="481-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/><ref xml:id="n3av8a-c1e4602-Rd1e1170">primae Corint. xiii</ref>. Propter quod comparando statum euangelii ad statum visionis, dicitur lucae. iii 
       <lb ed="#B" n="2"/>Inter natos mulierum non surrexit maior loanne baptista, qui autem minor est in regno caelo- 
       <lb ed="#B" n="3"/>rum maior est illo: &amp; hoc quia plus veritatis comprehenditur minima visione quam totius euange- 
       <lb ed="#B" n="4"/>lii contemplatione. Et similiter posset dici comparando statum legis Moysi ad statum legis euan 
       <lb ed="#B" n="5"/>gelii. Inter natos mulierum non surrexit maior Hieremia. sit ita: qui autem minimus est in re- 
       <lb ed="#B" n="6"/>gno caelorum quod est ecclesia euangelica, maior est illo: quia plus veritatis fides euangelica decla- 
       <lb ed="#B" n="7"/>rat minimo christiano bono quam fecit tota lex maximo iudaeo quantum est ex parte legis. licet enim 
       <lb ed="#B" n="8"/>sub lege aliqui nouerunt quae patefacta sunt sub euangelio: quo ad hoc secundum <name xml:id="n3av8a-c1e4602-Nd1e1189" ref="#Augustine">Augustinum</name> 
       <lb ed="#B" n="9"/>pertinebant ad statum euangelii. Est igitur aduertendum: quod licet dicti tres status distinguuntur 
       <lb ed="#B" n="10"/>vt dictum est: tamen in quolibet illorum sunt infimi medii &amp; supremi: &amp; sic secundum modum  
       <lb ed="#B" n="11"/>status legis aliqui erant incipientes: alii proficientes: alii perfecti: sicut &amp; in statu euangelii iuxta 
       <lb ed="#B" n="12"/>modum eius. Qui autem erant perfecti erant ministri legis &amp; paedagogi aliorum coercendo par 
       <lb ed="#B" n="13"/>uulos paruitate seruili timore poenae quo ad legem: ducendo vero paruulos: paruitate filiali amo 
       <lb ed="#B" n="14"/>re iustitiae quo ad euangelium. &amp; secundum hoc in aliquo conueniebat paedagogium legis &amp; euangelii. 
       <lb ed="#B" n="15"/>cum enim paedagogium nihil sit aliud quam magisterium vel officium paedagogi: &amp; incipientes &amp; profi 
       <lb ed="#B" n="16"/>cientes erant tam in lege quam in euangelio sub paedagogio persectorum illius legis: in aliquo autem  
       <lb ed="#B" n="17"/>differebant: quia paedagogium legis exercebatur metu poenae: paedagogium autem euangelii vt dictum 
       <lb ed="#B" n="18"/>est exercetur amore iustitiae: &amp; propterea legis paedagogium euacuatum est adueniente paedago  
       <lb ed="#B" n="19"/>gio euangelii. secundum quod dicitur Galat. iii. vt argutum est. Manet tamen paedagogium euange- 
       <lb ed="#B" n="20"/>lii &amp; manebit toto tempore militantis ecclesiae: quia nullus perfectior sequitur nisi status gloriae 
       <lb ed="#B" n="21"/>in quo cessabit omne paedagogium: sed erunt omnes persecte edocti a domino. &amp; sicut adueniente sa 
       <lb ed="#B" n="22"/>cramento nouae legis cessabat omne sacramentum veteris legis: sic adueniente visione dei cessabit 
       <lb ed="#B" n="23"/>omne sacramentum nouae legis. vt dicit <name xml:id="n3av8a-c1e4602-Nd1e1224" ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Maximum. Sicut circuncisionem 
       <lb ed="#B" n="24"/>abstulit domini primus aduentus: sic baptismum auferet secundus eius aduentus. Sicut enim nunquam  
       <lb ed="#B" n="25"/>postquam venit libertas fidei &amp; est remotum seruitutis iugum vllus christianus circunciditur car- 
       <lb ed="#B" n="26"/>ne: sic tunc regeneratis iustis cum domino, damnatisque impiis nemo baptizabitur. sed quod ista figu 
       <lb ed="#B" n="27"/>rant id est circuncisio cordis &amp; munditia conscientiae, manebit inaeternum. Hinc dicit Hieronymus libro 
       <lb ed="#B" n="28"/>xi. quaestionum ad Edibiam quaestione. viii. quod inclinante caput lesu &amp; emittente spiritum velum tem 
       <lb ed="#B" n="29"/>pli scissum est in duas partes a summo vsque in deorsum: quaerendum an exterius an interius: mi- 
       <lb ed="#B" n="30"/>hique videtur in passione domini illud velum esse conscissum quod &amp; in tabernaculo &amp; in templo foris 
       <lb ed="#B" n="31"/>positum fuit &amp; appellabatur exterius: &amp; omnia legis reuelata sunt mysteria: vt quae prius recon- 
       <lb ed="#B" n="32"/>dita tenebantur vniuersis gentibus panderentur. Quia autem ex parte videmus &amp; ex parte co- 
       <lb ed="#B" n="33"/>gnoscimus: cum venerit quod perfectum est: tunc etiam velum interius disrumpendum est: vt om 
       <lb ed="#B" n="34"/>nia quae nunc nobis abscondita sunt, domus dei sacramenta videamus. Quid autem assumitur in  
       <lb ed="#B" n="35"/>argumento: quod hoc potest intelligi ex eo quod dicitur. i. Corinth. iiii. quod si decem milia &amp;c. omnino fal- 
       <lb ed="#B" n="36"/>sum est. Non enim Paulus ibi probat se esse patrem quia erat doctor simpliciter: sed quia genuit sua 
       <lb ed="#B" n="37"/>doctrina. Alias enim quando erudiuit iam genitos erat nutrix vt dictum est. Et de tali paedagogo  
       <lb ed="#B" n="38"/>euangelico loquitur hic supponendo quod in veritate Corinthii habebant plures bonos doctores ip 
       <lb ed="#B" n="39"/>sorum iam genitorum: a quibus non remouet paedagogium sed paternitatem: quia ipse solus eos 
       <lb ed="#B" n="40"/>genuit secundum modum supra expositum. Absit ergo quin multi euangelici sint sub paedago-  
       <lb ed="#B" n="41"/>go: licet non tali modo quali erant sub paedagogo illi legales. illorum enim paedagogium sub 
       <lb ed="#B" n="42"/>euangelio euacuatum est: quo ad hoc scilicet quid erat seruile vt patet ex dictis. Nec omnes qui recta 
       <lb ed="#B" n="43"/>docent sub euangelio debent dici patres: sed multi sunt tantum paedagogi. vnde in fine superil- 
       <lb ed="#B" n="44"/>lud. Si decem milia &amp;c. dicit glossa. Dum loquitur corinthiis &amp; paedagogos nominat &amp; pueros il- 
       <lb ed="#B" n="45"/>los esse significat: quales erant illi quibus dicit Hebrae. v. Cum deberetis magistri esse propter tempus 
       <lb ed="#B" n="46"/>tursum indigetis vt vos doceamini quae sunt elementa exordii sermonis dei: &amp; facti estis quibus 
       <lb ed="#B" n="47"/>lacte opus sit non solido cibo. Omnis enim qui lactis est particeps: expers est sermonum iustitiael 
       <lb ed="#B" n="48"/>paruulus enim est. aliter non diceret apostolus fidelibus illud primae Corinthi. iii. Tanquam paruulis 
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; caetera. sicut supra, nec diceret Petrus illud primae Petri secundo. Quasi modo geniti infantes 
       <lb ed="#B" n="50"/>lac concupiscite. Vnde sicut apostolus humanae consuetudinis similitudine probat cessatio-  
       <lb ed="#B" n="51"/>nem legis Mosaicae adueniente lege fidei Christi cum dicit: Quanto tempore haeres paruulus est 
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp;c. sic per eandem similitudinem possumus probare cessationem legis fidei Christi sub euange- 
       <lb ed="#B" n="53"/>lio adueniente dei visione: dicendo sic. Quanto tempore &amp;c. Ita &amp; nos cum sumus paruull sub 
       <!--1004.xml-->
       <pb ed="#B" n="482-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>aenigmate fidei caligantes sumus: at vbi veniet plenitudo temporis ostendet deus filium suum 
       <lb ed="#B" n="2"/>exaltatum in gloria: vt eos qui sub fide. sunt glorificet &amp; haereditatem dominorum recipiamus. quid  
        <lb ed="#B" n="3"/>bene explicat illud quod dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e4602-Rd1e1303">apostolus primae Corinthi. xiii.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e4602-Qd1e1306" source="http://scta.info/resource/Icor13_10">Cum venerit quod perfectum est: eua- 
       <lb ed="#B" n="4"/>cuabitur quod ex parte est</quote>. Et loquitur ibi ad literam de imperfectione quae modo est sub euangelio 
       <lb ed="#B" n="5"/>per fidem respectu perfectionis quae erit in gloria per apertam visionem. secundum quod explicat cum 
       <lb ed="#B" n="6"/>subdit. Videmus nunc per speculum &amp;c. &amp; interponit secundum Gloss. similitudinem per quam de 
       <lb ed="#B" n="7"/>clarat praecedens: dicens. Cum essem paruulus loquebar vt paruulus &amp;c. cum autem factus: sum vir 
       <lb ed="#B" n="8"/>euacuaui ea quae erant paruuli. Paruulus autem erat Paulus cum ipse erat sub lege: &amp; compara- 
       <lb ed="#B" n="9"/>tione illius status factus est vir cum erat sub euangelio. Cui respondet illud quod dicit Galat. iiii. 
       <lb ed="#B" n="10"/>ltaque cum essemus paruuli &amp;c. nihilominus tamen in eo quod erat vir sub euangelio respectu eius quod  
       <lb ed="#B" n="11"/>prius fuit paruulus sub lege, erat ex parte &amp; paruulus respectu eius quod futurus erat in gloria 
       <lb ed="#B" n="12"/>quando quod perfectum est venturum erat. &amp; tali paruulo sub euangelio magis congruit illud exem- 
       <lb ed="#B" n="13"/>plum de paruulo quod inducit apostolus secundum consuetudinem humanam quando dicit: Quanto 
       <lb ed="#B" n="14"/>tempore haeres paruulus est &amp;c. quam illi paruulo sub lege: de quo subdit. Itaque &amp; nos cum essemus 
       <lb ed="#B" n="15"/>paruuli &amp;c. quoniam vt dictum est paruulus ille sub lege nondum erat haeres: sed tantum voca- 
       <lb ed="#B" n="16"/>tus vt esset haeres: paruulus autem iste sub euangelio iam est haeres persectus. Isti ergo paruulo sub  
       <lb ed="#B" n="17"/>euangelio conuenit quod sit sub tutoribus &amp; actoribus. Intelligit autem per tutores secundum Gloss. qui  
       <lb ed="#B" n="18"/>eum contra hostes defendunt, per actores vero vt similiter dicit Gloss, qui eius causas agunt &amp; mo 
       <lb ed="#B" n="19"/>res eius informant. Isti autem sunt illi quos dicimus paedagogos secundum praedicta. &amp; sic omnino 
       <lb ed="#B" n="20"/>sub euangelio sunt paedagogi sicut &amp; sunt paruuli: non tamen oportet quod omnes qui sunt sub euan-  
       <lb ed="#B" n="21"/>gelio inter se comparati paruuli sint &amp; sub homine paedagogo: sicut nec omnes sub lege: licet om- 
       <lb ed="#B" n="22"/>nes erant sub lege vt sub paedagogo ducente ad euangelium: sicut omnes qui sunt sub euangelio 
       <lb ed="#B" n="23"/>sunt sub ipso vt sub paedagogo ducente ad apertam visionem sicut patet ex dictis. Quod ergo  
       <lb ed="#B" n="24"/>additur quod paedagogus dicitur eo quod puerum ducat ad magistrum vt ab eo erudiatur qui pater est: 
       <lb ed="#B" n="25"/>totum falsum est: quia magister in eo quod solum pueros instruit, quia non generauit eos: nec carnaliter 
       <lb ed="#B" n="26"/>nec in Christo spiritualiter non potest dici proprie pater. extendendo autem nomen generationis 
       <lb ed="#B" n="27"/>secundum quod ignorans quando fit sciens: per hoc dicitur generatus sciens: sic extendi potest no-  
       <lb ed="#B" n="28"/>men paternitatis: &amp; omnis instruens etiam ex sola charitate pater dici. sed hoc est grammatissare. Sic enim gram 
       <lb ed="#B" n="29"/>matici appellant patres largissime sumendo: secundum etiam quod quemlibet antiquum vocant patrem 
       <lb ed="#B" n="30"/>&amp; quemlibet honoratum: quia habent aliquas conditiones veri patris. Quia autem dicit quod paedago-  
       <lb ed="#B" n="31"/>gus dicitur quasi ductor pueri: hoc non solum est in via pedum vt opponens intelligit: sed etiam in via 
       <lb ed="#B" n="32"/>morum &amp; bonarum disciplinarum. Quia autem vlterius arguitur quod paterfamilias nomen trahit 
       <lb ed="#B" n="33"/>a patre &amp;c. Dicendum quod large sumendo paternitatem &amp; grammatissando secundum illos versus 
       <lb ed="#B" n="34"/>grammanticorum. Est pater hic cura &amp;c. bene dicitur paterfamilias pater: quia curam habet seruorum 
       <lb ed="#B" n="35"/>&amp; liberorum &amp; singulis debet prouidere aequali affectu: id est proportionali secundum proportio- 
       <lb ed="#B" n="36"/>nem geometricam: qua similiter dicuntur se habere. iiii. ad. ii. sicut. viii. ad. iiii. quia secundum du-  
       <lb ed="#B" n="37"/>plam proportionem: non autem secundum proportionem arithmeticam qua se habent tria ad duo  
       <lb ed="#B" n="38"/>sicut quatuor ad tria: quia in aequali sit excessus hincinde. Sic enim nullo modo aequalem habet af 
       <lb ed="#B" n="39"/>fectum ad seruum cui dat annonam, &amp; ad liberum cui parat haereditatem. propter quid dicit philoso- 
       <lb ed="#B" n="40"/>phus in primo politicae: quod aliter principatur dominus seruo principatu despotico: aliter pater fi 
       <lb ed="#B" n="41"/>lio quia principatu politico: quemadmodum ratio aliter dominatur membris, aliter viribus animae.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>