<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="528-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5142">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5142-Hd1e96">Quaestio 6</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5142-d1e99">
        <lb ed="#B" n="45"/>SEquuntur quaesita de creaturis secundum se: vbi duo quaerebantur de angelis: &amp; 
       <lb ed="#B" n="46"/>plura alia de hominibus. Primum illorum de angelis erat: Quomodo angelus mo 
       <lb ed="#B" n="47"/>uet corpus: an per intellectum immediatius quam per voluntatem, supposito quod per vtrumque  
       <lb ed="#B" n="48"/>eorum moueat. Secundum erat de mensura actionis eius: Vtrum duobus instan 
       <lb ed="#B" n="49"/>tibus existentibus in tempore angeli, respondeat vnicum instans existens in tempo- 
       <lb ed="#B" n="50"/>re nostro. Circa primum arguitur quod angelus immediatius mouet corpus per in  
       <lb ed="#B" n="51"/>tellectum quam per voluntatem, quia formae intellectus assimilatur actio &amp; secundum ipsam procedit. sed  
       <lb ed="#B" n="52"/>tali (vt videtur) immediatius mouet: ergo &amp;c. Maior patet, quia si calor esset intellectus &amp; moueret 
       <lb ed="#B" n="53"/>ad calorem, diceretur quod immediate per intellectum moueret ad producendum calorem. Minor manife 
       <lb ed="#B" n="54"/>sta est de se. Intellectus enim formam rei continet, vt ars. Contra, intellectus non mouet nisi vt finis, 
       <!--1096.xml-->
       <pb ed="#B" n="528-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quia non nisi per appetibile ab ipso comprehensum, qui non est immediatum principium actionis verae: sed  
       <lb ed="#B" n="2"/>motus a fine metaphorice, secundum modum inferius declarandum. Praeterea intellectus non mouet nisi vt 
       <lb ed="#B" n="3"/>finis in praesentando obiectum volibile siue appetibile: finis autem etsi sit primum, non tamen est proximum &amp; imme 
       <lb ed="#B" n="4"/>diatum mouens. ergo &amp;c. Dico quod reuera nulla substantia separata agit aliquam actionem circa exteriora 
       <lb ed="#B" n="5"/>sibi absque intellectu &amp; voluntate. Vnde dicit Auicenna de deo in producendo creaturas libro ix. Metaphyca  
       <lb ed="#B" n="6"/>suae. Esse quod est ab eo non est secundum viam naturae vt sit ab eo non per cognitionem nec per beneplacitum. 
       <lb ed="#B" n="7"/>Quomodo enim hoc posset esse cum sit pura intelligentia quae intelligit seipsam, &amp; intelligit seipsam sequi 
       <lb ed="#B" n="8"/>vt esse omne sit ab eo: Ecce quod necessario praecedit primo intellectus. Sequitur. Et hoc est de communicantibus 
       <lb ed="#B" n="9"/>suam gloriam, per quam ipse diligit seipsum. Omnis autem scientia quae scit quod prouenit ex ea, placuit ei quod prouenit 
       <lb ed="#B" n="10"/>ex ea. Igitur primo placuit vt ex sua essentia fluat omne quod est. Ecce quod necessario secundo praecedit vo- 
       <lb ed="#B" n="11"/>luntas. Sed ante ista duo praecedit natura quae mouet intellectum: &amp; est tertium, sed primum in ordine, 
       <lb ed="#B" n="12"/>a qua secundum <name ref="#Aristotle">philosophos</name> procedunt res aliae secundum viam naturae. vnde dicit in eodem. Principium omnium est esse 
       <lb ed="#B" n="13"/>quod necesse est esse, &amp; necesse est esse sic quod quicquid est ab eo necessarium est: quantum ad illud, non quod sit na-  
       <lb ed="#B" n="14"/>tura proximum &amp; immediatum agens, sed mediante intellectu &amp; voluntate: secundum quod post praedicta subdit com 
       <lb ed="#B" n="15"/>tinue. Vnitatis autem summae non est sua prima actio nisi per suam essentiam. lpse enim intelligit suam essentiam quid  
       <lb ed="#B" n="16"/>est principium ordinis bonitatis in esse. Et ex hoc intelligit quaeliter est possibile, &amp; qualiter est elegantius proueni 
       <lb ed="#B" n="17"/>re esse totius secundum iudicium sui intellectus: &amp; sequitur ordinatio bonitatis in esse scilicet ex rationis iudicio sicut 
       <lb ed="#B" n="18"/>principio proximo. Ex quibus si bene aduertantur, innuit nobis quinque intelligenda per ordinem. Primum est quod sua 
       <lb ed="#B" n="19"/>essentia est principium ordinis bonitatis in esse, quod non est sua prima operatio nisi per suam essentiam. ipsa 
       <lb ed="#B" n="20"/>tamen sua essentia non agit vt id quod est sit ab ea secundum viam naturae absque cognitione &amp; intellectum, vt 
       <lb ed="#B" n="21"/>iam dictum est. Secundum vero est quod ipse intelligit ipsam vt omne esse sit ab ea. Tertium est quod statim pla 
       <lb ed="#B" n="22"/>cuit ei vt ex eius essentia fluant res. Quartum est quod intellectus intelligit qualiter est possibile elegantius 
       <lb ed="#B" n="23"/>res prouenire ex eo. Quintum est ordo bonitatis eorum fluens in esse secundum formam &amp; iudicium intellectus. 
       <lb ed="#B" n="24"/>Innuit ergo quod sua essentia primo agit in intellectu mouendo ipsum ad actum intelligendi. Secundo vero 
       <lb ed="#B" n="25"/>sequitur actus intelligendi omnia quae sequuntur illam. Tertio autem complacet intellectus voluntati. Quarto quod  
       <lb ed="#B" n="26"/>formetur intellectus modo meliori producendi res. Et quito quod secundum formam intellectus ab essentia me 
       <lb ed="#B" n="27"/>diante intellectum &amp; voluntatis complacentia praecedente fluunt res in esse, vt sic per intellectum immedia- 
       <lb ed="#B" n="28"/>tius quam per suam essentiam &amp; voluntatem producantur res in esse, sed naturaliter &amp; necessario propter mo 
       <lb ed="#B" n="29"/>uens primum quod est natura. Iuxta hanc sententiam aliqui volentes sequi viam philosophorum, quantum audent 
       <lb ed="#B" n="30"/>salua fide, dicunt consimiliter de motu &amp; actione angeli &amp; hominis: quod sicut angelus nulla necessitate na-  
       <lb ed="#B" n="31"/>turae mouetur in suis actionibus circa exteriora: nec similiter homo, sicut nec deus. In quo contrariantur 
       <lb ed="#B" n="32"/>philosophis sequentes fidem, quae ponit quod deus circa inferiora naturae suae necessitate non agit: agit tamen secundum  
       <lb ed="#B" n="33"/>formam intellectus sui habitam de rebus circa quas habet exercere actus &amp; motus suos. de qua forma 
       <lb ed="#B" n="34"/>intellectus dicit Auicenna sexto Metaphysicae. Causa finalis in suo esse in anima prior est caeteris causis: quia  
       <lb ed="#B" n="35"/>anima adinuenit eam prius: &amp; postea imaginatur apud se actionem &amp; inquisitionem recipientis &amp; qualitatem  
       <lb ed="#B" n="36"/>formae. Tali forma habita postquam in ea complacet voluntati tanquam cuidam annexo &amp; non principaliter operan- 
       <lb ed="#B" n="37"/>ti sequitur operatio, vt secundum hoc intellectus sit principium proximum mouens &amp; agens in angelo, determi 
       <lb ed="#B" n="38"/>nans agenda, &amp; post determinationem exequens, intercedente beneplacito voluntatis. Et sicut hoc po 
       <lb ed="#B" n="39"/>nunt in angelo, ita nituntur hoc ponere in homine. Sed si ita esset, nequaquam ex libero arbitrio procede 
       <lb ed="#B" n="40"/>ret actio angeli aut hominis, sed solummodo ex forma intellectus, cuius operatio sicut formae naturalis ad  
       <lb ed="#B" n="41"/>vnum determinata est: quemadmodum si calor haberet intellectum sui absque libero arbitrio, immediatum  
       <lb ed="#B" n="42"/>principium esset agens calefactionem &amp; ex necessitate naturae sicut modo eam agit calor. secundum quod proce- 
       <lb ed="#B" n="43"/>dit probatio maioris ad primam rationem. Nos autem contrarium tenentes, vniuersaliter &amp; in deo &amp; in an  
       <lb ed="#B" n="44"/>gelis &amp; in hominibus, dicendo quod intellectus non determinat agenda in deo vllo modo vt alibi declaraui 
       <lb ed="#B" n="45"/>mus, nec in angelo aut hominibus, vt necessario ad determinationem voluntatis sequatur actio: sed determi 
       <lb ed="#B" n="46"/>natio actionis sit tam in deo quam in angelis quam in hominibus a sola voluntate: Dicimus quod principium proximum 
       <lb ed="#B" n="47"/>producendi res a deo in esse, &amp; agendi quaecumque agit circa illa quae sunt extra se, &amp; similiter in angelis 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; hominibus quo ad actiones eorum, principium proximum est voluntas secundum liberum arbitrium. Sed hoc est 
       <lb ed="#B" n="49"/>proprium soli deo: quia sola sua voluntate producit res extra se, &amp; agit quaecumque agit circa illa: angeli autem &amp; 
       <lb ed="#B" n="50"/>homines nequaquam. Non enim ex eo quod volunt aliquid, statim factum est: sed post voluntatem requiritur in eis alia 
       <lb ed="#B" n="51"/>vis motiua de proximo post intellectum, &amp; per voluntatem productiua operis extra se. Dico igitur descem 
       <lb ed="#B" n="52"/>dendo ad quaestionem, quod sicut in nobis primum principium motus &amp; actionis est intellectus repraesentans ap- 
       <lb ed="#B" n="53"/>petibile: secundum vero est voluntas operando determinans motu interiori suae volitionis imperans viribus 
       <lb ed="#B" n="54"/>motiuis: tertium vero sunt vires motiuae motum exequentes, vt principium proximum &amp; immediatum mouens 
       <!--1097.xml-->
       <pb ed="#B" n="528-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; agens: Sic &amp; in angelis. Et sic tanquam per principium primum mouet sicut nos per intellectum: tanquam au-  
       <lb ed="#B" n="2"/>tem per principium medium per voluntatem, tanquam vero per principium proximum sua vi motiua. Et sic 
       <lb ed="#B" n="3"/>proximius mouet per voluntatem, quam per intellectum. Ad primum in oppositum, quod formae intellectus 
       <lb ed="#B" n="4"/>assimilatur actio: Dico quod verum est vt repraesentanti circa quid agendum est, &amp; dictanti modum actio- 
       <lb ed="#B" n="5"/>nis, vt procedit secunda ratio. Sed non sequitur ex hoc quod de proximo mouet ad actionem, nisi ageret 
       <lb ed="#B" n="6"/>de necessitate naturae primi mouentis: sicut ageret si intelligendo calefaceret. Nunc autem quando po 
       <lb ed="#B" n="7"/>nimus quod homo &amp; angelus non agunt necessitate aliqua naturae circa illa quae sunt circa finem vlti- 
       <lb ed="#B" n="8"/>mum, sed solummodo libertate arbitrii, illud non oportet: immo voluntas liberi arbitrii determinans 
       <lb ed="#B" n="9"/>agenda immediatius agit.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>