<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 28</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 28</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="145-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1648">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1648-Hd1e96">Quaestio 28</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1648-d1e99">
       <!--330.xml-->
        <pb ed="#B" n="145-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>SEquuntur quaestiones de iam acquisitis. Et erat vna de bonis communibus ecclesiae: &amp; 
       <lb ed="#B" n="2"/>duae de bonis priuatis. De bonis communibus vna quaestio erat: scilicet de decimis. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Vtrum sint de iure euangelii. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1648-d1e112">
       ET arguitur quod non: quia sunt de praeceptis cerimonia 
       <lb ed="#B" n="4"/>libus legis Mosaicae: eo quod non pertinent ad praecepta moralia: quia illa sunt de iure 
       <lb ed="#B" n="5"/>naturali rationis: non sic autem decimae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1648-d1e119">
       CONtra. Christus loquens de solutione  
       <lb ed="#B" n="6"/>decimarum dicit Matthaei. xiii. Haec autem oportet facere: &amp; illa non omittere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1648-d1e124">
       DIcen 
       <lb ed="#B" n="7"/>dum ad hoc: quod in veteri lege erant quaedam praecepta pure moralia: vt illa de 
        dilectio<lb ed="#B" n="8" break="no"/>ne proximi: quae erant in secunda tabula: &amp; duo de dilectione dei, in prima tabula. Quaedam vero pure ceri 
       <lb ed="#B" n="9"/>monialia &amp; non nisi ad aliquid significandum instituta: vt illud. Non arabis in boue &amp; asino. Quaedam vero 
       <lb ed="#B" n="10"/>mixta partim moralia, &amp; partim cerimonialia: vt est illud de obseruantia sabbati. In quo erat morale 
       <lb ed="#B" n="11"/>&amp; de iure legis naturae quod aliquod tempus opportunum habere debuit &amp; sibi determinare quilibet 
        ho<lb ed="#B" n="12" break="no"/>mo rationalis, hoc est habens vsum rationis, quo praecise vacaret diuino obsequio, omnibus aliis illa hora prae 
       <lb ed="#B" n="13"/>termissis. Erat autem in illo praecepto cerimoniale, quod ad hoc determinata erat certa dies, scilicet septima 
       <lb ed="#B" n="14"/>in septimana. Propter quid adueniente lege euangelica, &amp; cessantibus cerimoniis, cessauit &amp; obseruantia 
       <lb ed="#B" n="15"/>sabbati pro determinatione illa legali: quo ad diem septimum in quo fieret sabbatismus. Sed pro eo quid  
       <lb ed="#B" n="16"/>est iuris naturalis cessare non potuit: sed ad hoc lex euangelica hominem reduxit: secundum quod praedixit 
       <lb ed="#B" n="17"/>Moyses filiis lsrael. Vetera veterum comedetis: &amp; aduenientibus nouis cessabunt vetera. Vetera erant prae 
       <lb ed="#B" n="18"/>cepta legis Moysi quo ad cerimonialia. Noua erant praecepta euangelica. Vetera veterum erant praecepta le 
       <lb ed="#B" n="19"/>gis naturae: ad quae abiectis cerimoniis reduxit nos lex euangelica:, ipsa exponendo: &amp; pauca perfectionis 
       <lb ed="#B" n="20"/>consilia apponendo. Vnde quod modo pro sabbato mortis Christi celebramus diem dominicum 
        resurrectio<lb ed="#B" n="21" break="no"/>nis Christi, hoc ex statuto &amp; determinatione ecclesiae est. De numero etiam talium praeceptorum mixtorum 
       <lb ed="#B" n="22"/>erant decimae: quae habebant in lege Moysi aliquid morale, &amp; de lege naturae. Erat enim semper de lege 
        natu<lb ed="#B" n="23" break="no"/>rae quod iugiter vacantibus diuino ministerio communiter ab omnibus de bonis suis debuit prouideri. Erat 
        au<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tem in illo cerimoniale &amp; figuratiuum quiddam: determinata scilicet quota terrae nascentium &amp; in foetibus 
       <lb ed="#B" n="25"/>animalium: vt quod decima pars solueretur: non nona vel octaua, nisi vellet quis: non vndecima vel 
        duodeci<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ma etiam licet vellet soluere sic. Propter quid adueniente lege euangelica, &amp; cessantibus cerimoniis, cessauit &amp; 
       <lb ed="#B" n="27"/>solutio decimae pro quota illa: sed mansit pro illo quod in illa erat de iure legis naturae: &amp; ad illud 
        redu<lb ed="#B" n="28" break="no"/>xit lex euangelica. Vnde quod postmodum decimae soluebantur in ecclesia, hoc non erat quia erant institutae in  
       <lb ed="#B" n="29"/>lege Mosaica: neque ea intentione, scilicet in significatione futuri per illam quotam: hoc enim omnino illicitum  
       <lb ed="#B" n="30"/>erat diuulgato euangelio: quemadmodum illicita est obseruantia sabbati Iudaeorum &amp; neomeniae &amp; 
        circum<lb ed="#B" n="31" break="no"/>cisionis &amp; caeterorum cerimonialium: sed hoc erat ex noua institutione ecclesiae: &amp; introductum &amp; 
        prae<lb ed="#B" n="32" break="no"/>scriptum ex pia fidelium deuotione. &amp; sic decimae modo partim sunt de iure euangelii &amp; naturali: partim 
       <lb ed="#B" n="33"/>de iure humano &amp; positiuo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1648-d1e186">
       PER haec patet solutio ad primum obiectum. Dicendum enim quod decimae licet non 
       <lb ed="#B" n="34"/>pertineant ad praecepta moralia quo ad quotam denariam: tamen pertinent ad illa quo ad aliquid 
        indeter<lb ed="#B" n="35" break="no"/>minate soluendum secundum aestimationem rectae rationis in soluentibus iuxta pluralitatem facultatis. 
       <lb ed="#B" n="36"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1648-d1e195">
       AD secundum de dicto illo Christi in euangelio: dicendum quod licet illud scriptum sit in euangelio, 
       <lb ed="#B" n="37"/>non tamen Christus dixit illud pro tempore euangelii: sed pro tempore legis Moysi: in quo nondum  
       <lb ed="#B" n="38"/>cessabant cerimonialia. &amp; ideo adhuc de lege Moysi quota illa erat soluenda. Et ideo nihil ad proposi 
       <lb ed="#B" n="39"/>tum de solutione eorum facienda.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>