<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="299-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3110">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3110-Hd1e96">Quaestio 1</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3110-d1e99">
       <!--639.xml-->
        <pb ed="#B" n="299-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Incipit Octauum Quodlibet Magistri Henrici a Gandauo.  
       <lb ed="#B" n="2"/>In disputatione nostra ome 
        quo<lb ed="#B" n="3" break="no"/>libet octaua quaerebantur. xxxvii. Aliqua sine argumentis. Et propone 
       <lb ed="#B" n="4"/>bantur quaedam de deo in comparatione ad creaturas. Quaedam vero 
       <lb ed="#B" n="5"/>de creaturis in comparatione ad deum. Quaedam vero de creaturis 
        se<lb ed="#B" n="6" break="no"/>cundum se. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3110-d1e119">
       CIRca primum quaerebantur quatuor respicientia esse natu  
       <lb ed="#B" n="7"/>rae in creaturis. Vnum vero respiciens esse gratiae. Quorum primum erat: vtrum 
       <lb ed="#B" n="8"/>in deo sint ideae practicae. Secundum: vtrum difformitas scibilium circa crea 
       <lb ed="#B" n="9"/>turas, arguat aliquam difformitatem in scientia dei. Tertium: vtrum aliquis 
        pos<lb ed="#B" n="10" break="no"/>sit agere quod impossibile est fieri. Quartum: vtrum effectus contingens pos 
       <lb ed="#B" n="11"/>sit fieri immediate a deo. Quintum: vtrum duobus aequaliter se 
        habenti<lb ed="#B" n="12" break="no"/>bus ad receptionem gratiae, deus eis aequaliter conferat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3110-d1e135">
       CIRca primum arguebatur quod in deo sint ideae 
       <lb ed="#B" n="13"/>practicae. Primo sic. actus voluntatis secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de trinit. x. praesupponit actum intellectus. Sed  
       <lb ed="#B" n="14"/>actus voluntatis circa speculabilia praesupponit in intellectu ideas speculatiuas. ergo &amp; circa opera 
       <lb ed="#B" n="15"/>bilia ideas practicas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3110-d1e147">
       SEcundo sic. <name ref="#Augustine">Augustinum</name> dicit de trinitate libro vi. c. x. quod verbum est ars omnipotentis dei 
       <lb ed="#B" n="16"/>plena omnium rationum viuentium. sed rationes viuentes in arte non sunt nisi ideae practicae: quia ars ad  
       <lb ed="#B" n="17"/>praxim pertinet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3110-d1e158">
       CONtra. ratio siue intellectus diuinus non est ex se ad opposita: sed de 
       <lb ed="#B" n="18"/>necessitate immutabilitatis intelligit quaecumque intelligit. Si ergo practicus esset: &amp; intelligeret per ideas 
       <lb ed="#B" n="19"/>practicas: cum intellectus practici est determinare voluntati agenda: de necessitate ergo ei 
        determina<lb ed="#B" n="20" break="no"/>ret agenda. Tunc ergo aut voluntas sequitur de necessitate intellectum agendo quae intellectus agenda 
        de<lb ed="#B" n="21" break="no"/>terminauit: sic voluntas de necessitate ageret quaecumque agit circa creaturas: aut non sequitur: sic ei contra 
       <lb ed="#B" n="22"/>riatur, quae falsa sunt in deo. ergo &amp;c. Propter istam quaestionem &amp; sequentem oportet hic videre in sum 
       <lb ed="#B" n="23"/>ma quomodo deus cognoscat se &amp; alia a se. Est igitur sciendum: quod omne cognoscens aliquid, ex hoc 
        co<lb ed="#B" n="24" break="no"/>gnoscit illud quod est quodammodo ipsum cognitum. Propter quid dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in iii. de anima, quod intellectus se 
       <lb ed="#B" n="25"/>cundum actum est omnia intelligibilia: sensus vero omnia sensibilia. Cognoscens autem habet esse ipsum cognitum 
       <lb ed="#B" n="26"/>dupliciter. Vno modo per informationem. Alio modo per essentiam. Primo modo omne cognoscens alia a se 
       <lb ed="#B" n="27"/>vt per se obiectum, est ipsum cognitum: inquanum. scilicet cognitione vt sua specie informat ipsum cognoscentem. per 
       <lb ed="#B" n="28"/>hoc enim habet esse quodammodo ipsum cognitum: &amp; sic cognoscit omnis intellectus creatus alia a se: &amp; etiam 
       <lb ed="#B" n="29"/>seipsum: quia non cognoscit se nisi sicut alia a se: vt alias saepe declarauimus. Secundo autem modo so 
       <lb ed="#B" n="30"/>lus deus cognoscit sesobiectiue: quia. scilicet est idem sibi: &amp; omnino immaterialis &amp; separatus ab omni 
        limita<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tione: quae in aliis impediunt rem esse per se obiectum intelligibile: primum in materialibus: secundum in omnibus 
       <lb ed="#B" n="32"/>indiuiduis creaturis. dicente Auicen. viii. Meta. Id cuius essentia est intellectiua est essentialiter intellecti 
       <lb ed="#B" n="33"/>ua. et ideo est purum intellectum. Quod enim prohibet rem intelligi est hoc quod ipsa est in materia: &amp; in eius ap 
       <lb ed="#B" n="34"/>pendiciis. &amp; hoc prohibet ne sit intellectiua. Quod igitur liberum est a materia &amp; ab eius appendiciis, certifi 
       <lb ed="#B" n="35"/>catum est habere esse separatum: &amp; illud est intellectiuum per se: &amp; quia est intellectiuum per se: est etiam 
        intelle<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ctum per se: est etiam intellectum a se. Et propter primum essentia diuina est quoddam intelligibile ab ipso 
        di<lb ed="#B" n="37" break="no"/>uino intellectum: vt intelligat seipsum. Propter secundum vero intelligendo se intelligit omnia alia a se. 
        dicen<lb ed="#B" n="38" break="no"/>te Auicen. in eodem. Quia ipse intelligit suam essentiam: per suam essentiam intelligit: &amp; quicquid est post ipsum 
       <lb ed="#B" n="39"/>per hoc intelligit. Hoc igitur quod intelligit suam essentiam, causa est intelligendi id quid est post suam essentiam. 
       <lb ed="#B" n="40"/>Suum igitur intelligere eius quid est post suam essentiam: causatum est eius quid est ipsum intelligere suam essentiam: 
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; hoc quia est illimitata: quia propter suam illimitationem eminenter continet in se omnis esse &amp; essentiae 
       <lb ed="#B" n="42"/>limitatae veritatem: vt non cognoscat alia a se vt propria obiecta: secundum quod alia sunt a se: sed 
        secun<lb ed="#B" n="43" break="no"/>dum quod in se sunt idem ipsi. aliter enim per huiusmodi cognita intelligeret informatus ab eis recipiendo  
       <lb ed="#B" n="44"/>ab eis cognitionem in patiendo: &amp; vilesceret suus intellectus secundum philosophum. xii. Metapea. dicente etiam Auicem. in eo 
       <lb ed="#B" n="45"/>dem Meta. suae. Non potest esse vt necesse esse intelligat res per res. si enim sic esset, tunc essentia eius constitue 
       <lb ed="#B" n="46"/>retur ex eo quod intelligeret: &amp; sic constitutio sua fieret ex ipsis rebus: &amp; esset. quod si non essent res ex 
       <lb ed="#B" n="47"/>trinsecae, non esset cum hac dispositione: &amp; esset sibi dispositio quae non proueniret sibi ex seipso: sed  
       <lb ed="#B" n="48"/>ex alio a se: &amp; tunc ab alio a se fieret impressio in ipsum. Et sic ista cognitione cognoscit alia a se: neque  
       <lb ed="#B" n="49"/>vniuersaliter siue in vniuersali: quemadmodum cognoscuntur Sor. &amp; Plato in eo quod homines: neque 
        particu<lb ed="#B" n="50" break="no"/>lariter siue in particulari, cognoscendo vnumquodque secundum rationem suae singularitatis, sed cognoscitur 
       <lb ed="#B" n="51"/>ipsa vnite cognoscendo illa secundum quod sunt vnum in ipso non distincta neque ab ipso neque abinuicem. Sed vt 
       <lb ed="#B" n="52"/>cognoscendo suam essentiam cognoscat illa distincte secundum distinctionem quam habent inter se: oportet quod co 
       <!--640.xml-->
       <pb ed="#B" n="300-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gnoscat suam essentiam vt imitabilem ab illis: &amp; secundum hoc sua essentia habet rationem ideae vt idea nihil 
       <lb ed="#B" n="2"/>aliquae sit quam ipsa diuina essentia: sub ratione respectus imitabilitatis qua alia a se nata sunt eam imitari. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Quae quidem ratio respectus quia non conuenit essentiae ex ratione rei &amp; essentiae quae ipsa est, nisi virtu 
       <lb ed="#B" n="4"/>te praeter considerationem intellectus circa eam, apprehendentis eam sub ratione talis habitudinis: idcirco 
       <lb ed="#B" n="5"/>respectus ideales in deo non reales sed rationales tantum sunt. Sed econverso respectus respondentes eis 
       <lb ed="#B" n="6"/>in creaturis reales sunt: quia ex ratione rei &amp; naturae earum non autem ex consideratione intellectus crea 
       <lb ed="#B" n="7"/>ti aut increati fundantur in ipsorum essentia &amp; natura. Non tamen sic quod propterea huiusmodi respectus 
        ratio<lb ed="#B" n="8" break="no"/>nales sint in deo: quia creaturae secundum respectus reales habitudinem habent ad deum: vt propterea deus 
       <lb ed="#B" n="9"/>econuerso respectus rationales habeat ad creaturas: vt contingit in respectibus rationalibus qui con 
       <lb ed="#B" n="10"/>ueniunt deo ex tempore. immo quia isti respectus deo conueniunt ab aeterno: conveniunt ei ex 
        considera<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tione intellectus comparantis essentiam suam ad essentias creaturarum vt imitabilem ab eis: vt ideae po 
       <lb ed="#B" n="12"/>tius sint ratio quod essentiae creaturae sint essentiae quaedam quam econuerso. Et sic quemadmodum ipsa essentia di  
       <lb ed="#B" n="13"/>uina vt est absolute essentia est ratio cognoscendi ipsas essentias creaturarum: sic ipsa cognita vt 
        ha<lb ed="#B" n="14" break="no"/>bens rationes ideales: est ratio cognoscendi differentias omnium aliorum a se: vsque ad minima: inquantum  
       <lb ed="#B" n="15"/>vt alibi declarauimus, idea speciei est ratio cognoscendi omnium indiuiduorum sub ipsa. Propter quid Au 
       <lb ed="#B" n="16"/>gust. loquens de ideis in deo. xiii questioi, qubus q. lxvi. dicit sic. Tanta in eis vis constituitur vt nisihis intellectis 
       <lb ed="#B" n="17"/>sapiens esse non possit. Et sic tali cognitione pure speculatiua aequaliter omnia alia cognosceret: etsi 
       <lb ed="#B" n="18"/>nunquam ea fuisset facturus sicut modo. Quod tamen non ponit Auicen. determinando quod ista cognitione  
       <lb ed="#B" n="19"/>non cognoscit alia a se nisi vniuersaliter &amp; in vniuersali: particulariter autem non, nisi cognoscendo se 
       <lb ed="#B" n="20"/>esse causam &amp; principium eorum. Vnde in. viii. Metapeyaica dicit sic. Si corporalia non intelliguntur nisi 
        secun<lb ed="#B" n="21" break="no"/>dum quiditatem spoliatam: &amp; secundum quod sequitur ea id per quod indiuiduantur tunc non intelliguntur 
        secun<lb ed="#B" n="22" break="no"/>dum quod sunt corruptibilia. Cum enim apprehenduntur secundum quod conmiscentur materiae &amp; accidentibus 
       <lb ed="#B" n="23"/>materiae &amp; tempori &amp; indiuidualitati: non sunt intellecta: sed sensata vel imaginata. Et sicut attribuere 
       <lb ed="#B" n="24"/>aliquas ex multis actionibus ei quid est necesse esse est ei imperfectio: sic etiam attribuere ei multa ex mo 
       <lb ed="#B" n="25"/>dis intelligendi. Sed necesse esse non intelligit quicquid est nisi vniuersaliter: &amp; tamen cum hoc non deest 
       <lb ed="#B" n="26"/>ei aliquod singulare: &amp; ideo non deest ei quod est minimum in caelis &amp; in terra. Et hoc est de mirabilibus quid non 
       <lb ed="#B" n="27"/>potest imaginari nisi qui fuerit subtilis ingenii. Sed quomodo sit hoc, ratio haec est: quia enim ipsum 
        se<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ipsum intelligit: &amp; quod ipsum est principium omnis quod est: vtique intelligit principia eorum quae sunt ab eo: &amp; 
       <lb ed="#B" n="29"/>quicquid nascitur ab eis, &amp; quicquid est ex rebus omnino est necessarium esse propter eum &amp; in eo. Istae ergo  
       <lb ed="#B" n="30"/>causae reducuntur ad ea quae proueniunt ex eis quousque perueniant ex eis particulares. Quia enim pri 
       <lb ed="#B" n="31"/>mus nouit causas &amp; quae continentur sub eis: tunc etiam nouit necessario id ad quod reducuntur, &amp; tempo 
       <lb ed="#B" n="32"/>ra quae sunt inter ea: &amp; quotiens reducuntur. impossibile est enim vt sciat illa &amp; nesciat ista. Est ergo  
       <lb ed="#B" n="33"/>apprehendens res particulares inquantum vniuersales. Si autem appropriatur eis indiuiduum, hoc erit re 
       <lb ed="#B" n="34"/>spectu temporis alicuius: vel dispositionis alicuius. Si vero accipiatur illa dispositio cum suis propriis 
       <lb ed="#B" n="35"/>causis, etiam erit in ordine eorum: sed abstrahitur a principiis cuiuslibet eorum scilicet a rebus indiuidualibus. 
       <lb ed="#B" n="36"/>Si autem fuerit species sicut etiam apud intellectum, sic indiuiduum erit tunc intellectui via ad illud  
       <lb ed="#B" n="37"/>descriptum: &amp; hoc est indiuiduum quod est vnum in sua specie cui non est alterum, sicut sol vel tempus. Si 
       <lb ed="#B" n="38"/>autem fuerit species dilatata in indiuiduis, tunc non erit via intellectui ad descriptionem alicuius indiui 
       <lb ed="#B" n="39"/>dui nisi prius designaretur ei. Sed sciendum est quod secundum rationes ideales deus alia a se intelligit du  
       <lb ed="#B" n="40"/>pliciter. Vno modo secundum quod sunt essentiae vel existentiae quaedam in se. Alio modo secundum quod sunt 
       <lb ed="#B" n="41"/>quaedam operabilia a deo. Primo modo cognoscit illa notitia pure speculatiua: &amp; ideae vt sunt rationes co 
       <lb ed="#B" n="42"/>gnitionis illorum hoc modo sunt ideae pure speculatiuae: de quo nulla est dubitatio. Vnde &amp; Plato hu 
       <lb ed="#B" n="43"/>iusmodi ideas in deo posuit esse ipsas rerum quiditates. dicente Seneca: ad Lucillium epistola. lxviii. Plenus 
       <lb ed="#B" n="44"/>est iis figuris quas Plato ideas appelat. itaque homines pereunt: ipsa vero humanitas ad quam homo effingi 
       <lb ed="#B" n="45"/>tur permanet. Vnde de intellectu sic speculatiuo dicit philosophus. iii. de anima. Speculatiuus nil speculatur actua 
       <lb ed="#B" n="46"/>le: neque dicit de fugibili &amp; prosequibili. Secundo autem modo secundum aliquos cognoscit illa scientia 
       <lb ed="#B" n="47"/>practica: &amp; per ideas practicas: vt sunt rationes cognoscendi illorum. Sed ad huiusmodi intellectum est 
       <lb ed="#B" n="48"/>aduertendum, quod notitia practica proprie dicta &amp; speculatiua penes rationes differentes 
        cognito<lb ed="#B" n="49" break="no"/>rum non differunt: sed potius secundum rationes differentes finium ad quos sunt. fine enim secundum 
       <lb ed="#B" n="50"/>philosophum. iii. de anima speculatiua &amp; practica differunt. Vnde quia notitia est de operabilibus: non ex hoc 
       <lb ed="#B" n="51"/>dicitur practica, immo operabilia speculatiua notitia considerari possunt: si considerentur ad eundem 
       <lb ed="#B" n="52"/>finem ad quem considerantur pure speculatiua in Mathematicis &amp; in naturalibus. secundum enim philosophum. ii. 
       <lb ed="#B" n="53"/>Metaphysicae finis speculatiuae est verum. Finis vero practicae opus. Vnde operabilia duobus modis pos 
       <lb ed="#B" n="54"/>sunt considerari quemadmodum moralia. Vno modo vt praecise sciatur quid virtus: &amp; quid vitium: &amp; 
       <!--641.xml-->
       <pb ed="#B" n="300-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quomodo virtus consistit in medio: vitium autem diuertit a medio: &amp; caetera huiusmodi. Et est omnis 
       <lb ed="#B" n="2"/>talis consideratio speculatiua: licet in materia practica &amp; intellectu speculatiuo non practico. Sed in tali 
       <lb ed="#B" n="3"/>materia intellectus speculatiuus extensione quadam secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> sit practicus. Dico extensione ad  
       <lb ed="#B" n="4"/>finem alium quam ad quem erat secundum quod fuit speculatiuus. Speculans enim operando ad scire verum specula 
       <lb ed="#B" n="5"/>tiuus est. Extendens autem se vlterius vt non solum intendat cognitionem veri: sed quaerat scire vt secundum  
       <lb ed="#B" n="6"/>ea voluntas operetur: statim est practicus. vt enim dicitur. iii. de anima, cuius appetitus, hoc principium 
       <lb ed="#B" n="7"/>practici intellectus. Vltimum autem principium actionis est. &amp; infra. Appetibile enim mouet: &amp; propter hoc 
       <lb ed="#B" n="8"/>intelligentia mouet: quia principium hoc est quod appetibile. Vt sic circa idem sunt speculatiuus 
        intel<lb ed="#B" n="9" break="no"/>lectus &amp; practicus. aliter enim speculatiuus extensione non fieret practicus. Speculatiuus enim in materia 
       <lb ed="#B" n="10"/>pure speculatiua extensione nunquam sit practicus. Et secundum hoc circa eandem materiam distinguitur ars 
       <lb ed="#B" n="11"/>medicinae in theoricam &amp; practicam: &amp; hoc vtrobique circa eandem materiam. &amp; sic ex hoc quod aliqua  
       <lb ed="#B" n="12"/>cognitio est circa aliqua operanda, non oportet quod dicatur practica. dicente philosopho. iii. de anima. 
        Mul<lb ed="#B" n="13" break="no"/>totiens intelligit terribile aliquid aut delectabile: non iubet autem timere. Ne tamen omnino denegemus 
       <lb ed="#B" n="14"/>intellectum diuinum practicum esse: sciendum quod circa operanda practica consideratio considerat  
       <lb ed="#B" n="15"/>quid sit operandum &amp; quid non operandum: &amp; quis sit modus operandi conuenientior secundum omnes 
       <lb ed="#B" n="16"/>circunstantias: quando: vbi: quomodo &amp; caetera huiusmodi: quae concurrunt circa operanda &amp; operandi modum: 
       <lb ed="#B" n="17"/>&amp; hoc eo fine vt voluntati liberae immo liberi arbitrii: quae de se indeterminata est: determinet intel 
       <lb ed="#B" n="18"/>lectus quid &amp; quomodo sit operandum: dicendo &amp; sententiando quod sic operandum est. Quod potest 
       <lb ed="#B" n="19"/>fieri dupliciter. Vno modo quod scilicet sic faciendum est quantum est ex congruentia rerum solum. Alio modo  
       <lb ed="#B" n="20"/>quantum est ex commoditate agentis: vt sine ho. scilicet vel conmodum non assequeretur vel incommodum  
       <lb ed="#B" n="21"/>non euitaret, quod facit proprie practicum: per quod in creaturis liberi arbitrii inclinatur naturaliter aliquam  
       <lb ed="#B" n="22"/>tulum voluntas ad sequendum determinationem rationis: &amp; exequendum in opus: licet non cogat eam: 
       <lb ed="#B" n="23"/>nec sic determinet quin contrarium possit agere &amp; rationi rectae contrariari: &amp; errare in opere. 
        Pro<lb ed="#B" n="24" break="no"/>pter quid talis voluntas: quae scilicet de se recta non est: sed in opere errare potest: tali determinatione rationis 
        in<lb ed="#B" n="25" break="no"/>diget. Et dicitur talis intellectus inquantum sic operandum determinat, proprie practicus. Et hoc 
        secun<lb ed="#B" n="26" break="no"/>do modo intellectus practicus solum habet esse in creaturis non in deo. Primo autem mod dicitur intel 
       <lb ed="#B" n="27"/>lectus practicus minus proprie. scilicet quando considerat tantum qualitatem operandorum: &amp; operandi modos 
       <lb ed="#B" n="28"/>quos omni determinatione praedicta voluntati proponit: videlicet quod sic agendum vel non agendum quan 
       <lb ed="#B" n="29"/>tum est ex parte congruentiae rerum: licet non quantum est ex commodo vel incommodo ex parte agentis 
       <lb ed="#B" n="30"/>dimittendo in eius libertate quid eligat vt semet ipsam determinet circa operanda non propter conmodum  
       <lb ed="#B" n="31"/>suum sed magis rerum. Secundo ergo modo diuinus intellectus nullo modo potest dici practicus: quia  
       <lb ed="#B" n="32"/>vt procedit obiectio ad istam partem, si opus voluntati determinaret dicendo, hoc tali modo operandum 
       <lb ed="#B" n="33"/>est: quia quid determinat de necessitate determinat: vel oporteret voluntatem intellectum sequi aut ipsi con 
       <lb ed="#B" n="34"/>trariari: quod impossibile est. Et secundum hoc alibi determinauimus quod intellectus diuinus practicus non 
       <lb ed="#B" n="35"/>est: sed pure speculatiuus sua speculatione regulans operanda. Hinc dicit Damasc. libro ii. ca. xxxii. Secundum  
       <lb ed="#B" n="36"/>praecognitionem eius praeiudicauit &amp; determinauit omnia deus secundum bonitatem &amp; iustitiam eius. 
       <lb ed="#B" n="37"/>Et hoc commendat libertatem arbitrii diuinae voluntatis circa creaturas quod scilicet nullo alio quam seipso deter  
       <lb ed="#B" n="38"/>minatur in opus. In hoc enim a perfecta libertate deficit noster intellectus quod scilicet aliquantulum ab 
        intel<lb ed="#B" n="39" break="no"/>lectu inclinatur ad sequendum eius determinationem. Vnde aliqui ex hoc ponebant ipsum omnino 
        ne<lb ed="#B" n="40" break="no"/>cessitari. Primo autem modo adhuc subdistinguendum. Vno modo quod sic faciendum quantum est ex con 
       <lb ed="#B" n="41"/>gruentia rerum: vt bonitas vel rerum congruentia faciant quod deus debeat sic operari eas. Hoc falsum est 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; impossibile: quia secundum Auicen. ix. Metaphysicae hoc esset imperfectionis in deo: et per causatum aliquid 
        per<lb ed="#B" n="43" break="no"/>fectionis acquireretur suae causae. et sic temporale vt est in scientia dei esset causa alicuius aeterni in deo.  
       <lb ed="#B" n="44"/>Alio autem modo quod sic faciendum quantum est ex congruentia rerum: quia bonum esset rebus quod sic fierent. 
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; hoc modo nuilum est inconveniens intellectum diuinum practicum dici. Etenim licet voluntati non  
       <lb ed="#B" n="46"/>determinat operanda praedicto secundo modo: tamen singulos modos operandorum possibiles circa crea 
       <lb ed="#B" n="47"/>turas. considerat: &amp; omnes voluntati proponit vt libere quem voluerit exequi eligat. Tenendum ta 
       <lb ed="#B" n="48"/>men est quod semper exequitur in opus licet mera liberalitate quod intellectus melius esse iudicat iuxta 
       <lb ed="#B" n="49"/>rerum congruentiam solummodo vt dictum est. dicente Auicen. ix. Metaphy. Intelligit 
        ordinatio<lb ed="#B" n="50" break="no"/>nem bonitatis secundum quod possibile est esse melius. Vnde ex hoc quod intelligit ordinationem &amp; 
        boni<lb ed="#B" n="51" break="no"/>tatem quae melior esse potest. secundum quod intelligit eam, fluit ipsa tali fluxu quo perfectius peruenitur ad  
       <lb ed="#B" n="52"/>ordinationem secundum possibilitatem. Et secundum hunc modum quo diuinum intellectum ponimus quo  
       <lb ed="#B" n="53"/>quo modo practicum etiam ponimus in ipso ideas practicas: &amp; deum producere res secundum ideas practicas. 
       <lb ed="#B" n="54"/>quae tamen eaedem sunt re modo speculatiuae modo practicae. Sed primo modo sunt solummodo rationes 
       <!--642.xml-->
       <pb ed="#B" n="301-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cognoscendi res in earum essentia. Secundo vero modo sunt rationes producendi eas in earum existen 
       <lb ed="#B" n="2"/>tia. Sed secundum istum vltimum modum loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> solum de ideis quaestione praedicta sic inquiens. Sunte 
       <lb ed="#B" n="3"/>namque ideae principales quaedam formae vel rationes rerum stabiles atque incommutabiles, quae diuina intelli 
       <lb ed="#B" n="4"/>gentia continentur: &amp; cum ipsae non oriantur neque intereant. secundum eas tamen formari dicitur omne quod oriri &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>interire potest. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3110-d1e504">
       ET secundum hoc possunt diuersimode concedi argumenta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>