<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="320-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3228">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3228-Hd1e96">Quaestio 10</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3228-d1e99">
        <lb ed="#B" n="43"/>SEquuntur quaesita de creaturis secundum seipsas in speciali: &amp; primo circa quaesita de 
       <lb ed="#B" n="44"/>intellectualibus: secundo de non intellectualibus sed inanimatis. Et circa primum quaere 
       <lb ed="#B" n="45"/>bantur primo quaedam conmuniter pertinentia ad naturam angelicam &amp; humanam. Deinde 
       <lb ed="#B" n="46"/>quaerebantur quaedam alia pertinentia specialiter ad naturam humanam. Circa primum istorum  
       <lb ed="#B" n="47"/>quaerebantur duo, quorum vnum pertinet ad statum naturae intellectualis institutae. alte 
       <lb ed="#B" n="48"/>rum vero ad statum naturae intellectualis omnino destiturae. Primum erat: vtrum homo 
       <lb ed="#B" n="49"/>vel angelus quo ad statum innocentiae possit habere primum actum malum. Secundum vtrum damnati possint 
       <lb ed="#B" n="50"/>reuerti ad bonum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3228-d1e119">
       CIRca primum arguitur quod non: quia sm Anselu de casu diaboli, creatura intellectualis non 
       <lb ed="#B" n="51"/>pont habere primum actu voluntatis nisi a deo. sed a deo non potest habere actum voluntatis malum: quia tunc ma-  
       <lb ed="#B" n="52"/>lum culpae esset a deo: quod falsum est, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3228-d1e126">
       CONtra, habens potentiam perfectam non impeditam liberam ad  
       <lb ed="#B" n="53"/>actum, potest statim in actum illum ad quem est cum aliquid potest per illam potentiam. natura intellectualis in  
       <lb ed="#B" n="54"/>voluntate sua habet huiusmodi potentiam: quae etiam est expeditior in malum quam in bonum: quia facilius est 
       <!--681.xml-->
       <pb ed="#B" n="320-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>deficere quam proficere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3228-d1e139">
       AD hoc dicendum: quod siquis non distinguat inter actum voluntatis natura 
       <lb ed="#B" n="2"/>lem &amp; deliberatiuum: non aspiciendo ad actum alium quam deliberatiuum: potest dicere quod creatura intellectualis po 
       <lb ed="#B" n="3"/>test habere primum actum malum. Cum enim deliberauerit eligendo, siue bonum fuerit, siue malum, propter liberi 
       <lb ed="#B" n="4"/>arbitrii facultatem potest eligere malum: licet non nisi vt bonum sibi &amp; sub specie boni: vt iam dicetur. Vnde dicentes 
       <lb ed="#B" n="5"/>quod deliberatio naturae intellectualis possit fieri subito: quia intelligit fine discursu: possunt ponere quod in  
       <lb ed="#B" n="6"/>primo instanti actio prima possit esse mala. Sed quia eius deliberatio non potest esse in instanti: ideo non potuit 
       <lb ed="#B" n="7"/>in primo instanti habere actum malum. Vnde &amp; secundum ponentes quod homines &amp; angeli erant creati in gra: &amp; quod bo 
       <lb ed="#B" n="8"/>ni angeli meruerunt in primo instanti creationis suae, meritum illud siquid erat processit ex gera in actu volum 
       <lb ed="#B" n="9"/>tatis naturali non deliberatiuo. Si igitur distinguamus actus voluntatis in naturalem &amp; deliberatiuum: &amp; quaeramus 
       <lb ed="#B" n="10"/>generaliter de actu primo: vtrum possit esse malus, siue sit naturalis, siue deliberatiuus: Dicendum est quod cum actus 
       <lb ed="#B" n="11"/>voluntatis naturalis praecedit deliberatiuum: vt iam declarabitur: &amp; naturalis actus volendi non potest esse malus: si 
       <lb ed="#B" n="12"/>cut nec ipsa natura potest esse mala: quod enim vult naturali actum, vult vt bonum naturae: quaere non potest esse nisi 
       <lb ed="#B" n="13"/>bonum: quia a deo est inditum naturae: idcirco simpliciter dicendum est: quod nullo modo actus primus voluntatis potest esse ma 
       <lb ed="#B" n="14"/>sus. Sed hunc actum naturalem a deo esse inditum naturae, ponunt sic esse inditum, quod impetu quodam voluntatem du  
       <lb ed="#B" n="15"/>cit ad primum actum volendi: sine quo non potest vt dicunt exire in alios. Vnde dicunt quod primus actus malus esse non 
       <lb ed="#B" n="16"/>pont: quia non potest fieri nisi a deo agente vt merito ascriberetur deo, quaere cum malum deo ex actione sua ascribi 
       <lb ed="#B" n="17"/>non potest: primus actus malus esse non potest. Quid dicunt sensisse Ansel. de casu diaboli. De angelo enim in ca. 
       <lb ed="#B" n="18"/>xi. quaerit sic. Putas ne ipse angelus per se possit aliquid velle: Et exponit quid appellat per se: subdens. Per se di-  
       <lb ed="#B" n="19"/>co per hoc quod iam habet: vt qui habet pedes qui sufficiunt ad ambulandum, per se potest ambulare: qui autem ha 
       <lb ed="#B" n="20"/>bet pedes &amp; non habet incolumitatem pedum: non potest ambulare per se. Hoc itaque modo quaero: an angelus qui 
       <lb ed="#B" n="21"/>iam aptus est ad volendum &amp; nondum quicquam vult, per se possit aliquid velle: habende. scilicet voluntatis potentiam qua  
       <lb ed="#B" n="22"/>seipso possit &amp; velit seipsum mouere de non velle ad velle: Et determinat quod non: subdens in ca. xii. Quicquid  
       <lb ed="#B" n="23"/>se mouet ad volendum, prius vult ita se mouere: quicquid ergo nihil vult: nullo modo potest se moue- 
       <lb ed="#B" n="24"/>re ad actum volendi. Restat igitur vt ille angelus qui iam aptus natus est ad habendum voluntatem: sed tamen nihil 
       <lb ed="#B" n="25"/>vult: non potest habere voluntatem primam a se. Quia sic necesse sit ponere: vt scilicet ponere quod super naturalem vo 
       <lb ed="#B" n="26"/>luntatem quae est naturalis potentia animae, oporteat a deo fieri aliquem impetum in huiusmodi voluntatem ad eliciendum  
       <lb ed="#B" n="27"/>primum actum voluntatis antequam ex se possit exire in actum ad aliquem alium: non video. Si enim angelus ex dono  
       <lb ed="#B" n="28"/>dei in naturalibus suis habet voluntatem quao potestas naturalis est, &amp; facultatem incolumen ante omnem eius 
       <lb ed="#B" n="29"/>actum: non video quind per se possit aliquid velle: vt scilicet seipsam moueat &amp; velit &amp; possit mouere in actum volendi:  
       <lb ed="#B" n="30"/>cum prius nihil omnino voluerit: aut nullum actum volendi omnino habuerit. Vnde non video quind bene respondeat ei disci- 
       <lb ed="#B" n="31"/>pulus cum dicit in caae. xii. Si iam aptus est ad voluntatem. i. ad actum volendi vt nihil aliquae illi desit scilicet de intrisecis natu  
       <lb ed="#B" n="32"/>ralibus necessariis ad actum volendi: vt nihil ei restet vel desit quam velle: non video cur per se non possit. Vt tamen 
       <lb ed="#B" n="33"/>mutem simile &amp; exemplum quod ibi continue subiungit: &amp; dicam sic: quicumque enim aptus est ad videndum: &amp; aprtis ocu- 
       <lb ed="#B" n="34"/>lis in tenebris positus nihil videt: qua. scilicet deest lux mouens: &amp; ipsa solummodo potest videre per se lumine 
       <lb ed="#B" n="35"/>subito fulgente in praesentia oculorum: quaere ergo qui aptus est ad volendum: &amp; voluntati nullo volibili proposito per co 
       <lb ed="#B" n="36"/>gnitionem intellectus nihil vult: qua. scilicet deest praesentia volibilis in cognitione: &amp; propter hoc solummodo non potest 
       <lb ed="#B" n="37"/>velle per se: volibili subito praesente in cognitione intellectus: quare ergo non volens similiter non velit per se sicut non 
       <lb ed="#B" n="38"/>videns potest per se videre: reuera non video. Nec valet hic responsio Anseinus qua respondet ad exemplum quod ibi 
       <lb ed="#B" n="39"/>proponit discipulus de illo qui clausis oculis in luce positus nihil videt: &amp; tamen potest per se videre: non autem  
       <lb ed="#B" n="40"/>non volens potest per se velle. Et respondet Anselus dicens quod hoc contingit quia ille non videns habet visum &amp; volunta 
       <lb ed="#B" n="41"/>tem iam actu volentem qua potest mouere visum ad videndum aperiendo oculos. In proposito autem loquimur respectu 
       <lb ed="#B" n="42"/>actus volendi de illo qui iam habet nullum actum volendi. Et ita reuera quae ad hoc non est simile. Sed sic in nio exemplo 
       <lb ed="#B" n="43"/>responderi non potest: quia si in tenebris sint oculi apti: &amp; voluntatem nihil impediat per hoc quod sit alibi nimis inten 
       <lb ed="#B" n="44"/>ta: nec alio modo cum lux splendet in praesentia oculorum absque omni actione voluntatis praecedente qua mouet vi 
       <lb ed="#B" n="45"/>sum ad actum videndi: potest per se videre: &amp; quaeratur quare ergo in proposito si voluntas non sit impedita: &amp; postquam 
       <lb ed="#B" n="46"/>prius nullum volitum praesens erat in cognitione: &amp; ideo nihil vult: cum statim in cognitione praesentatur volibile 
       <lb ed="#B" n="47"/>absque omni actione voluntatis praecedente qua mouet se ad actum volendi: non potest per se velle. Non enim potest 
       <lb ed="#B" n="48"/>dici quod ille habet actum voluntatis ante actum videndi: quo potest mouere visum ad actum videndi: iste ve 
       <lb ed="#B" n="49"/>ro non: quia ibi actus voluntatis praecedens nihil operatur ad actum videndi vt dictum est. Vnde nec requiritur 
       <lb ed="#B" n="50"/>appetere videre ad illum primum actum videndi. Vnde sicut in primum actum videndi, aut cognoscendi, aut in  
       <lb ed="#B" n="51"/>telligendi non oportet ducere visum vel intellectum in actum videndi vel intelligendi per alium actum videm 
       <lb ed="#B" n="52"/>di, cognoscendi, vel intelligendi praecedentem: sed sine illo potest per se exire in actum aliis necessariis ad ipsum concur- 
       <lb ed="#B" n="53"/>rentibus: sic in primum actum volendi non oportet ducere voluntatem in actum volendi per alium 
       <lb ed="#B" n="54"/>actum volendi praecedentem: sed fine illo potest exire in ipsum aliis necessariis ad ipsum concurrentibus. Cum 
       <!--682.xml-->
       <pb ed="#B" n="321-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ergo quaerit Ansel. Quare responde mihi siqua res seipsam mouet de non velle ad velle: vtrum sic ipsa 
       <lb ed="#B" n="2"/>se velit mouere: Respondeo quod sic: sed non alio actu volendi. quicunque enim vult aliquid, vult se velle il 
       <lb ed="#B" n="3"/>lud in illud volendo: &amp; quicumque explicite actum replicando super se dicit se velle se velle illud, nugatorie hoc 
       <lb ed="#B" n="4"/>dicit: quia in primo velle dicit vtrumque: &amp; sic dicere velle se velle illud, est ac si diceret: volo volo illud  
       <lb ed="#B" n="5"/>nisi ita sit quod actus principalis velle non sit in potestate volentis se velle illud. &amp; hoc aut nullo mo- 
       <lb ed="#B" n="6"/>do: aut non tali modo quo vult se velle. Velle enim deum charitatiue non est in hominis potestate absque  
       <lb ed="#B" n="7"/>habitu charitatis: &amp; ideo voluntate naturali potest velle se velle deum: &amp; hoc non est nisi velle habere 
       <lb ed="#B" n="8"/>charitatem qua possit velle deum charitatiue. Similiter qui vult deum ex minori charitate, non potest vel 
       <lb ed="#B" n="9"/>le illum qualiter pont velle ex charitate maiori. &amp; ideo voluntate ex charitate minori pont velle se velle 
       <lb ed="#B" n="10"/>deum: &amp; hoc non est nisi velle habere charitatem maiorem qua possit velle deum magis charitatiue. Et sicut 
       <lb ed="#B" n="11"/>est de velle in volendo se velle, sic est de diligere in diligendo se diligere. Tamen ne tam absurdum quid  
       <lb ed="#B" n="12"/>credatur Anselilu, posuisse: puto quod illud quod dicit Anselu. Dic ergo quicquid se mouet ad volendum prius 
       <lb ed="#B" n="13"/>vult ita se mouere &amp;c. vt scriptum est supra: intelligit de voluntate in habitu respectu illius quod  
       <lb ed="#B" n="14"/>vult naturaliter. ad tale enim quid necessario prius vult in habitum ita se mouere: antequam naturalitur in actu 
       <lb ed="#B" n="15"/>se moueat ad illud volendum. Et quod sic intelligit, aperte explicat per hoc quod dicit in litera immediate prae 
       <lb ed="#B" n="16"/>cedente. Siquis enim, vt tangit discipulus in sua dubitatione, subito claudit oculos ad ictum venientem 
       <lb ed="#B" n="17"/>aut si cogitur aliquo incommodo vt subito velit &amp; prius non volebat: quia forte nihil de illo aduerte- 
       <lb ed="#B" n="18"/>bat: sic subito non moueret se actu voluntatis fugiendi illud nisi prius secundum habitum naturaliter se ve 
       <lb ed="#B" n="19"/>lit mouere ad illum actum voluntatis. Vnde ipse Anselu. continuo subdit dictis consentiendo sic inquiens. Nul 
       <lb ed="#B" n="20"/>lus cogitur vel timore vel sensu alicuius incommodi nec attrahitur amore commodi alicuius ad volendum 
       <lb ed="#B" n="21"/>aliquid. scilicet. ecundum actum: nisi qui prius habet voluntatem naturalem vitandi incommodum: aut habendi comodum: qua vo 
       <lb ed="#B" n="22"/>luntate se mouet ad alias voluntates, hoc est ad alios actus volendi. Ecce quam aperte dicit voluntatem primam 
       <lb ed="#B" n="23"/>qua se mouet ad alios actus volendi esse voluntatem naturalem vitandi incommodum aut habendi commodum: quae  
       <lb ed="#B" n="24"/>nihil aliud est quam actus voluntatis in habitu: qua statim cum offertur incommodum secundum actum, vult vitare: &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>cum offertur commodum, vult habere necessario &amp; naturaliter. Hunc autem actum voluntatis naturalem in ha 
       <lb ed="#B" n="26"/>bitu non habet reuera a se sed a deo: in eo quod dedit naturalem potentiam voluntatis: &amp; naturaliter ei im 
       <lb ed="#B" n="27"/>pressit velle vitare incommoda &amp; habere conmoda. Quid etiam aparte insinuat per ea quae subdit. Beatus autem 
       <lb ed="#B" n="28"/>non potest esse &amp;c. vbi declarat quod accepit a deo velle sibi bene esse &amp; non esse male, &amp; velle esse beatum: 
       <lb ed="#B" n="29"/>ita quod non possit moueri ab hoc ad volendum aliud contrarium: &amp; similiter velle ea quae per se &amp; essentia- 
       <lb ed="#B" n="30"/>liter ordinantur ad beatitudinem: &amp; hoc volendo esse beatum: quanto hoc altius esse non posse cognoscit: &amp; quo  
       <lb ed="#B" n="31"/>modo cum non potest habere summa conmoda: necesse est eum velle habere inferiora: &amp; quod velle commoda si 
       <lb ed="#B" n="32"/>ue maiora, siue minora est donum dei: sicut est vita aut sensualitas: &amp; quod non est in tali voluntate, siue 
       <lb ed="#B" n="33"/>iustitia, siue iniustitia. Ex quo concludit in fine. c. xiii. Ergo inquantum essentia est, bonum est aliquid: quantum  
       <lb ed="#B" n="34"/>vero ad iustitiam pertinet siue iniustitiam, nec bona, nec mala est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3228-d1e335">
       AD dubitandum tamen an sic senserit An  
       <lb ed="#B" n="35"/>sel, mouet me vnum verbum: per quod videtur sensisse de actu primo intelligendi ex quodam impetu diuino. est 
       <lb ed="#B" n="36"/>autem verbum illud quod posuit supra: in quo exposuit quod dixit per se, sic inquiens. Per se dico per hoc quod iam habet. 
       <lb ed="#B" n="37"/>Vbi explicat quod illud quod iam accepit in naturalibus non sufficit ad primum actum intelligendi: cuius contrarium esse 
       <lb ed="#B" n="38"/>verum iam declarauimus. Si vero intelligat dictum suum secundum modum quo ipsum iam exposuimus: tamen di-  
       <lb ed="#B" n="39"/>ctum eius non valet ad propositum: quia quaestio est de velle in actum non in naturali habitu potentiae. ldeo dicendum  
       <lb ed="#B" n="40"/>sicut prius: quod actus primus voluntatis non potest esse malus quia naturalis est: &amp; a deo inditus naturae intel- 
       <lb ed="#B" n="41"/>lectuali: non per impetum quendam vt dicit praedicta opinio: sed per hoc quod ei indidit naturalem voluntatem: qua ex se 
       <lb ed="#B" n="42"/>&amp; per se id est per hoc quod iam habet naturalitur, potest in actum primum voluntatis. Per hoc enim deus ei naturam talem indi  
       <lb ed="#B" n="43"/>dit qua naturaliter potest in talem actum, quod enim sic vult non potest non velle. Idcirco merito talis actus deo  
       <lb ed="#B" n="44"/>ascribitur: vt ideo dicatur non posse esse malus tum quia pure naturalis: tum quia naturam qua sic potest &amp; non ali 
       <lb ed="#B" n="45"/>ter, a deo habet. Et sic iste actus bonus est: quia a natura bona est: &amp; a deo qui naturam condidit: nec 
       <lb ed="#B" n="46"/>posset omnino esse malus nisi deus naturam malam condidisset. &amp; per hoc etiam deo ascriberetur malitia &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>iniustitia eius: non autem agenti eum per suam voluntatem talem. Sicut si habens tibiam curuam in suo 
       <lb ed="#B" n="48"/>primo actu incedendi claudicaret, imputandum esset efficienti tibiam: non sic incedenti per eam: &amp; malus 
       <lb ed="#B" n="49"/>siue iniustus secundum hunc actum potius diceretur efficiens tibiam quam claudicans per eam: si tamen incessus 
       <lb ed="#B" n="50"/>esset pure naturalis &amp; incedens omnino necesse haberet incedere per eam: sicut volens necessario &amp; natura-  
       <lb ed="#B" n="51"/>liter per voluntatem agit primum actum volendi. Vnde sicut primus actus rectus a voluntate recta non im 
       <lb ed="#B" n="52"/>putatur iustitiae volentis sed bonitati dei: sic si primus actus esset obliquus a voluntate obliqua, non im- 
       <lb ed="#B" n="53"/>putaretur iniustitiae volentis sed malitiae dei. Vnde dicit Anseliu de casu diaboli. cap. xiiii. Sicut non  
       <lb ed="#B" n="54"/>esset voluntas iniusta si vellet inconuenientia: quoniam haec non posset non velle: ita si vellet conuenientia: non 
       <!--683.xml-->
       <pb ed="#B" n="321-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>idcirco esset iusta voluntas: quando sic accepisset vt non posset aliter velle. Si vero incessus cum hoc: quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>esset naturalis ex parte tibiae: ex parte incedentis esset deliberatiuus: &amp; ex electione procedens: etiam 
       <lb ed="#B" n="3"/>imputaretur vitio incedentis. Sic &amp; in proposito habens a deo voluntatem obliquam si cum hoc ea vellet per deli 
       <lb ed="#B" n="4"/>berationem actum obliquum, malitia actus imputari deberet &amp; deo &amp; volenti. Sed si procederet malus ex 
       <lb ed="#B" n="5"/>voluntate obliqua non naturaliter: sed ex deliberatione: hoc solum esset malitiae volentis. quemadmo 
       <lb ed="#B" n="6"/>dum si in primo instanti fieri posset deliberatio: &amp; primus actus esset malus: esset a bona natura &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>a mala voluntate. Est autem in actibus intellectualis maximi angeli de quo praecipue est sermo, quo ad  
       <lb ed="#B" n="8"/>statum innocentiae: sciendum quod primo per intellectum ex habitu concreato comprehendit vniuersales rerum 
       <lb ed="#B" n="9"/>essentias: &amp; simul statim complacet naturaliter voluntati suae in illis absque deliberatione. In qua con 
       <lb ed="#B" n="10"/>placentia quae necessario est primus actus eius: quia non est circa particularia: non potest esse malum 
       <lb ed="#B" n="11"/>aut bonum moris. in comprehensione autem particularium sub vniuersali, cum simul plura non possit compre 
       <lb ed="#B" n="12"/>hendere sed solum per discursum vnum post alterum: sed non vnum ex altero: sic vt angelus superior 
       <lb ed="#B" n="13"/>in naturalibus prius suam essentiam particularem comprehendat quia sibi magis praesens est, siue ali- 
       <lb ed="#B" n="14"/>cuius alterius sub alia specie, siue pluribus ad comprehensionem per intellectum cuiusque singularis simul 
       <lb ed="#B" n="15"/>duratione: licet quodam ordine naturae concomitatur complacentia naturalis in illo: &amp; sic in quolibet 
       <lb ed="#B" n="16"/>successiue: secundum quod ab intellectum comprehenditur vnum post alterum. Nec in aliquo actu huiusmodi  
       <lb ed="#B" n="17"/>voluntatis potest esse malum aut bonum moris: sed solummodo bonum naturae. Vlterius autem cum 
       <lb ed="#B" n="18"/>intellectus angeli primi essentiam suam propriam comprehendit sub comparatione ad essentias inferio 
       <lb ed="#B" n="19"/>rum: &amp; comprehendit quod essentia sua superior est &amp; dignior ordine &amp; gradu naturae: &amp; quantum est ex 
       <lb ed="#B" n="20"/>naturalibus nata praeesse &amp; principari aliis: &amp; vlterius cum hoc quod istud esset bonum quoddam &amp; ordi 
       <lb ed="#B" n="21"/>natum: &amp; sibi atque aliis bonum: in hoc verum dicit intellectus absque omni fallacia &amp; crrore: cumque talem in-  
       <lb ed="#B" n="22"/>tellectum sequitur complacentia voluntatis, illa adhuc pure naturalis est &amp; absque omni deliberatione.  
       <lb ed="#B" n="23"/>Vnde &amp; sistendo in ea adhuc omnis actus voluntatis hucusque qui necessario plures sunt, boni sunt: &amp; in  
       <lb ed="#B" n="24"/>deum bonitas illorum retorquenda est: &amp; nullus eorum malus, quod si esset: malitia eius in deum retorquen- 
       <lb ed="#B" n="25"/>da est. Et hoc cursu procedit actio voluntatis hucusque quod non potest esse nisi bona bonitate naturae:  
       <lb ed="#B" n="26"/>neque bona autem neque mala bonitate &amp; malitia moris: &amp; hoc siue omnis creatura intellectualis fuerit crea 
       <lb ed="#B" n="27"/>ta in gratia siue non: quia gratia non variat aut mutat naturam: quia nec cursum aut ordinem natu-  
       <lb ed="#B" n="28"/>rae. Ita quod sicut actus voluntatis praedicti necessario sunt absque omni delibe ratione: &amp; praecedunt omnem 
       <lb ed="#B" n="29"/>actum deliberatiuum sine genra: ita &amp; cum gratia. Vnde quod aliqui dicunt quod fuerunt creati in gratia gratum 
       <lb ed="#B" n="30"/>faciente: &amp; quod omnes in primo instanti suae creationis meruerunt: non video: quo ad hoc videlicet: quod tunc 
       <lb ed="#B" n="31"/>potuerunt meruisse: cum quantum est ex natura sua nondum de aliquo potuerint deliberasse: sed necesse 
       <lb ed="#B" n="32"/>est omnem deliberationem praedictos actus complacentiae naturalis precessisse. An autem gratia iustificans fue 
       <lb ed="#B" n="33"/>rit eis collata a deo in creatione cum suis naturalibus, de hoc nihil iudico: nisi quod sic fuisse factum po  
       <lb ed="#B" n="34"/>tuit: sed an fuerit factum: quia a mera dei voluntate hoc dependet: scio quod nulla naturali ratione  
       <lb ed="#B" n="35"/>deprehendi potest certitudinaliter. Modus autem aliquis quo congruentius fieri potuisse apparet 
       <lb ed="#B" n="36"/>conuinci potest. Quare cum semper praesumendum est deum fecisse quod rationabilius &amp; congruentius faciendum  
       <lb ed="#B" n="37"/>erat: &amp; sic congruentius &amp; rationabilius fieri decuit: secundum enim quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de libero arbi- 
       <lb ed="#B" n="38"/>trio: si recta ratione deprehendi potest quia caelum decimum esse congruat: putandum est deum illud  
       <lb ed="#B" n="39"/>fecisse: secundum modum ergo magis decentem &amp; congruum credendum est deum gratiam contulis- 
       <lb ed="#B" n="40"/>se. Vnde quia gratia non ordinatur nisi ad meritum congrui quo ad gratis datam: aut digni quo  
       <lb ed="#B" n="41"/>ad gratum facientem: vt habitum est ex supra determinatis: &amp; vsque ad horam qua deliberare potuit 
       <lb ed="#B" n="42"/>intellectualis creatura: cum secundum dicta actus voluntatis non potuit esse nisi pure naturalis: quo  
       <lb ed="#B" n="43"/>nec de congruo: nec de digno habetur aliquod meritum: quia vt dictum est in genere moris neque bonus 
       <lb ed="#B" n="44"/>neque malus esse potest: frustra ergo &amp; in vanum ante horam qua deliberare potuit aliqua gratia ei 
       <lb ed="#B" n="45"/>collata fuisset. Et propterea mihi apparet rationabilius esse ponendum quod vsque ad illam horam fuisset 
       <lb ed="#B" n="46"/>in puris naturalibus in quibus &amp; creatus erat: &amp; secundum hoc angelos in claritate naturalium fuisse creatos 
       <lb ed="#B" n="47"/>&amp; omnes per spatium temporis in tali brintudine perstiterunt: vsue scilicet ad horam qua deliberare potuerunt. Vt secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="48"/>intelligamus illud dictum <ref xml:id="n3av8a-c1e3228-Rd1e492">Augustinus xi. de ciui. c. xi</ref>. Nullo modo secundum spatium aliquid temporis prius erant spiritus 
       <lb ed="#B" n="49"/>illi tenebrae: quos angelos dicimus: sed simul vt facti sunt lux facti sunt &amp;c. Prius non erant tenebrae: quia  
       <lb ed="#B" n="50"/>natura non fuit mala creata sicut dicebant Manichei. Quorum opinionem per hoc consequenter repellit ibi- 
       <lb ed="#B" n="51"/>dem. Sed in quali &amp; quanta luce scilicet an naturae tantum, an gratiae, certitudinaliter definiri non potest. Augus. 
       <lb ed="#B" n="52"/>dicente continuo. Quatenus autem antequam peccassent illius sapientiae fuerint participes definire quis po- 
       <lb ed="#B" n="53"/>test: Vnde si angeli mali ponendi sunt, nunquam gratiam iustificantem habuisse putandum. Congruentius 
       <lb ed="#B" n="54"/>videtur deum eam omnibus tribuisse antequam aliqui eorum peccauerunt. Sed cum ad instans perue- 
       <!--684.xml-->
       <pb ed="#B" n="322-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nerunt in quod deliberare poterant. Vbi deus suam ostendit benignitatem non solum naturam creando qua  
       <lb ed="#B" n="2"/>deliberando posfit actu velle bonum: &amp; temperate velle non excedendo in volendo: sicut &amp; potest in vo 
       <lb ed="#B" n="3"/>lendo excedere: sed etiam gratiam iustificantem apponendo: qua iuuatur cum bonum velit &amp; temperate ve 
       <lb ed="#B" n="4"/>lit. dicente Ansel. de casu diaboli. c. xiiii. Quoniam non solummodo volendo beatitudinem: nec solummodo volem 
       <lb ed="#B" n="5"/>do quod convenit, cum ex necessitate sic velit, nec iustus nec iniustus potest appellari, nec potest, nec debet esse bea 
       <lb ed="#B" n="6"/>tus nisi velit &amp; iuste velit: necesse est vt sic faciat deus vtramque voluntatem. ii. voluntatem vnam secundum vtramque  
       <lb ed="#B" n="7"/>conditionem in illo convenire: vt &amp; beatus velit esse &amp; iuste velit: quatenus addita iustitia sic temperet 
       <lb ed="#B" n="8"/>voluntatem beatitudinis: vt resecet voluntatis excessum: &amp; excedendi non amputet potestatem: vt per hoc 
       <lb ed="#B" n="9"/>quia volet esse beatus modum possit excedere: per hoc vero quod iuste volet id est quod habet iustitiam qua velit: 
       <lb ed="#B" n="10"/>non velit excedere: &amp; sic iustam habens beatitudinis voluntatem: possit &amp; debeat esse beatus: qui non vo 
       <lb ed="#B" n="11"/>lendo quod debet velle cum tamen possit: mereatur vt quod velle non debet nunquam velle possit: &amp; semper tenendo  
       <lb ed="#B" n="12"/>iustitiam per moderatam voluntatem nullo modo indigeat: aut si deseruerit scilicet volendo quod non debet 
       <lb ed="#B" n="13"/>velle per immoderatam voluntatem, omnino indigeat. Sed si istam gratiam fuisse dicamus iustificantem secun 
       <lb ed="#B" n="14"/>dum quod iam dictum est, tunc angelos bonos &amp; malos in gratia pares fuisse iudicamus prius quam illi pec 
       <lb ed="#B" n="15"/>cauerunt. Quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non audet asserere. Vnde postquam dixit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quid supra posuimus. Quatenus au-  
       <lb ed="#B" n="16"/>tem antequam peccassent illius sapientiae fuerint participes definire quis potest: continuo adiungit. In cu 
       <lb ed="#B" n="17"/>ius tum participatione aequales fuisse istos illis, qui propterea vere pleneque beati sunt: quoniam nequaquam  
       <lb ed="#B" n="18"/>de suae beatitudinis aeternitate falluntur, quomodo dicturi sumus: Vnde de hoc nihil certificandum 
       <lb ed="#B" n="19"/>est: sed pie credendum quod magis congruit rationi. Vnde velle bonum temperate potest aliquis tri- 
       <lb ed="#B" n="20"/>pliciter. Primo ex puris naturalibus volendo aliquod bonum moris: vt det velle temperate: quod bene po- 
       <lb ed="#B" n="21"/>test ex puris naturalibus: licet aliqui hoc negant: quia tunc necesse esset voluntatem pure naturalem 
       <lb ed="#B" n="22"/>in deliberando excedere: quia tunc non esset deliberatio: sed natura: nec imputandus esset excessus 
       <lb ed="#B" n="23"/>deliberanti: sed talem naturam instituenti. Secundo ex puris naturalibus cum aliquo dono gratiae 
       <lb ed="#B" n="24"/>gratis datae iuuando in hoc naturam. Tertio ex dono gratiae gratum facientis: per hoc amplius na-  
       <lb ed="#B" n="25"/>turam iuuando vt stet in temperamento: vt ex primo actu nuilum ponamus meritum omnino: ex se 
       <lb ed="#B" n="26"/>cundo vero meritum congrui tantum: ex tertio vero meritum digni. Nunc autem quid ex aliquo merito 
       <lb ed="#B" n="27"/>potest dari, congruentius vt videtur secundum communem cursum datur: cui datur praecedente meri 
       <lb ed="#B" n="28"/>to congrui: &amp; denegatur propter demeritum congrui: quam vt absque omni merito vel demerito tribua- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tur &amp; illi qui per gratiam gratis datam non esset se dispositurus ad illud: &amp; illi qui esset se disposi- 
       <lb ed="#B" n="30"/>turus: quemadmodum vt iam dictum est secundum Anfel. donum beatitudinis congruentius est da-  
       <lb ed="#B" n="31"/>ri ex merito quam sine. Vnde sicut non congruit ponere quod omnes fuissent creati in gratia iustifican-  
       <lb ed="#B" n="32"/>te propter rationem praedictam: sic propter rationem iam dictam magis puto quod omnibus primo 
       <lb ed="#B" n="33"/>data fuerit gratia siue iustitia aliqua gratis data qua stare in bona voluntate volendo bonum tem 
       <lb ed="#B" n="34"/>perate poterunt: &amp; mereri de congruo: sed non de condigno: vt propterea ex illa gratia proficere non  
       <lb ed="#B" n="35"/>potuerint: neque boni angeli neque mali. Sed boni qui vsi bene sunt illa gratia prima volendo bo- 
       <lb ed="#B" n="36"/>num temperate sine excessu, statim meruerunt gratiam iustificantem. Et mali quia ea male vsi 
       <lb ed="#B" n="37"/>voluntarie excedendo moderamen in quo gratia illa visa est eos tenere, statim gratiam iustifi- 
       <lb ed="#B" n="38"/>cantem demeruerunt: &amp; statim ceciderunt: aliis in gratia stantibus &amp; illorum casum videntibus 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; reuerentialiter iudicem timentibus: &amp; cum adiutorio gratiae ad bonum nitentibus: in quo suam 
       <lb ed="#B" n="40"/>beatitudinem meruerunt: &amp; exinde in bono confirmati aliis prius damnatis &amp; in malo obduratis. 
       <lb ed="#B" n="41"/>dicente Gregorio super illud lob. xl. Territi purgabuntur. Nec rectae intelligentiae sensum relinqui 
       <lb ed="#B" n="42"/>mus si credamus leuiatham ab arce beatitudinis cadente in ruina eius etiam angelos bonos expauis 
       <lb ed="#B" n="43"/>se: vt cum istum ex illorum numero superbiae lapsus eiiceret, illos ad robustius standum timor solidaret.  
       <lb ed="#B" n="44"/>Vnde cum sublatus fuerit timebunt angeli: &amp; territi purgabuntur. Purgati enim sunt: quia nimirum isto 
       <lb ed="#B" n="45"/>cum reprobis legionibus exeunte soli in caelestibus sedibus qui beati inaeternum viuerent remanserunt. 
       <lb ed="#B" n="46"/>Huius itaque lapsus eos terruit &amp; purgauit: terruit ne conditorem suum supebe despicerent: purgauit 
       <lb ed="#B" n="47"/>quia exeuntibus reprobis actum est iuste vt electi soli remanerent. Et quia cunctorum opifex deus scit 
       <lb ed="#B" n="48"/>ad bonorum custodiam bene vti etiam mala actione reproborum, lapsum cadentium vertit in prouectum 
       <lb ed="#B" n="49"/>manentium: &amp; vnde punita est culpa superbientium, inde humilibus angelis &amp; inuenta &amp; solidata sunt 
       <lb ed="#B" n="50"/>augmenta meritorum. Istis namque cadentibus, illis in munere datum est vt cadere omnino non possint. Sam- 
       <lb ed="#B" n="51"/>cti enim angeli dum in istis suae naturae damna conspiciunt: in seipsis iam cautius robustiusque consi 
       <lb ed="#B" n="52"/>stunt. Moral. libo xxxiiii. cap. viii. Vt secundum hoc ponamus angelos peccatores gratiam iustificantem 
       <lb ed="#B" n="53"/>non habuisse: sed simul illam &amp; gloriam demeruisse. Vt secundum hoc intelligamus illud quod dicit Augus. 
       <lb ed="#B" n="54"/>xi. de ciui. dei. ca. xiiii. Qui per piam subiectionem noluit tenere quod vere est: affectat per supbam ela 
       <!--685.xml-->
       <pb ed="#B" n="322-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tionem simulare quid non est. vt sic sicut dicit, intelligatur etiam, quid beatus apostolus loam. ait. Ab initio dia  
       <lb ed="#B" n="2"/>bolus peccat: hoc est ex quo factus est iustitiam recusauit: quam nisi pia deo subiecta voluntas habere non 
       <lb ed="#B" n="3"/>posset. Ecce quod dicit quod recusauit: ad ostendendum quod ob hoc peccauit &amp; malus extitit quod iustitiam recu 
       <lb ed="#B" n="4"/>sauit: non quia natura eius mala fuit. Vnde continuo subdit. Huic sententiae quisquis acquiescit: non cum 
       <lb ed="#B" n="5"/>illis haereticis sapit. i. Manicheis: &amp; siquae aliae pestes ita sapiunt quod suam quandam propriamtanquam ex 
       <lb ed="#B" n="6"/>aduerso principio quodam diabolus habeat naturam suam. Dicit etiam. Quam nisi pia &amp;c. ad declarandumquan  
       <lb ed="#B" n="7"/>do illam iustitiam recusauit: quia non statim in primo instanti quo factus est: sed quando non piam 
       <lb ed="#B" n="8"/>nec deo subiectam voluntatem habuit, quid erat quando primum opus malum ex deliberatione fecit. Vo 
       <lb ed="#B" n="9"/>luntas enim antea nec pia, nec impia fuit vt dictum est: quam etiam tunc recusauit non repellendo illam 
       <lb ed="#B" n="10"/>quam prius habuit: sed non acceptando quam tunc pia deo subiecta voluntas habere potuit &amp; debuit. De 
       <lb ed="#B" n="11"/>qua Ansel. dat exemplum de casu diaboli. cxv. diceris sic. Existimo iam te cognoscere cum iniustitia non sit 
       <lb ed="#B" n="12"/>aliud quam absentia iustitiae: nec iniustum aliud quam non habere iustitiam: cur non ante datam sed post dere- 
       <lb ed="#B" n="13"/>lictam iustitiam eadem absentia iustitiae vocatur iniustitia: &amp; non habere iustitiam sit iniustum: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="14"/>vtrumque reprehensibile. Non enim propter aliud nisi quia non dedecet abesse iustitiam nisi vbi debet es- 
       <lb ed="#B" n="15"/>se. Sicut enim virum qui nondum debet habere barbam non dedecet non habere: cum vero iam habere debet: indeco- 
       <lb ed="#B" n="16"/>rum est non habere: ita naturam quae non debet habere iustitiam, non deformat non habere: illam vero quae habere de-  
       <lb ed="#B" n="17"/>bet, dehonestat non habere: &amp; quanto magis debere habere virilem ostendit naturam, tanto magis non habe- 
       <lb ed="#B" n="18"/>re foedat virilem figuram. Vnde Grego. super illud lob. Aurum opus decoris tui: &amp; foramina tua in die quae conditus 
       <lb ed="#B" n="19"/>es praeparata sunt. dicit Mora. libro xxxii. ca. xxvi. Aurum opus decoris eius extitit: quia sapientiae claritate sana 
       <lb ed="#B" n="20"/>uit quam bene creatus accepit. Foramina vero idcirco in lapidibus fiunt: vt viculati auro in ornamenti 
       <lb ed="#B" n="21"/>compositione iungantur: &amp; nequaquam a se dissidant: quis interfusum aurum repletis foraminibus ligat. Huius er 
       <lb ed="#B" n="22"/>go lapidis in die conditionis suae foramina praeparata sunt: quia videlicet capax charitatis est condi 
       <lb ed="#B" n="23"/>tus: qua si repleri voluisset: stantibus angelis tanquam positis in regio ornamento lapidibus potuisset inhae  
       <lb ed="#B" n="24"/>rere. Si enim charitatis auro sese penetrabilem praebuisset, sanctis angelis sociatus in ornamento vt dixi 
       <lb ed="#B" n="25"/>mus regio fixus remaneret. Habuit ergo lapis istae foramina: sed per supbiae vitium charitatis auro non 
       <lb ed="#B" n="26"/>sunt repleta. Nam quia idcirco ligantur auro ne cadant: idcirco iste cecidit. quia etiam perforatus ma 
       <lb ed="#B" n="27"/>nu artificis amoris vinculis ligari contempsit, ex hoc peccando contemnere potuit: quia licet creaturae 
       <lb ed="#B" n="28"/>cuilibet &amp; vnuscuiusque voluntati naturaliter inditus sit appetitus boni suiipsius: ita quod contrarium 
       <lb ed="#B" n="29"/>eius nullo modo nisi per accidens velle possit: non tamen sic naturaliter inditus est vt bonum appeten- 
       <lb ed="#B" n="30"/>do ordinet illud in alterum bonum: ita quod ab illo deficere non possit agens voluntarium, quemadmodum agen 
       <lb ed="#B" n="31"/>tia non voluntarie quantum est ex se ab illo deficere non possunt. Vnde peccat agens voluntarie: quia  
       <lb ed="#B" n="32"/>bonum proprium in vltimum bonum non ordinat: sed in eo sibi finem constituit. Cum enim vt iam supra di  
       <lb ed="#B" n="33"/>ctum est, angelus malus suam praerogatiuam super alios conspexit vt bonum sibi esset aliis principari: et 
       <lb ed="#B" n="34"/>si hoc ei complacuit: in hoc nondum peccasset si complacentiam sub moderamine tenuisset: quia complacem 
       <lb ed="#B" n="35"/>tia pure naturalis fuisset. Sic enim etiam boni angeli superiores praerogatiuam suam super inferiores conspexe- 
       <lb ed="#B" n="36"/>runt: &amp; in hoc eis complacuit. sed non peccauerunt: quia sub moderamine secundum instinctum gratiae sibi da 
       <lb ed="#B" n="37"/>tae sese continuerunt. Malus autem angelus nequaquam: sed cum eo quod sibi praeminentia sua complacuit, in ela- 
       <lb ed="#B" n="38"/>tionem singularitatis erupit: &amp; moderamen complacentiae excessit, bonum sibi singulare singulariter re 
       <lb ed="#B" n="39"/>putans: &amp; bonum aliorum despiciens: in hoc super alios similem altissimo se reputans: vt sicut ille singulariter 
       <lb ed="#B" n="40"/>praecellit omnia, sic iste singularitur reputauit se praecellere caetera. Vnde sic singularitur se efferre, erat per effectum 
       <lb ed="#B" n="41"/>dicere. Super astra caeli exaltabo solium meum &amp;c. Et per hoc seipsum finem aliorum constituit: &amp; quia a 
       <lb ed="#B" n="42"/>fine &amp; secundum finis exigentiam debent regulari ea quae sunt ad finem: ideo seipso &amp; secundum seipsum 
       <lb ed="#B" n="43"/>alia regere disposuit &amp; eis praeesse. Vnde <ref xml:id="n3av8a-c1e3228-Rd1e733">Greg. xxiii. Mora. c. viii.</ref> Quatuor sunt species quibus omnis 
       <lb ed="#B" n="44"/>timor arrogantium demonstratur: cum bona aut a semetipsis habere se aestimant: aut dum sibi datum  
       <lb ed="#B" n="45"/>desuper credunt, pro suis se accepisse meritis putant: aut certe cum iactant se habere quid non ha-  
       <lb ed="#B" n="46"/>bent: aut despectis caeteris singulariter videri appetunt habere quid habent. &amp; infra. In hac arrogantiae. 
       <lb ed="#B" n="47"/>quarta specie crebro humanus animus labitur: vt id quod habet se singulariter habere glorietur: in qua  
       <lb ed="#B" n="48"/>diabolicae similitudini vicinus appropinquat, quia quisquis bonum se habere singulariter gaudet, illum imi- 
       <lb ed="#B" n="49"/>tatur qui despecto bono societatis angelorum sedem suam ad aquilonem ponens &amp; altissimi similitudinem ap- 
       <lb ed="#B" n="50"/>petens, per iniquum desiderium quasi ad culmen conatus est singularitatl erumpere. Illum (vt dicit in libro iii. c. xxiiiiO 
       <lb ed="#B" n="51"/>imitantes, qui accepta conditionis dignitate contentus non fuit dicens. In caelum ascendam &amp;c. Vnde non pec 
       <lb ed="#B" n="52"/>cauit prima specie arrogantiae bonum suum a semet ipso habere se aestimans. ex scientia enim pute na-  
       <lb ed="#B" n="53"/>turali sciuit hoc non esse verum: sed quicquid haberet &amp; esset bene sciuit quod a deo sibi esset: &amp; ideo in hoc  
       <lb ed="#B" n="54"/>aequalitatem dei non appetiit nec appetere potuit: quia hoc esset eum appetere non esse id quod est. 
       <!--686.xml-->
       <pb ed="#B" n="323-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Nec similiter secunda specie bonum suum suis meritis habere se aestimans. ex scientia. nnaturali sciuit quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>a deo ex nihilo habuit. Nec tertia specie: quia de nullo gloriatus est quam de eo quod habuit: licet in hoc  
       <lb ed="#B" n="3"/>male gloriando vlterius habere petiit quod non habuit. Et hoc est peccatum, &amp; sequela primi peccati eius 
       <lb ed="#B" n="4"/>quid erat elatio in sua singularitate secundum quartam speciem: quae consistit non in appetendo non habitum  
       <lb ed="#B" n="5"/>sed in gloriando inordinate circa habitum: quid non processit ex aliqua deordinatione, vel errore in ra 
       <lb ed="#B" n="6"/>tione: quia non proposuit voluntati nisi quod ipse erat in rei veritate respectu aliorum. Et erat peccatum 
       <lb ed="#B" n="7"/>hoc non in delectando circa bonum: sed in excedendo modum propter aliquos qui dicunt quod non peccat 
       <lb ed="#B" n="8"/>voluntas circa bonum: sed solum circa simile bono siue verisimile bonum: quod intellectus vel ratio propo- 
       <lb ed="#B" n="9"/>nit ei tanquam bonum, quod non est sine rationis errore ante peccatum voluntatis: quid erat impossibile ante sta- 
       <lb ed="#B" n="10"/>tum elationis. Vnde ratio in ipso non errauit nisi postquam elatus fuit: post primam enim elationem obscu 
       <lb ed="#B" n="11"/>rata erat in eo ratio circa appetibilia quae proposuit, &amp; praelationem super caeteros sub ratione eligibilis, 
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; boni sibi: non prtractando quod ex puris naturalibus sibi non competebat: quia voluntas intellectui 
       <lb ed="#B" n="13"/>pertractare non praecepit. Vnde pertractationem non expectans statim praelationem dictam appetiit, &amp; ex 
       <lb ed="#B" n="14"/>puris naturalibus eam assequ, &amp; quasi in possessionem se ponere visus fuit: non curans de modo &amp; or- 
       <lb ed="#B" n="15"/>dine contingendi ad illam. Nec tamen istam praelationem sic appetiuit: vt quasi non sub deo ipsam obti- 
       <lb ed="#B" n="16"/>nere voluerit. Non n. in ipso fuit vel adhuc est ratio excaecata quin bene nouit quod impossibile fuit: bene enim 
       <lb ed="#B" n="17"/>scit ex puris naturalibus quod nulla creatura ordine naturali alias regere poterit sine influentia diuinat  
       <lb ed="#B" n="18"/>sed praesumptuose aestimauit quod conmunis &amp; naturalis dei influentia sibi sufficeret: &amp; quod vlterius ex pu- 
       <lb ed="#B" n="19"/>ris naturalibus habere deberet quod alia regeret, cum tamen hoc se recepturum non nisi ex dono dei spe 
       <lb ed="#B" n="20"/>ciali expectare debuisset: si tamen deus voluisset. Vnde quo ad hoc de eo quod appetiit iudicium rationis &amp; ap- 
       <lb ed="#B" n="21"/>petitum voluntatis quousque diuinum praeceptum habuisset suspendere debuisset sicut fecerunt angeli 
       <lb ed="#B" n="22"/>boni. Vnde nihil appetiit inordinate, nisi quod a deo si expectasset humiliter, ex dono &amp; ordinate ac 
       <lb ed="#B" n="23"/>cepisset. Vanum est ergo dicere quod bonum spirituale visionis dei, aut alicuius huiusmodi ex puris naturali 
       <lb ed="#B" n="24"/>bus obtinere voluit. De tali, nm bono nec tunc, nec nunc aestimationem ex puris naturalibus habere 
       <lb ed="#B" n="25"/>potuit. Quid ergo arguitur quod secundum Anselu, primus actus voluntatis in statu innocentiae non potuit 
       <lb ed="#B" n="26"/>esse malus: quia est a deo: Dicendum quod verum est: quia est naturalis, &amp; natura est a deo vt dictum est. alias enim 
       <lb ed="#B" n="27"/>non intelligo Ansel. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3228-d1e824">
       AD argumentum in oppositum: voluntas in statu illo perfecta est non impe- 
       <lb ed="#B" n="28"/>dita: Dicendum quod verum est: tamen limitate: vt nihil possit velle nisi quod propositum est a ratione: licet non 
       <lb ed="#B" n="29"/>habet necessitatem immutabilitatis sequendi iudicium rationis sicut alibi determinauimus. Vnde 
       <lb ed="#B" n="30"/>quia ratio non potest statim ponere res sub tali modo: vt circa eas possit fieri electio per deliberatio 
       <lb ed="#B" n="31"/>nm: sed necesse est plurimos actus pure naturales praecedere: qui non possunt esse mali: idcirco neces 
       <lb ed="#B" n="32"/>se quod primus actus voluntatis non sit malus secundum determinata.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>