<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="150-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1786">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1786-Hd1e96">Quaestio 1</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e99">
       <!--341.xml-->
        <pb ed="#B" n="150-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>In nostra disputatione genera 
       <lb ed="#B" n="2"/>li nuper facta de Quolibet, proponebantur quaestiones. xli. Quaedam circa creato 
       <lb ed="#B" n="3"/>rem: &amp; quaedam circa creaturas. Circa creatorem quaedam pertinentia ad eius di-  
       <lb ed="#B" n="4"/>uinitatem. Quaedam vero ad eius assumptam humanitatem. Et circa diuinitatem 
       <lb ed="#B" n="5"/>quaedam pertinentia ad essentiam: quaedam vero ad relationes. Circa essentiam 
       <lb ed="#B" n="6"/>quaedam pertinentia ad eius perfectionem: quaedam vero ad essentiales actiones. Circa 
       <lb ed="#B" n="7"/>essentiae perfectiones duo. Vnum pertinens ad rationes attributorum: &amp; est: vtru.m.li 
       <lb ed="#B" n="8"/>pluralitas &amp; distinctio attributorum essentialium accipienda sit penes respe- 
       <lb ed="#B" n="9"/>ctum &amp; comparationem ad aliquid extra vt ad creaturas: an ad comparationem ad  
       <lb ed="#B" n="10"/>aliquid intra. Aliud pertinens ad rationem accidentis in ipsa diuina essentia, est. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Vtrum. scilicet essentia alicuius accidentis manet in deo. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e130">
       CIRca primum arguitur quod pluralitas &amp; distinctio attri- 
       <lb ed="#B" n="12"/>butorum in deo sit accipienda penes respectum &amp; comparationem ad intra, sic. Vbi potest esse maior pluralitas 
       <lb ed="#B" n="13"/>&amp; distinctio, &amp; minor. Maior est pluralitas &amp; distinctio personarum diuinarum quam attributorum: quia illa est 
       <lb ed="#B" n="14"/>secundum rem: ista vero tantum secundum rationem. Illa autem est in deo ad intra sine omni comparatione, &amp; respectu 
       <lb ed="#B" n="15"/>ad aliquid extra, ergo &amp; ista potest esse ad aliquid intra, absque omni respectu &amp; comparatione ad extra. Sed  
       <lb ed="#B" n="16"/>sic in deo ponenda est, sicut eam possibile est esse: quia in ipso non differunt posse &amp; esse, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e143">
       CON- 
       <lb ed="#B" n="17"/>tra, quondocumque plura distincta secundum rationem tantum habent alia sibi correspondentia plura &amp; distincta secundum 
       <lb ed="#B" n="18"/>rem, pluralitas illorum accipienda est ex respectu &amp; comparatione ad ista. Verbi gratia: Si dextrum &amp; si 
       <lb ed="#B" n="19"/>nistrum differunt in columna secundum rationem tantum: quia habent alia quae diuersa sunt &amp; distincta penes dextrum  
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; finistrum secundum rem: ideo dextrum &amp; sinistrum secundum rationem dicuntur esse in columna: &amp; hoc non nisi ex 
       <lb ed="#B" n="21"/>respectu &amp; comparatione eius ad illa alia a se, quae sunt diuersa secundum rem, &amp; distincta secundum dextrum &amp; sini 
       <lb ed="#B" n="22"/>strum. Et similiter est de puncto quod non differunt in ipso principium esse &amp; finem nisi ex comparatione ad diuer- 
       <lb ed="#B" n="23"/>sas lineas: quarum vnius est principium, alterius vero finis. sed omnia attributa diuina, quae vere attri- 
       <lb ed="#B" n="24"/>buta sunt, habent aliqua alia re plura &amp; distincta in creaturis sibi correspondentia, a quibus deo attribuum 
       <lb ed="#B" n="25"/>tur: vt sapientia in deo, sapientiam in creatura: bonitas bonitatem: &amp; sic de aliis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e165">
       ADhaerentes ap- 
       <lb ed="#B" n="26"/>parentiae huius rationis dicunt simpliciter quod pluralitas &amp; distinctio diuinorum attributorum substantialium  
       <lb ed="#B" n="27"/>quae verae attributa dicuntur, quid dico propter proprietates quasdam essentiales diuinitatis: vt sunt simpli- 
       <lb ed="#B" n="28"/>citas, immutabilitas, aeternitas, &amp; huiusmodi: quae proprie attributa non dicuntur: secundum quod determinauimus in quae  
       <lb ed="#B" n="29"/>stionibus ordinariis. Dicunt inquam simpliciter, &amp; pro maxima, siue pro primo principio habent, quod plurali 
       <lb ed="#B" n="30"/>tas &amp; distinctio illorum vere attributorum non accipitur nisi ex respectu &amp; comparatione ad correspondentia 
       <lb ed="#B" n="31"/>eis in creaturis: quibus circunscriptis nullo modo in deo pluralitas rationum in attributis accipi vel as- 
       <lb ed="#B" n="32"/>signari potest: sed solummo vna &amp; simplex ratio deitatis: sicut ipsa est vnica res &amp; simplex: ita quod non nisi vni 
       <lb ed="#B" n="33"/>cus conceptus &amp; simplex de illa formari possit: qui vnico nomine sit exprimendus. ita quod si secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="34"/>plura nominia imponantur, penitus erunt synonyma, propter idem penitus re &amp; ratione correspondens in re: aut 
       <lb ed="#B" n="35"/>omnia praeter vnum erunt vana: quia nihil eis correspondet in re. Et similiter erit de conceptibus di-  
       <lb ed="#B" n="36"/>uersis de illa re formatis, quod erunt synonymi omnes, aut omnes vani praeter vnum. Cum igitur absurdum 
       <lb ed="#B" n="37"/>sit dicere quod nominia plura attributorum in deo synonyma sint, aut vana, aut quod plures conceptus secundum 
       <lb ed="#B" n="38"/>pluralitatem attributorum sint etiam synonymi aut vani: necesse est dicere secundum quod dicunt, quod pluralitas &amp; 
       <lb ed="#B" n="39"/>distinctio attributorum in deo sumitur ab intellectu quocumque siue creato siue increato ex diuersis respe 
       <lb ed="#B" n="40"/>ctibus deitatis ad diuersa re correspondentia eis in creaturis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e201">
       AD huius opinionis declarationem &amp; 
       <lb ed="#B" n="41"/>planiorem inuestigationem sciendum, quod positio &amp; modus ponendi diuersas rationes in deo, est talis. dicunt 
       <lb ed="#B" n="42"/>enim quod omnibus rationibus quae sunt in deo respondet vnitas realis diuinae essentiae, non secundum esse quod  
       <lb ed="#B" n="43"/>habet in se absolute: sed secundum esse quod habet in respectu ad creaturas. &amp; hoc non secundum genus 
       <lb ed="#B" n="44"/>causae efficientis: ex illo enim respectu nulla sumitur ratio attributi: vt sapientia in deo quia sapientiam in no 
       <lb ed="#B" n="45"/>bis efficit: sed secundum genus causae formalis. Non enim nominia attributorum deo imponuntur vel ad aliquid re 
       <lb ed="#B" n="46"/>mouendum ab ipso, vel secundum habitudinem efficientis ad effectum: vt quidam dicunt: maxime vt videntur Auicenna 
       <lb ed="#B" n="47"/>&amp; Rabi Moyses dicere: sicut patet alibi ex quaestione de significatis diuinorum attributorum: sed omnia im 
       <lb ed="#B" n="48"/>ponuntur ad significandum ipsam diuinam essentiam inquantum in vno simplici omnimodam perfectionem habet 
       <lb ed="#B" n="49"/>quam singula creata habent secundum gradus diuersos diuersarum naturarum, &amp; valde diminuto modo Secundum 
       <lb ed="#B" n="50"/>esse ergo tale quod habet diuina essentia in respectu ad creatura scilicet secundum genus causae formalis, respon- 
       <lb ed="#B" n="51"/>det vnitas essentiae multitudini rationum quae perfectiones dicunt in deo, &amp; in creaturis. Essentia enim diuina in  
       <lb ed="#B" n="52"/>vno simplici ratione suae omnimodae perfectionis integritatem omnis perfectionis in se continet. quae qua  
       <!--342.xml-->
       <pb ed="#B" n="151-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>si per partes &amp; sub esse diminuto dispersa est supe omnes creaturas. Iuxta illud de maximis Alani. Solers 
       <lb ed="#B" n="2"/>naturae studium quae singula munera contulit aliis, conclusit in vnam. Et per hoc diuinitas simplex imitabilis 
       <lb ed="#B" n="3"/>est ab omnibus creaturis: &amp; habet in se imitabilitates: secundumquas omnis essentia creaturae eam licet di  
       <lb ed="#B" n="4"/>uersimode imitatur: sed habet eas in vno simplici vt vnam &amp; omnino indistinctam secundum actum: sed distin-  
       <lb ed="#B" n="5"/>guibilem per intelligentis conceptum: ita quod pluralitas illarum perfectionum vt est in essentia, est quasi 
       <lb ed="#B" n="6"/>potentia: vt vero est in ipso conceptu intelligentis, est secundum actum: &amp; hoc quodammodo sicut vniuer- 
       <lb ed="#B" n="7"/>sale potentia est in rebus: actu vero in intellectu. sed diuersimode in intellectu increato &amp; creato. quoniam ex 
       <lb ed="#B" n="8"/>plenitudine perfectionis vnica &amp; indistincta in diuina essentia prouenit multitudo conceptionum 
       <lb ed="#B" n="9"/>plurium secundum actum in eius intelligentia: &amp; hoc non concipiente secundum diuersas huiusmodi ratio-  
       <lb ed="#B" n="10"/>nes ipsam simplicem essentiam: nisi ex respectu ad perfectiones diuersas re, quae respondent eis in creaturis. 
       <lb ed="#B" n="11"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e258">
       EX plenitudine autem perfectionis in diuina essentia indistincta &amp; vnica, non prouenit illa multitudo 
       <lb ed="#B" n="12"/>plurium conceptionum secundum actum in intelligentia creata: nisi in visione beata. &amp; hoc vt dicunt 
       <lb ed="#B" n="13"/>non nisi ex respectu ad creata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e265">
       VT autem intellectus creatus intelligit solum in virtute luminis naturalis 
       <lb ed="#B" n="14"/>concipit illas a posteriori: inquantum per diuersas persectiones secundum rem respersas per creaturas a 
       <lb ed="#B" n="15"/>posteriori perducitur ad percipiendum illas in essentia diuina, formando de deo persectiones proportiona 
       <lb ed="#B" n="16"/>les, &amp; correspondentes perfectionibus procedentibus a diuina perfectione super creaturas: quae vt sunt 
       <lb ed="#B" n="17"/>in intellectum, plures sunt &amp; distinctae. Et hoc similiter non nisi ex respectu &amp; comparatione ad sibi corre 
       <lb ed="#B" n="18"/>spondentia in creaturis, sine quo respectu omnino non intelliguntur, neque ab intellectu creato, neque ab  
       <lb ed="#B" n="19"/>increato. sicut neque intelliguntur dextrum &amp; sinistrum in columna, neque principium &amp; finis in puncto fine 
       <lb ed="#B" n="20"/>respectu &amp; comparatione: vt dictum est arguendo. Et inquantum perfectiones huiusmodi sunt in conceptu intelle 
       <lb ed="#B" n="21"/>ctus: rationes vocantur. Ratio enim secundum quod hic accipitur, nihil aliud est nisi perfectionis conceptio in deo  
       <lb ed="#B" n="22"/>determinatae ex respectu ad determinatam persectionem ei correspondentem in creatura. Et secundum hu 
       <lb ed="#B" n="23"/>iusmodi rationum diuersitatem, vt dicunt, imponuntur nomina diuersa diuinorum attributorum si 
       <lb ed="#B" n="24"/>gnificantium diuinam essentiam sub ratione attributi &amp; respectus cuiusdam: quae tamen sicut in se est 
       <lb ed="#B" n="25"/>vna &amp; simplex, non nisi vnico nomine habet nominari. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e294">
       HIC primo ad videndum inuolucrum huius posi- 
       <lb ed="#B" n="26"/>tionis, aduertendum: quod ista tria: idea, perfectio creaturae: &amp; attributum in deo: licet secundum quod plu- 
       <lb ed="#B" n="27"/>rificantur non sunt nisi rationes in deo: tamen inter se diuersas rationes important in conceptu intellectus circa 
       <lb ed="#B" n="28"/>essentiam diuinam. In hoc videlicet quod omnis perfectio in creatura inquantum ipsa est res &amp; essentia quae-  
       <lb ed="#B" n="29"/>dam, habet in deo rationem ideae: et similiter rationem perfectionis sibi respondentem. Est enim in deo  
       <lb ed="#B" n="30"/>perfectio &amp; idea asini. similiter lapidis &amp; caeterarum omnium absolutarum essentiarum, tam substan  
       <lb ed="#B" n="31"/>tiarum quam accidentium, &amp; alia &amp; alia singulorum secundum Aug.lgx lxxxiii, quaestitu. vbi dicit. Omnia ratione sunt condi 
       <lb ed="#B" n="32"/>ta: nec eadem ratione homo qua equus: sed singula, propriis sunt creata rationibus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e312">
       ET solum inter se differunt 
       <lb ed="#B" n="33"/>ratio perfectionis, &amp; ratio idealis: quod ratio perfectionis respicit diuinam essentiam: vt concepta est in eius intelli 
       <lb ed="#B" n="34"/>gentia: et similiter omnes rationes quae sunt in ea ex respectu ad creata, inquantum sunt obiecta diuinae intelligentie: &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>hoc in respectu ad perfectiones creaturarum: vt simpliciter sunt perfectiones. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e321">
       RAtio vero idealis respicit 
       <lb ed="#B" n="36"/>eandem vt conceptam in eius intelligentia: &amp; similiter omnes rationes praedictas non solummo vt sunt obiecta intelligentiae in  
       <lb ed="#B" n="37"/>respectu ad perfectiones in creaturis: vt sunt simpliciter perfectiones: sed vt sunt rationes intelligendi ipsas 
       <lb ed="#B" n="38"/>perfectiones quae sunt in ipsis creaturis: &amp; hoc in respectu ad illas: vt natae sunt intelligi per eas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e331">
       ATtri- 
       <lb ed="#B" n="39"/>butum vero sub ratione attributi non habet in deo quaelibet perfectio essentiae &amp; naturae in creatura existens. Non 
       <lb ed="#B" n="40"/>enim attributum inquantum attributum in deo respondet essentiae creaturae, aut perfectioni eius inquantum ipsa essentia 
       <lb ed="#B" n="41"/>habet illam perfectionem in se vt sibi essentialem, &amp; quae perficitur in esse: sic, nm ab essentia cuiuslibet creaturae inquantum  
       <lb ed="#B" n="42"/>essentia est acciperetur attributum: sed respondet essentiae creaturae &amp; perfectioni eius inquantum creatura in se habet 
       <lb ed="#B" n="43"/>illam perfectionem vt sibi accidentalem: vt quae perficitur in bene esse. Vnde nominia quae imponuntur a rerum perfectionibus inquantum  
       <lb ed="#B" n="44"/>perficiunt eas in esse essentiae suae: nullo modo transferuntur ad diuina: nec ipsae res secundum huiusmodi nominia vl 
       <lb ed="#B" n="45"/>lo modo dicuntur esse in deo: sed solummo nominia quae imponuntur a rerum perfectionibus inquantum perficiunt eas in bene esse 
       <lb ed="#B" n="46"/>Vnde non dicimus quod deus est asinus aut lapis: siue quod asinus aut lapis est in deo, sicut dicimus quod deus est sa- 
       <lb ed="#B" n="47"/>piens &amp; bonus, &amp; quod sapientia &amp; bonitas in deo sunt. Cuius ratio est, quod illa nomina imponuntur ad si 
       <lb ed="#B" n="48"/>gnificandum rerum essentias secundum modum essendi determinatae perfectionis qua quaelibet creatura 
       <lb ed="#B" n="49"/>differt a deo, &amp; a quolibet alio. Ista autem imponuntur ad significandum id quod significant non secundum ra- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tionem determinati modi persectionis: sed sub ratione perfectionis simpliciter: vt melius &amp; perfectius sit 
       <lb ed="#B" n="51"/>cuique esse ipsum quam non ipsum: secundum quod alibi exposuimus. Vnde omnis res &amp; perfectio existens in crea- 
       <lb ed="#B" n="52"/>turis siue sit substantialis siue accidentalis, inquantum res est, &amp; natura habens determinatum gradum perfectio- 
       <lb ed="#B" n="53"/>nis in sua essentia: habet rationem perfectionis in deo, &amp; ideam in sua sapientia, vt homo, &amp; lapis, color, &amp; sapor, sa- 
       <lb ed="#B" n="54"/>pientia, de bonitas, &amp; caetera huiusmodi. Sed tamen non omnis habet in diuina essentia rationem attributi: sed solum res illa quae  
       <!--343.xml-->
       <pb ed="#B" n="151-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>significat quod est perfectionis simpliciter nomine suo. &amp; hoc non inquantum est res in natura, habens determi-  
       <lb ed="#B" n="2"/>natum gradum perfectionis in sua essentia: sed inquantum dicit quod est perfectionis simpliciter in subiecta sub 
       <lb ed="#B" n="3"/>stantia: vt sunt sapientia bonitas &amp; huiusmodi: de quibus est proposita quaestio specialiter intelligenda: quorum  
       <lb ed="#B" n="4"/>quodlibet continet in se diuinam essentiam secundum omnem rationem perfectionis idealis. De quorum plu- 
       <lb ed="#B" n="5"/>ralitate &amp; distinctione non est iudicandum omnino secundum modum pluralitatis &amp; distinctionis perfectionum: 
       <lb ed="#B" n="6"/>vt perfectiones sunt essentiarum creaturae aut idearum. De ideis enim &amp; huiusmodi perfectionibus bene verum est quod  
       <lb ed="#B" n="7"/>non est earum pluralitas, aut distinctio omnino accipienda a quocumque intellectu creato vel increato: nisi ex respe 
       <lb ed="#B" n="8"/>ctu ad essentias creaturarum: sed de rationibus attributorum nequaquam. cuius ratio praecisa haec est: quoniam perfectio 
       <lb ed="#B" n="9"/>nibus quae sunt in essentiis creaturarum: vt eis perficiuntur in esse quiditatiuo: non respondet perfectio &amp; ra 
       <lb ed="#B" n="10"/>tio idealis, inquantum illae in creaturis sunt perfectiones absolute. Sic enim eis respondet vnum attributum cone in deo  
       <lb ed="#B" n="11"/>vt bonitas aut perfectio simpliciter: vt alibi dictum est. Sed illis solummo respondet perfectio idealis in deo, in-  
       <lb ed="#B" n="12"/>quantum sunt limitatae &amp; gradus habentes: quid est ratio imperfectionis: cui nihil absolute existens in deo potest re 
       <lb ed="#B" n="13"/>spondere: quia nihil ipfectionis est in eo. Si ergo eis respondet aliquid in deo: hoc est solummo inquantum per  
       <lb ed="#B" n="14"/>fectum in deo habet respectum ad imperfectum in creatura. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e403">
       PERfectionibus autem quae in creaturis sunt: vt quibus 
       <lb ed="#B" n="15"/>perficiuntur in bene esse: respondet attributum in deo: vt sunt perfectiones in creaturis simpliciter, &amp; absolute 
       <lb ed="#B" n="16"/>&amp; melius est simpliciter esse ipsum quam non ipsum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e410">
       QVICquid autem est simpliciter perfectionis in creatura 
       <lb ed="#B" n="17"/>principalius est in deo ex se &amp; natura sua, &amp; non ex respectu aliquo. Sic ergo ratio persectionis idealis non 
       <lb ed="#B" n="18"/>dicitur esse in deo: nisi quia sit in creatura correspondens ratio perfectionis ideati. &amp; hoc non secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="19"/>qua perfectum est: sed secundum rationem qua limitatum. Vnde &amp; secundum diuersos gradus limitationis illius perfe- 
       <lb ed="#B" n="20"/>ctionis in creaturis, sumuntur diuersae ideae in deo: vt alia sit idea hominis, alia equi, vt dictum est. Sl ergo ita 
       <lb ed="#B" n="21"/>esset in attributis, non diceretur bonitas aut sapientia esse in deo: nisi quia sit bonitas aut sapientia ei respon- 
       <lb ed="#B" n="22"/>dens in creatura: sicut neque econuerso di esse bonitas aut sapientia in creatura, nisi quia sit bonitas &amp; sapi 
       <lb ed="#B" n="23"/>entia in deo. Et ita cum sapientia &amp; bonitas non est in creatura secundum actum, nisi ex tempore effecta in il 
       <lb ed="#B" n="24"/>la a bonitate &amp; sapientia existente in deo: non ergo dicetur deus sapiens aut bonus secundum actum, nisi ex 
       <lb ed="#B" n="25"/>tempore: quando ab ipso bonitas &amp; sapientia in creatura sunt effecta secundum actum. Et sic solum dicetur 
       <lb ed="#B" n="26"/>bonus &amp; sapiens: quia sapientiam efficit in nobis: &amp; quando eam efficit. Quid omnino falsum est: quoniam ab aeterno dicendus 
       <lb ed="#B" n="27"/>est fuisse bonus &amp; sapiens. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e436">
       ET si forte ad hoc dicatur quod deus dicitur bonus &amp; sapiens ex respectu ad sapien- 
       <lb ed="#B" n="28"/>tiam &amp; bonitatem creaturae: non inquantum actu est in ea: sed inquantum apta nata est esse in ea: vt sic ab aeterno  
       <lb ed="#B" n="29"/>dicatur sapiens &amp; bonus: hoc non restat quin solum dicatur bonus aut sapiens ex respectu ad sapientiam &amp; bo- 
       <lb ed="#B" n="30"/>nitatem creaturae, inquantum nata est effici a se in illam. &amp; sic sapiens &amp; bonus solummo diceretur secundum ge 
       <lb ed="#B" n="31"/>nus causae efficientis: &amp; non secundum genus causae formalis: quoniam ad sapientiam &amp; bonitatem creaturae inquan  
       <lb ed="#B" n="32"/>tum sunt res &amp; naturae siue essentiae quaedam de praedicamento qualitatis, non magis habet diuina sapientia respe- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ctum, quam ad eius saporem, aut eius colorem, aut eius essentiam in substantia sua. Omnia enim quam sunt in creatura habent 
       <lb ed="#B" n="34"/>respectum ad sapientiam diuinam non ratione quae est attributum: sed ratione quae est in ea idealis ratio cuiuscumque: quam respi 
       <lb ed="#B" n="35"/>cit secundum esse essentiae suae, vt rationem formalem: secundum esse existentiae, vt rationem effectiuam quodammo. Vnde de Ecclesi. i. 
       <lb ed="#B" n="36"/>de Sapientia increata. Effudit illam super omnia opera sua. Si ergo intellectus se referat ad sapientiam: vt est attribu- 
       <lb ed="#B" n="37"/>tum quasi ad aliquid quod formaliter denominat diuinam essentiam: est enim veluti qualitas quaedam in diuina essentia: dicen 
       <lb ed="#B" n="38"/>te <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xv. de Trini. cap. iiii. Si dicimus, sapiens, potens, speciosus, iustus, bonus, beatus, spiritus, horum omnium no 
       <lb ed="#B" n="39"/>uissimum quod posui quasi tantummo videtur significare substantiam: caeterae vero huiusmodi substantiae qualitates: nullo 
       <lb ed="#B" n="40"/>modo debet poni in deo sapientia vt est attributum ex respectu &amp; comperatione ad sapientiam creaturae, &amp; sic de ali 
       <lb ed="#B" n="41"/>is, nisi quo ad innotescentiam eorum ab intellectu creato lumine suo naturali: nullo autem modo quo ad eo 
       <lb ed="#B" n="42"/>rum essentiam in deo, neque similiter quo ad innotescentiam cognitionis eorum ab intellectu increato: qui intelligit omnia 
       <lb ed="#B" n="43"/>quae sunt in deo secundum modum quo habent esse in ipso. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e476">
       INtellectus enim creatus lumine solo naturali illas rationes 
       <lb ed="#B" n="44"/>sapientiae, bonitatis, &amp; huiusmodi non potest cognoscere deo inesse, nisi ex eis quae videt in creaturis esse nobilita- 
       <lb ed="#B" n="45"/>tis &amp; perfectionis simpliciter: quae semper melius est esse ipsum quam non ipsum. Quemadmodum etiam neque aliquid aliud po 
       <lb ed="#B" n="46"/>test cognoscere deo inesse nisi adminiculo creaturae: aut per eminentiam: quemadmodum cognoscit ei inesse at 
       <lb ed="#B" n="47"/>tributa: vel per remotionem &amp; causalitatem sicut cognoscuntur ei inesse quaedam alia ab attributis, sicut alibi decla 
       <lb ed="#B" n="48"/>ratum est. Non sic autem cognoscit ea quae sunt in se intellectus increatus: quia nihil cognitionis accipit a crea 
       <lb ed="#B" n="49"/>turis. &amp; secundum hoc quantum est de respectu ad creaturas non magis dicenda est sapientia aut bonitas deo inesem 
       <lb ed="#B" n="50"/>ex respectu ad creaturas quam ipsa existentia siue substantia aut spiritus: immo absque respectu ad creaturas, equae ab  
       <lb ed="#B" n="51"/>solutum quid est in deo sapientia aut bonitas quam essentia. Nec plus dicenda est ratio sapientiae esse in deo ex re 
       <lb ed="#B" n="52"/>spectu ad creaturas quam ratio substantiae: licet quo ad innotescentiam intellectus creati omnia huiusmodi nomina a 
       <lb ed="#B" n="53"/>creaturis aequaliter transferuntur ad deum. sicut enim intellectus creatus non cognoscit sapientiam 
       <lb ed="#B" n="54"/>dei nisi manuductione a sapientia creaturae, &amp; non fine respectu ad eam: sic nec cognoscit substantiam vel 
       <!--344.xml-->
       <pb ed="#B" n="152-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>essentiam dei, nisi ex manuductione ad essentiam &amp; substantiam creaturae, &amp; ex respectu ad eam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e509">
       ET tamen 
       <lb ed="#B" n="2"/>plane absurdum est dicere, quod non est ponere substantiam in deo, nisi ex respectu quodam ad substantiam  
       <lb ed="#B" n="3"/>creaturae: nec ipsum esse spiritum, nisi ex respectu ad spiritum creatum. immo sicut substantia siue essentia pri- 
       <lb ed="#B" n="4"/>or est in deo secundum naturam &amp; certam rationem intelligendi quam in creatura: quemadmodum perfectum &amp; con 
       <lb ed="#B" n="5"/>pletum in ratione substantiae &amp; essentiae prius est ipefecto &amp; incompleto: &amp; per illud habet cognosci sicut 
       <lb ed="#B" n="6"/>obliquus per rectum: &amp; habitus per priuationem. Semper enim perfectum sub ratione perfecti absolutum est, &amp; independens 
       <lb ed="#B" n="7"/>ab imperfecto, &amp; econuerso imperfectum inquantum imperfectum dependens est a perfecto. Secundum naturam ergo &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>secundum rectam rationem intelligendi priores sunt rationes attributorum in deo, quam in creatura: &amp; absoluta 
       <lb ed="#B" n="9"/>nullo modo per dependentiam, &amp; respectum se habentia ad illam: sed econuerso. Quare neque pluralitatem eorum, 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; distinctionem per respectum ad creaturas vllo modo sumere oportet: nisi inquantum intelliguntur ab in  
       <lb ed="#B" n="11"/>tellectu naturali creato. Aquo etiam non concipiuntur generatio &amp; spiratio: neque personae aut proprieta- 
       <lb ed="#B" n="12"/>tes personales in deo, nisi per ea quae conspiciuntur in creaturis: &amp; ita non nisi per respectus ad ea quae eis 
       <lb ed="#B" n="13"/>correspondent in creaturis. &amp; tamen non est dicendum propter hoc quod in diuinis non habent esse illa, nisi ex 
       <lb ed="#B" n="14"/>quodam respectu &amp; comparatione ad creaturas. Et sicut non est dicendum hoc de illis relatiuis realibus: ne 
       <lb ed="#B" n="15"/>qued similiter de istis attributis: quoniam distinctio &amp; pluralitas secundum rationem in attributis, fundamentum est 
       <lb ed="#B" n="16"/>pluralitatis emanationum personalium. Cum enim filius procedit naturaliter nascendo tanquam verbum conce- 
       <lb ed="#B" n="17"/>ptum in intellectu modo intellectualis operationis: Spiritus sanctus procedit liberaliter spirando tanquam  
       <lb ed="#B" n="18"/>amor conceptus in voluntate modo operationis voluntariae, &amp; non econuerso spiritus sanctus natu  
       <lb ed="#B" n="19"/>raliter nascendo &amp;c. neque filius liberaliter spirando &amp;c. Quod omnino non esset verum, nisi esset ali- 
       <lb ed="#B" n="20"/>qua distinctio &amp; pluralitas intellectus &amp; eius operationis &amp; aliorum quae pertinent ad ipsum: &amp; vo- 
       <lb ed="#B" n="21"/>luntatis &amp; eius operationis, &amp; aliorum quae pertinent ad ipsam. Quae conmuniter pertinent ad diuina 
       <lb ed="#B" n="22"/>attributa, &amp; ad quae omnia attributa habent reduci: vt alibi determinauimus. Absque omni ergo respe 
       <lb ed="#B" n="23"/>ctu &amp; comparatione ad creaturas: oportet distingui in deo secundum rationem, intellectum &amp; voluntatem, 
       <lb ed="#B" n="24"/>&amp; eorum operationes: &amp; per consequens caetera attributa: vt sunt scientia, scibile, veritas &amp; huiusmodi, ex parte 
       <lb ed="#B" n="25"/>intellectus: amor, diligibile, bonum &amp; huiusmodi ex parte voluntatis. Vnde non dicitur, quod in deo diuina essen- 
       <lb ed="#B" n="26"/>tia intelligitur inquantum bonum, sed inquantum verum: neque quod deus eam vult inquantum verum, sed inquan  
       <lb ed="#B" n="27"/>tum bonum. Et cum ipse sit substantia omnino separata a materia, &amp; ideo intellectualis &amp; volitiua: vt 
       <lb ed="#B" n="28"/>alibi expositum est: ipse ab aeterno intelligendo suam essentiam, intelligit se intelligere eam per se absque om 
       <lb ed="#B" n="29"/>ni respectu ad creaturas inquantum verum non inquantum bonum. Intelligit etiam se esse intelligentem, &amp; intelle 
       <lb ed="#B" n="30"/>ctum, &amp; ista omnia esse idem re, &amp; sola ratione intelligendi differre. Quid omnino non esset: nisi absque omni respe- 
       <lb ed="#B" n="31"/>ctum &amp; comparatione ad creaturas esset pluralitas, &amp; distinctio attributorum secundum essentiam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e578">
       EST er- 
       <lb ed="#B" n="32"/>go vt in summa colligamus iam exposita, in simplici vnitate diuinae essentiae triplex pluralitas &amp; distin-  
       <lb ed="#B" n="33"/>ctio. Quaedam differentium sola ratione per respectum ad creaturas extra: vt sunt rationes idealium perfectionum. 
       <lb ed="#B" n="34"/>Quaedam vero differentium sola ratione respectu ad intra, vt sunt rationes attributorum. Quaedam autem dis 
       <lb ed="#B" n="35"/>ferentium re relatiua ad intra: vt sunt personae &amp; personales, proprietates. Aperfectionibus quae sunt in creaturis 
       <lb ed="#B" n="36"/>vt respondent rationibus idealium perfectionum sumitur ratio vestigii in qualibet creatura: quae importat rationes 
       <lb ed="#B" n="37"/>imitationis imperfectae: vt dictum est. Aperfectionibus vero quae sunt in creaturis: vt respondent perfectioni 
       <lb ed="#B" n="38"/>bus attributorum in deo: sumitur ratio similitudinis in creatura rationali &amp; intellectuali. dicente Augi. 
       <lb ed="#B" n="39"/>in sermone de Imagini. De similitudine intellige quae in moribus cauenda est: vt sicut deus charitas est bo- 
       <lb ed="#B" n="40"/>nus iustus &amp; caetera virtutum insignia quae de eo leguntur: ita homo creatus est vt haberet charitatem: vt bonus 
       <lb ed="#B" n="41"/>esset. Quas virtutes quanto quisque habet plus in se, tanto maiorem gerit similitudinem sui conditoris. Quis 
       <lb ed="#B" n="42"/>maior honor homini esse posset quam quod ad sui conditoris similitudinem conderetur: &amp; eisdem virtutibus quasi 
       <lb ed="#B" n="43"/>vestimentis ornaretur quibus &amp; conditor: de quo legitur. Desens decorem indutus est id est omni splendore virtutum, 
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; totius bonitatis decore ornatus. Multum ergo differenter in deo considerari debet ratio attributorum, 
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; perfectionum ldealium. Aliter. nm similitudo dei in creatura rationali non esset nisi expressius vestigium  
       <lb ed="#B" n="46"/>vni quam sit in aliis: &amp; solum differrent vestigium &amp; similitudo secundum magis &amp; minus: sicut gradus 
       <lb ed="#B" n="47"/>perfectionum creaturarum differunt solum secundum magis &amp; minus perfectum. Et sic homoeo di 
       <lb ed="#B" n="48"/>ceretur dei similitudo quo vestigium, quod falsum est. Homo enim dicitur vestigium a gradu perfe- 
       <lb ed="#B" n="49"/>ctionis in sua essentia, qua habet in deo persectionem ldealem. Dicitur autem dei similitudo a perfectione su- 
       <lb ed="#B" n="50"/>peraddita (ut dictum est) essentiae suae. Et cum hoc nisi esset alia ratio vestigii &amp; similitudinis: sicut di-  
       <lb ed="#B" n="51"/>citur quod homo factus est ad similitudinem dei: sic posset dici de aliis quod essent facta ad vestigium dei. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Quod non est recipiendum: ne ratio respondens in deo vestigio in creatura, intelligatur naturaliter 
       <lb ed="#B" n="53"/>prius esse in deo, absque omni respectu ad creaturam: sicut ratio respondens in deo similitudini in ho-  
       <lb ed="#B" n="54"/>mine, naturaliter intelligitur prius esse in deo, absque omni respectu ad creaturam. Et hoc quemadmodum  
       <!--345.xml-->
       <pb ed="#B" n="152-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>trinitas personarum in vnitate essentiae in deo prius est &amp; intelligitur in deo quam imago quae ei respondet. 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; hoc absque omni respectu ad creaturam. vniformiter enim homo factus est ad imaginem &amp; similitudinem 
       <lb ed="#B" n="3"/>dei. Sicut ergo id quod est in deo respondens imagini in homine, est in ipso secundum se absque omni respectu 
       <lb ed="#B" n="4"/>ad creaturam: similiter ergo &amp; id quod respondet in deo similitudini eius in homine: vt dictum est. Quia 
       <lb ed="#B" n="5"/>ergo ponentes contrarium in declaratione suae positionis dicunt quod diuina essentia cum concipitur se 
       <lb ed="#B" n="6"/>cundum rationem suae simplicitatis secundum se absque respectu &amp; comparatione ad creaturas, nulla 
       <lb ed="#B" n="7"/>omnino distinctio vel pluralitas concipi potest in ipsa: sed solummodo vnicus simplex conceptus formatur 
       <lb ed="#B" n="8"/>de ipsa vnico simplici vocabulo exprimendus: quemadmodum formatur de puncto si consideretur absque  
       <lb ed="#B" n="9"/>respectu ad diuersas lineas, secundum quas de ipso concipitur quod est principium &amp; finis: &amp; similiter de 
       <lb ed="#B" n="10"/>columna quod sit dextra &amp; sinistra. Dicendum quod de simplicitate diuinae essentiae dupliciter possumus loqui  
       <lb ed="#B" n="11"/>Vno modo secundum esse quod habet in se absolute: vt res &amp; natura aliqua. Alio modo secundum esse quod  
       <lb ed="#B" n="12"/>habet inquantum vt veritas cognita cadit in ipsa intelligentia. Si primo modo: sic nullam omnino in se ha-  
       <lb ed="#B" n="13"/>bet diuersitatem siue pluralitatem etiam rationum, nisi quasi in potentia tantum. Vnde si secundum modum talis esse con- 
       <lb ed="#B" n="14"/>cipiatur ab intellectum, concipitur secundum rationem suae simplicitatis, absque omni respectu &amp; pluralitate 
       <lb ed="#B" n="15"/>rei vel rationis. Sed sic nullus intellectus creatus ex puris naturalibus potest eam concipere, aut intel 
       <lb ed="#B" n="16"/>ligere omnino fine adminiculo creaturarum. Quia enim pelagus illius simplicitatis omnino capere simul 
       <lb ed="#B" n="17"/>non potest in se, concipit ipsum particulatim in attributis conceptis de ipsa ex respectu ad correspon 
       <lb ed="#B" n="18"/>dentia eis in creaturis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e674">
       SI vero loquamur de simplicitate diuinae essentiae secundo modo: sic adhuc com 
       <lb ed="#B" n="19"/>sideratur dupliciter. Aut inquantum mouet intellectum quasi simplici intelligentia. Sic adhuc concipitur 
       <lb ed="#B" n="20"/>per rationem suae simplicitatis absque omni respectum, &amp; pluralitate rei vel rationis, nec habet in se plurali- 
       <lb ed="#B" n="21"/>tatem attributorum: nisi quasi in potentia tantum: &amp; sic capit eam omnis intellectus beatus quasi prima &amp; sim- 
       <lb ed="#B" n="22"/>plici actione intelligendi. Aut inquantum intellectus quasi post comprehensionem huiusmodi negotiatur cir 
       <lb ed="#B" n="23"/>ca huiusmodi simplex comprehensum per actum intelligendi pluralitatem dictam attributorum, re 
       <lb ed="#B" n="24"/>ducendo quasi de potentia in actum. Hoc modo comprehenditur in sua simplicitate reali &amp; absque omni respe- 
       <lb ed="#B" n="25"/>ctu ad creaturas: &amp; tamen bene concipitur pluralitas &amp; distinctio rationum in ipsa. Et hoc est quod  
       <lb ed="#B" n="26"/>dicit commentator super. xii. Metaphysicae, ponendo differentiam inter pluralitatem quam opera- 
       <lb ed="#B" n="27"/>tur intellectus in compositis ex materia &amp; forma: &amp; pluralitatem quam operatur in simplicibus: ex- 
       <lb ed="#B" n="28"/>ponendo illud philosophi de intellectu dei. vbi dicit. Quia intelligit se est intellectus per acquisitionem 
       <lb ed="#B" n="29"/>intellecti. vbi dicit commentator. Magna est differentia inter ea quae differunt in esse tantum, &amp; quae differunt 
       <lb ed="#B" n="30"/>in intellectu tantum. Multiplicitas igitur in deo non est nisi in intellectu differentia, non in esse. Est igitur in  
       <lb ed="#B" n="31"/>deo omnimoda vnitas absque ratione pluralitatis in diuina essentia: vt res est secundum essentiam consi 
       <lb ed="#B" n="32"/>derata: &amp; similiter vt cadit in intellectu simplicis intelligentiae secundum modum quo habet esse in  
       <lb ed="#B" n="33"/>se. sed tamen est in ea multitudo, inquantum intellectus circa ipsam negotiatur, distinguendo penes se quae  
       <lb ed="#B" n="34"/>sunt in essentia adunata. Hoc enim est de essentiae perfectione: quod in simplici secundum esse plura contine- 
       <lb ed="#B" n="35"/>at distinguenda per intellectum. aliter enim non esset in fine perfectionis: nisi in simplicitate omnes simpli 
       <lb ed="#B" n="36"/>citer perfectiones sola operatione intellectus secundum se absque omni respectu ad extra distinguendas 
       <lb ed="#B" n="37"/>contineret: &amp; in ipso intellectu vt intellectus est, &amp; in ipsa re vt cadit sub actuali perceptione intelle- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ctus, non simplicis intelligentiae: sed quasi componentis &amp; diuidentis. licet hoc intellectus diuinus faci- 
       <lb ed="#B" n="39"/>at vno simplici intuitu: quo totum pelagus infinitatis diuinae essentiae comprehendit. Non enim est com 
       <lb ed="#B" n="40"/>ponens vel diuidens vt alibi dictum est: &amp; non solum concipit huiusmodi pluralitatem intellectus diuinus circa suam 
       <lb ed="#B" n="41"/>essentiam: immo etiam &amp; quilibet intellectus beatus: quamuis infinitatem pelagi illius, intellectus nullus si 
       <lb ed="#B" n="42"/>nitus attingit: vt forte quaedam lateant ei ex diuinis persectionibus, nec vlli creaturae conmunicabiles sunt 
       <lb ed="#B" n="43"/>Sunt ergo vt dictum est, rationes plures attributorum in diuina essentia: sed non nisi secundum esse 
       <lb ed="#B" n="44"/>quod habet in intelligentia, &amp; hoc absque omni respectu &amp; comparatione ad creata, non tamen absque respectu 
       <lb ed="#B" n="45"/>omnino. Rationes enim attributorum secundum quas intellectus diuersos conceptus de simplici essentia 
       <lb ed="#B" n="46"/>format: non sunt nisi respectus fundati in diuina essentia. Sunt autem respectus plures ne synonymi sint 
       <lb ed="#B" n="47"/>conceptus: quia conceptum plurium absolutorum circa diuinam essentiam impedit simplicitas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e739">
       SVNT autem in diui 
       <lb ed="#B" n="48"/>na essentia ne vani sint &amp; inanes: quemadmodum est conceptus rationis cum figmentum concipitur: quemadmodum conci- 
       <lb ed="#B" n="49"/>pi habet hircoceruus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e746">
       AD videndum autem quaeliter dicti respectus rationis accipiantur: Sciendum quod large sumendo res- 
       <lb ed="#B" n="50"/>pectus rationis vel relationem ad respectus quibus aliquid dicitur relatiue ad aliud, &amp; quibus non dicitur: quorum differen- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tiam alibi exposuimus: in deo praeter respectus ad creaturas, Duplex est genus respectuum siue relatio 
       <lb ed="#B" n="52"/>num ad intra. Sunt enim in deo quaedam relationes secundum rem siue reales, quaedam vero secundum rationem si- 
       <lb ed="#B" n="53"/>ue rationales. Relationem siue respectum realem important diuinae personae &amp; personales proprietates. Secun- 
       <lb ed="#B" n="54"/>dum rationem vero important omnia attributa, omnia enim in suo significato includunt diuinam essentiam ne sint 
       <!--346.xml-->
       <pb ed="#B" n="153-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vana: sub ratione alicuius respectus ne sint synonyma. Non dico ad extra, vt ad creaturas. talis enim 
       <lb ed="#B" n="2"/>respectus non est nisi secundum rationem alicuius causalitatis. Qualiter Auicenna &amp; Rabi Moyses 
       <lb ed="#B" n="3"/>posuerunt respectus plurificari in Deo &amp; diuina attributa. sicut patet alibi in quaestione de signi- 
       <lb ed="#B" n="4"/>ficatis attributorum. Sed sumuntur omnes respectus attributorum verissime ad intra: inquantum vide 
       <lb ed="#B" n="5"/>licet intellectus diuinus concipiens diuinam essentiam, concipit seipsum &amp; omnia concipienda circa eam: vt mu 
       <lb ed="#B" n="6"/>tuo seinuicem respicientia in perficiendo diuinas operationes secundum intellectum &amp; voluntatem 
       <lb ed="#B" n="7"/>in quibus eius actualitas, perfectio, nobilitas, &amp; beatitudo consistit: vt determinat Philosophus. xii. meta- 
       <lb ed="#B" n="8"/>physicae. Ita quod qualis est in Deo comparatio respectuum &amp; relationum realium ad sua correspondentia non  
       <lb ed="#B" n="9"/>nisi ad intra: talis est comparatio respectuum &amp; relationum rationalium ad sua correspondentia: &amp; non nisi ad  
       <lb ed="#B" n="10"/>intra: vt non sit mirum si in Deo sit per respectus mutuos reales in diuina essentia absque respe- 
       <lb ed="#B" n="11"/>ctu ad extra distinctio realis: quod sit in ipsa per respectus mutuos rationales distinctio rationalis fsi- 
       <lb ed="#B" n="12"/>ue secundum rationem absque omni respectu ad extra: secundum quod processit ratio secundum hoc in  
       <lb ed="#B" n="13"/>ducta. Sicut ergo personae diuinae pater, filius, spiritus sanctus realiter distinguuntur in diuina essen 
       <lb ed="#B" n="14"/>tia per suos respectus mutuos reales absque respectu ad extra: sic attributa, bonitas, sapientia, &amp;de hu 
       <lb ed="#B" n="15"/>iusmodi per suos respectus rationales, quibus cuncta quae in deo pertinent ad intellectum, mutuo 
       <lb ed="#B" n="16"/>sese respiciunt ex vno latere: &amp; similiter quae pertinent ad voluntatem ex alio latere: &amp; hoc inquan  
       <lb ed="#B" n="17"/>tum omnia &amp; quae pertinent ad voluntatem, &amp; quae pertinent ad intellectum, &amp; ipsemet intellectus 
       <lb ed="#B" n="18"/>cadunt sub apprehensione intellectus. Qui vt dictum est primo &amp; simplici intelligentia concipit ipsam essen 
       <lb ed="#B" n="19"/>tiam sub ratione essentiae, &amp; deinde negotiando circa essentiam conceptam concipit eam vt intel- 
       <lb ed="#B" n="20"/>lecta est, &amp; vt intelligens est, &amp; vt ratio intelligendi: &amp; quia in cognoscendo &amp; intelligendo seipsam compla- 
       <lb ed="#B" n="21"/>cet ei in seipsa, deinde concipit eam vt volitum volens &amp; ratio volendi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e809">
       ET secundum hoc rei quae 
       <lb ed="#B" n="22"/>secundum se est vna &amp; simplex, nomine vno nominanda: sicut vnico conceptu est cognita: plura 
       <lb ed="#B" n="23"/>nomina imponuntur diuersa non synonyma: sicut pluribus conceptibus concipitur. Conceptibus pluribus 
       <lb ed="#B" n="24"/>dico quo ad rationes attributorum: inquantum sunt obiecta ratione diuersa intelligentiae: licet vno  
       <lb ed="#B" n="25"/>simplici intuitu deus omnia simul concipit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e820">
       ET sic diuina natura vt in sua simplicitate considerata dici 
       <lb ed="#B" n="26"/>tur natura aut essentia. Cuius ratio propria est quod respicit alia sicut in qua sunt fundata. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e826">
       VT ve 
       <lb ed="#B" n="27"/>ro est concepta &amp; motiua intellectus ad actum intelligendi dicitur veritas. Cuius propria ratio 
       <lb ed="#B" n="28"/>est vt respiciat essentiam vt essentia est, sicut id cuius est declaratiua apud intellectum. Respiciat ve 
       <lb ed="#B" n="29"/>ro intellectum: vt id cui habet declarare seu manifestare. Respiciat vero actum intelligendi: vt quo  
       <lb ed="#B" n="30"/>declarat &amp; manifestat. Respiciat vero sapientiam tanquam habitum quo potentia intellectus habilis est 
       <lb ed="#B" n="31"/>vt sibi fiat huiusmodi declaratio &amp; manifestatio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e839">
       VT vero ipsa essentia est concepta per actum intelli- 
       <lb ed="#B" n="32"/>gendi suiipsius, dicitur intellectus vel intelligentia. Cuius, propria ratio est vt respiciat essentiam se- 
       <lb ed="#B" n="33"/>cundum quod essentia est, sicut id quod est conceptiuum eius. Re spiciat autem veritatem: vt id per quid  
       <lb ed="#B" n="34"/>habet sibi manifestari: actum vero intelligendi sicut id quo manifestatur: Sapientiam vero vt dispositi 
       <lb ed="#B" n="35"/>onem in se per quam de facili sibi manifestatur: &amp; sic de aliis tam ex parte intellectus quam ex parte vo 
       <lb ed="#B" n="36"/>luntatis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e852">
       ET non solum attributa secundum respectuum rationem distinguuntur inter se: quinetiam 
       <lb ed="#B" n="37"/>essentia per operationem intellectus distinguitur ab omnibus attributis vt differens secundum rationem ab  
       <lb ed="#B" n="38"/>omnibus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e859">
       EX quo patet clare, quod non sumitur rationum differentia in deo ex comparatione ad extra: vt di 
       <lb ed="#B" n="39"/>cantur aliqua diuersa ratione in deo: quia sunt diuersa re extra eis correspondentia. Tunc enim cum in deo  
       <lb ed="#B" n="40"/>ratione differunt essentia &amp; sapientia, non minus quam essentia d bonitas: si sapientia &amp; bonitas non dican  
       <lb ed="#B" n="41"/>tur esse in deo &amp; differentia ratione, nisi quia sunt bonitas &amp; sapientia in creatura re differentia quae respi- 
       <lb ed="#B" n="42"/>ciunt: similiter non dicentur in deo esse &amp; differentia ratione essentia &amp; sapientia: nisi quia sunt in crea 
       <lb ed="#B" n="43"/>tura sapientia &amp; essentia re differentia quae respiciunt: quid absurdum est dicere. tunc enim deitas non diceretur essen 
       <lb ed="#B" n="44"/>tia nisi ex respectu ad essentiam creatam: quid omnino verum est apud intellectum creatum secundum eius naturalem 
       <lb ed="#B" n="45"/>cognitionem. Non plus enim intelligit deitatem esse essentiam aut subam nisi ex respectu ad subam creaturae, quam  
       <lb ed="#B" n="46"/>sapientiam nisi ex respectu &amp; comperatione ad sapientiam creaturae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e879">
       DIcentes ergo pluralitatem &amp; distinctionem ratio 
       <lb ed="#B" n="47"/>num in deo non sumi nisi ex comperatione ad creata, minus dicunt sufficienter, &amp; ex parte rationum conceptarum &amp; intel 
       <lb ed="#B" n="48"/>lectus concipientis. Ex parte rationum: quoniam non distinguunt inter respectus rationum idealium &amp; perfectionum creatu 
       <lb ed="#B" n="49"/>rarum vt in deo ex vna parte: &amp; respectus rationum attributalium ex alia parte: sed metiuntur rationes attributales 
       <lb ed="#B" n="50"/>ad modum rationum idealium. Quod plane patet in modo positionis eorum supra recitatae: cum tamen aliud genus rationum est 
       <lb ed="#B" n="51"/>ratio idealis a ratione attributali vt patet ex praedictis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e892">
       QVod etiam ex hoc maxime patet: quod secundum praedicta 
       <lb ed="#B" n="52"/>gradus perfectionum in creaturis diuersi: respectu cuius sumuntur rationes perfectionum in deo: sunt secundum modos essen 
       <lb ed="#B" n="53"/>di determiatos limitationum diuersarum in creaturil: secundum quaes &amp; a deo &amp; abinuicem distinguuntur. Et ideo licet perfe 
       <lb ed="#B" n="54"/>ctio in creaturlinquantum perfectio est sit dignitati simpliciter quod tamen sit in ea gradus aut limitatio hoc est imperfectionis &amp; 
       <!--347.xml-->
       <pb ed="#B" n="153-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>indignitatis simpliciter. Vnde rationes perfectionum in deo secundum quod rationes sunt diuersae, su- 
       <lb ed="#B" n="2"/>muntur a gradibus perfectionum: non secundum quod perfectiones sunt: sic enim transferuntur adDe 
       <lb ed="#B" n="3"/>um ratione vnius attributi generalis quod est bonitas aut perfectio: vt alibi exposuimus: sed sumun- 
       <lb ed="#B" n="4"/>tur ab eis secundum quod in gradu sunt. Nunc autem quod in creaturis imperfectionis est: &amp; non simpliciter 
       <lb ed="#B" n="5"/>dignitatis, non potest ei absolute attribui: vt similiter expositum est alibi. Si ergo ei aliquo modo at-  
       <lb ed="#B" n="6"/>tribuatur: &amp; non secundum metaphoram: oportet quod hoc sit secundum respectum quendam ad perfectum 
       <lb ed="#B" n="7"/>in creatura. Rationes vero attributorum in Deo ab eis quae in creaturis sunt sumuntur secundum rotnem quae sunt 
       <lb ed="#B" n="8"/>perfectiones &amp; aliquid dignitatis simpliciter: non secundum rationem alicuius limitationis quam habent in crea 
       <lb ed="#B" n="9"/>turis: vt similiter expositum est alibi. ldeo nec metaphorice: nec secundum rationem respectus ad ea quae  
       <lb ed="#B" n="10"/>sunt in creaturis debent attribui, sed simpliciter &amp; absolute absque omni respectu ad extra, propter illas 
       <lb ed="#B" n="11"/>enim rationes attributorum sit illorum attributio secundum metaphoram. Non enim dicitur metaphorice leo 
       <lb ed="#B" n="12"/>nisi quia proprie est audax: neque metaphorice serpens: nisi quia proprie est prudens: &amp; sic de aliis. Minus 
       <lb ed="#B" n="13"/>etiam dicunt sufficienter ex parte intellectus: quia determinat rationes attributorum circa diuinam essentiam 
       <lb ed="#B" n="14"/>solum, inquantum cadit in conceptione intellectus naturalis creati, qui non capit diuina nisi per creata 
       <lb ed="#B" n="15"/>cum tamen verius debet accipi per respectum ad intellectum beatum, maxime increatum: vt patet ex praedetermina 
       <lb ed="#B" n="16"/>tis: qui intelligit primo &amp; per se diuina &amp; consequenter alia: &amp; diuina per se: alia non nisi ex respectu &amp; 
       <lb ed="#B" n="17"/>comparatione eorum ad diuina. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e943">
       AD id ergo quod arguitur in contrarium: quod plura secundum rationem tantum 
       <lb ed="#B" n="18"/>non sunt plura neque distincta: nisi respectu &amp; comparatione ad plura distincta secundum rem &amp;c. Dicen 
       <lb ed="#B" n="19"/>dum quod illi qui tali rationi innituntur decepti sunt per exempla quae adducunt in creaturis de differentia 
       <lb ed="#B" n="20"/>secundum rationem in puncto &amp; columna: quae non sunt omnino similia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e952">
       ET est hic sciendum in principio ad  
       <lb ed="#B" n="21"/>rationis dissolutionem: quod res quaecumque non habet nisi duplex esse: vnum in se absolute vt est extra in-  
       <lb ed="#B" n="22"/>tellectum: aliud vt est in conceptu intellectus: &amp; hoc dupliciter: vel simplici intelligentia: vel collati- 
       <lb ed="#B" n="23"/>one circa eam facta. Vnde cum attributorum diuersitas nullo modo habet esse in re ex natura rei absolute vt est 
       <lb ed="#B" n="24"/>extra intellectum: neque etiam vt in sua absolutione est considerata &amp; in intellectu simplicis intelligentiae: ni 
       <lb ed="#B" n="25"/>si quasi in potentia, vt patet. Solummodo ergo habet esse in ea vt cadit in consideratione intellectus 
       <lb ed="#B" n="26"/>pertractantis &amp; conferentis circa eam, per hoc quasi educentis rationes illas quae erant potentia in re secundum 
       <lb ed="#B" n="27"/>se considerata, de potentia in actum. Sed est distinguendum de modo educendi: quoniam diuersitas secundum 
       <lb ed="#B" n="28"/>rationem circa rem quae de se solum est vt in potentia ad illam: aut est facta circa eam ex sola &amp; mera 
       <lb ed="#B" n="29"/>operatione intellectus circa rem: aut partim ab extrinseco circunstante eam: partim ab intellectu. De 
       <lb ed="#B" n="30"/>differentibus secundum rationem isto secundo modo adhuc distinguendum. quoniam aut habent esse ex rebus 
       <lb ed="#B" n="31"/>diuersis circunstantibus diuersimode &amp; corporaliter: aut ex eadem re circunstante diuersimode &amp; spiritali 
       <lb ed="#B" n="32"/>ter. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e981">
       PRImo istorum duorum modorum veritatem habet illa maior propositio: &amp; habet locum in illis duobus exen- 
       <lb ed="#B" n="33"/>plis de puncto &amp; columna. Non enim ex sola &amp; mera consideratione intellectus circa punctum vt punctus est po 
       <lb ed="#B" n="34"/>nit intellectus circa ipsum rationem principii &amp; finis: sed habent esse in eo absque eo quodammo quod cadat in  
       <lb ed="#B" n="35"/>consideratione intellectus. ex sola enim circunstantia linearum diuersarum ediuerso in punctum concurrentium, absque  
       <lb ed="#B" n="36"/>eo quod concipiatur ab intellectum, punctus ipse secundum se habet rationem principii vnius &amp; termini alterius. Sed  
       <lb ed="#B" n="37"/>completiue &amp; in actu perfecto non habent esse in ipso: nisi vt cadit in conceptione intellectus sub dupli- 
       <lb ed="#B" n="38"/>ci respectu ad circunstantias extra: ita quod in puncto secundum se vt est absque omni linea consideratus 
       <lb ed="#B" n="39"/>sunt diuersae rationes principii &amp; finis in potentia omnino: &amp; hoc quasi essentiali. Cum vero in ipsum 
       <lb ed="#B" n="40"/>ex aduerso lineae concurrunt, sunt in ipso quasi in habitu &amp; in potentia accidentali. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e1001">
       CVM vero 
       <lb ed="#B" n="41"/>cadit secundum illos duos respectus in actuali conceptione: tunc sunt in ipso secundum actum 
       <lb ed="#B" n="42"/>perfectum. hoc enim est regulare quod diuersitas rationum vel intentionum non habet esse in actu 
       <lb ed="#B" n="43"/>perfecto circa rem nisi ex consideratione intellectus: vt infra patebit. &amp; similiter contingit de dextro 
       <lb ed="#B" n="44"/>&amp; sinistro in columna. Secundo autem modo duorum vltimorum modorum differunt secundum 
       <lb ed="#B" n="45"/>rationem in qualibet re creata verum &amp; bonum. Ista enim licet habent esse in re qualibet ex respe- 
       <lb ed="#B" n="46"/>ctu &amp; comparatione ad idem: hoc tamen est secundum diuersas rationes in ipso: quae sunt bonitas 
       <lb ed="#B" n="47"/>in voluntate diuina: sapientia in diuina intelligentia. Ex hoc enim est veritas in essentia cuiuslibet cre 
       <lb ed="#B" n="48"/>aturae inquantum est essentia &amp; natura, quod est declaratiua sui apud itellectum diuinum: declarans se esse talequid  
       <lb ed="#B" n="49"/>in se, quale est in suo exemplari primo: ex hoc vero bonitas, quod ipsa ex se ordinatur vt in finem &amp; con- 
       <lb ed="#B" n="50"/>plementum in diuinam bonitatem. &amp; per hoc complacet eius voluntati. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e1025">
       IN isto autem secundo  
       <lb ed="#B" n="51"/>modo manifeste apparet falsitas illius maximae quam habent pro principio &amp; fundamento. licet enim di-  
       <lb ed="#B" n="52"/>uersitas rationum in re creata, non habet esse nisi ex respectu ad rem extra: non tamen ad diuersas cor 
       <lb ed="#B" n="53"/>respondentes illis diuersis rationibus: sed solum ad eandem secundum diuersas rationes in ipsa. 
       <lb ed="#B" n="54"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1786-d1e1036">
       CVM vero secundum primum modum principalem diuersitas rationum est in re, scilicet ex mera 
       <!--348.xml-->
       <pb ed="#B" n="154-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>operatione intellectus, tunc non requiritur respectus ad aliquid extra: sed secundum quod vnam &amp; eandem rem 
       <lb ed="#B" n="2"/>in se ipsa, vt scilicet habet esse in suo conceptu, considerat vel sub ratione definitionis explicantis partes 
       <lb ed="#B" n="3"/>rei, vel sub ratione definiti coadunantis eas. &amp; per hunc modum accipitur differentia rationum in attri- 
       <lb ed="#B" n="4"/>butis diuinae essentiae absque omni respectu ad aliud. Si vero omnino oporteret omnem diuersitatem rationum di-  
       <lb ed="#B" n="5"/>uinorum attributorum reduci ad aliquam realem diuersitatem: vt respectu illius accipiatur diuersi 
       <lb ed="#B" n="6"/>tas rationum: ipsam tamen realem diuersitatem non poneremus extra: sed intra ipsam diuinam essentiam: quae est 
       <lb ed="#B" n="7"/>diuersitas personarum &amp; personalium emanationum. Cum enim omnia attributa diuina pertinent vel ad in-  
       <lb ed="#B" n="8"/>tellectum aut ad voluntatem: filius autem procedit per modum intellectualis operationis: Spiritus sanctus 
       <lb ed="#B" n="9"/>autem per modum operationis liberalis &amp; voluntariae: quaecunque igitur in attributis pertinent ad intel- 
       <lb ed="#B" n="10"/>lectum: reducuntur &amp; habent respectum ad emanationem verbi. Quaecunque vero pertinent ad volunta- 
       <lb ed="#B" n="11"/>tem: reducuntur &amp; habent respectum ad emanationem spiritus sancti: vt sic sicut apud intellectum creatu 
       <lb ed="#B" n="12"/>rae naturalem non concipiuntur diuersae rationes circa diuinam essentiam, vt bonitas aut sapientia, nisi ex 
       <lb ed="#B" n="13"/>respectu ad bonitatem vel ad sapientiam sibi correspondentem in creaturis ad quas reflectit omnem 
       <lb ed="#B" n="14"/>suum intellectum: sic apud intellectum diuinum aut beatum non concipiantur diuersae rationes sapientiae 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; amoris circa diuinam essentiam: nisi ex respectu ad emanationem filii qui est sapientia genita: &amp; 
       <lb ed="#B" n="16"/>ad processionem spiritus sancti: qui est amor procedens: ad quos dirigit omnem suum intellectum. Et tunc di 
       <lb ed="#B" n="17"/>uersa attributa pertinentia ad intellectum &amp; voluntatem distinguuntur per respectum ad illas emanatio-  
       <lb ed="#B" n="18"/>nes: inquantum secundum rectam rationem intelligendi mediatius vel immediatius ordinantur ad illa: &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="19"/>recto ordine rationis a reali simplicitate diuinae essentiae secundum rationem intelligendi diuini in-  
       <lb ed="#B" n="20"/>tellectus aut beati, primo concipiuntur diuersae &amp; distinctae rationes attributorum: &amp; ex eadem secundum 
       <lb ed="#B" n="21"/>diuersas rationes attributorum procedunt diuersae &amp; realiter distinctae emanationes personarum: vbi cessat 
       <lb ed="#B" n="22"/>omnis essentialis respectus qui est in diuinis: &amp; mediantibus diuersis personarum emanationibus pro cedit a di 
       <lb ed="#B" n="23"/>uina essentia vniuersitas creaturarum ad quas accidentalem habent respectum. &amp; secundum hoc gradatim 
       <lb ed="#B" n="24"/>secundum rationem intelligendi a prima vnitate quae est in fine simplicitatis virtute omnia continentis proce 
       <lb ed="#B" n="25"/>dit omnis numerus &amp; rationum &amp; rerum relatiuarum in deo: necnon &amp; rerum absolutarum in creaturis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>