<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 18</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 18</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="132-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1517">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1517-Hd1e96">Quaestio 18</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1517-d1e99">
       <lb ed="#B" n="41"/>SEquitur de eis quae pertinent ad creaturam spiritualem corpoream vt ad 
        ho<lb ed="#B" n="42" break="no"/>minem. Circa quam quaerebatur vnum pertinens ad quendam hominem 
        singu<lb ed="#B" n="43" break="no"/>larem definite: Vtrum beatus Paulus potuit occidi ante suam conuersionem. 
       <lb ed="#B" n="44"/>Aliud pertinens ad vnum hominem singularem indefinite: vVtrum in isto singu 
       <lb ed="#B" n="45"/>lari praedestinato (demonstrato quocumque) sit ratio siue causa suae 
        praedestinatio<lb ed="#B" n="46" break="no"/>nis. Tertium pertinens ad communitatem hominum in vna ciuitate: Vtrum 
       <lb ed="#B" n="47"/>bonum sit omnia esse communia in ciuitate. Alia vero plurima pertinebant ge 
       <lb ed="#B" n="48"/>neraliter ad hominum vniuersitatem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1517-d1e119">
       CIRca primum arguitur: quod Paulus ante suam 
        conuer<lb ed="#B" n="49" break="no"/>sionem non potuit occidi: quia fuit praedestinatus ad conuersionem: &amp; si tunc occisus fuisset, conuersus 
       <lb ed="#B" n="50"/>non fuisset: &amp; impeditus fuisset praedestinationis effectus: quod est impossibile. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1517-d1e126">
       CONtra. Status 
       <lb ed="#B" n="51"/>peccati non tollit possibilitatem naturae: immo causa est eius: potuit ergo in statu illo peccati 
        oc<lb ed="#B" n="52" break="no"/>cisus fuisse. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1517-d1e133">
       QVAEstio ista nihil pilus difficultatis habet de Pauli occisione ante suam conuersionem quam 
       <lb ed="#B" n="53"/>de quocumque alio non facto tempore aliquo si potuisset prius fuisse factum. Et est absolute dicendum: quod Paulus ande suam 
       <lb ed="#B" n="54"/>conuersionem potuit occidi quia mortal erat &amp; corporalis. Nec est inhoc aliquid obscurum: nisi quia ad conuersionem 
       <!--306.xml-->
       <pb ed="#B" n="133-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>erat praedestinatus, vt tangit argumentum propter quod(uvt credo) inducta fuit quaestio. Et est dicendum  
       <lb ed="#B" n="2"/>ad argumentum, &amp; per hoc ad difficultatem quaestionis huius &amp; consimilium, quod praedestinatio quando  
       <lb ed="#B" n="3"/>est respectu alicuius, non est ipsius solius in se &amp; absolute, sed cum tota coordinatione omnium aliorum  
       <lb ed="#B" n="4"/>effectuum vel non effectuum qui ordinantur ad illum. Ita quod sicut praedestinatum fuit quod Paulus 
        com<lb ed="#B" n="5" break="no"/>uerteretur, ita simul praeuisum fuit quod non prius occideretur. Ita quod possunt stare simul: quod praeuisum  
       <lb ed="#B" n="6"/>esset eum non occidi, &amp; praedestinatum ipsum ante mortem conuerti. Si ergo potuit occidi, potuit &amp; 
       <lb ed="#B" n="7"/>non conuerti. &amp; simpliciter &amp; absolute potuit effectus praedestinationis impediri ratione qua effectus: 
        li<lb ed="#B" n="8" break="no"/>cet non simul sub ratione qua praedestinatus, quemadmodum ille quem video stare, potuit cecidisse tempore illo 
       <lb ed="#B" n="9"/>quo stetit: licet non sub ratione qua visus est stare: vt sicut non sunt possibilia simul &amp; coniunctim: quod ego  
       <lb ed="#B" n="10"/>videam aliquem stare: &amp; quod tempore quo video eum stare corruit: sic est impossibile quod praedestinatum  
       <lb ed="#B" n="11"/>eo modo quo praedestinatum est euenire, non eueniat. Absolute tamen &amp; diuisim praedestinatum potuit non 
       <lb ed="#B" n="12"/>euenire vt erat praedestinatum, &amp; similiter non praedestinari. Quod quidem posse ad variabilitatem 
        con<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tingit ex parte variabilitatis effectus non praedestinantis. sicut si natura mea esset non posse non vi 
       <lb ed="#B" n="14"/>dere quaecunque in praesentia mea contingunt: quod stantem possem videre non stare, hoc est ex 
        muta<lb ed="#B" n="15" break="no"/>bilitate ipsius, scilicet quod poterit non stare. Et ita sicut statio potest non esse obiectum visionis meae absque  
       <lb ed="#B" n="16"/>visionis mutatione: sic non obstante immutabilitate praescientiae vel praedestinationis dici possunt 
        obie<lb ed="#B" n="17" break="no"/>cta ipsi absolute mutari. &amp; ideo absolute potest praescitum vel praedestinatum non praesciri seu praedestinari. &amp; 
       <lb ed="#B" n="18"/>hoc secundum rationem illam qua respicit rem praedestinatam: non qua respicit praedestinantem. Omnis 
       <lb ed="#B" n="19"/>enim actus a duobus dependens, quorum vnum est necessarium: alterum vero contingens: licet habet necessitatem 
       <lb ed="#B" n="20"/>ex parte necessarii: habet tamen contingentiam ex parte contingentis. verbi gratia: Illuminatio 
        do<lb ed="#B" n="21" break="no"/>mus dependet a sole lucente &amp; existente in directa oppositione tanquam a causa necessaria vt per eum 
       <lb ed="#B" n="22"/>domus illuminetur: &amp; ab apertione fenestrae tanquam a causa contingente, vt eius apertione 
        illumi<lb ed="#B" n="23" break="no"/>netur. Secundum hunc modum omnis diuina actio siue operatio determinans connotatum 
        ali<lb ed="#B" n="24" break="no"/>quod ex parte creaturae, inquantum connotat temporale dependet &amp; a deo &amp; ab ipso temporali: &amp; ex parte 
       <lb ed="#B" n="25"/>ipsius dei immutabilis est &amp; necessaria: quia non est nisi ipsa diuina essentia: &amp; nullam habet causam 
       <lb ed="#B" n="26"/>siue rationem aliam a seipsa. Ex parte vero connotati contingens est &amp; mutabilis: licet nunquam 
        muta<lb ed="#B" n="27" break="no"/>bitur. Quia diuina sapientia totum decursum vniuersae creaturae secundum modum quo se habitu  
       <lb ed="#B" n="28"/>ra est quantumcunque causaliter ex parte creaturae, non potest ignorare, &amp; ita non praeuidere singula secun 
       <lb ed="#B" n="29"/>dum modum quo ventura in seipsa tanquam in arce &amp; causa prima exemplari omnium quae fiunt. Similiter 
       <lb ed="#B" n="30"/>diuina iustitia siue bonitas non potest non ordinare quaecunque fiunt secundum modum quo 
        iustissi<lb ed="#B" n="31" break="no"/>me ordinanda sunt, &amp; hoc ex seipsa, tanquam ex causa effectiua omnium quae fiunt: vt suae scientiae, praescientiae, vo 
       <lb ed="#B" n="32"/>luntatis, &amp; praedestinationis ex parte dei non sit ratio nisi eius naturalis sapientia &amp; bonitas: vt idcir 
       <lb ed="#B" n="33"/>co facta &amp; fienda quantumcumque ex parte rerum sunt contingentia &amp; possibilia aliter se habere, vel 
        ha<lb ed="#B" n="34" break="no"/>buisse, stante ex parte eorum omnimoda contingentia: nunquam tamen aliter quam praeuisa sunt &amp; praedestinata 
       <lb ed="#B" n="35"/>sunt euentura vel facta, nihil mutante omnino ipsa praeuisione vel praedestinatione in ipsa rerum contingen 
       <lb ed="#B" n="36"/>tia. Secundum hunc ergo modum Paulus ante suam conuersionem occidi potuit nulla necessitate pro  
       <lb ed="#B" n="37"/>hibente quod non est occisus: &amp; nulla etiam necessitate cogente est perductus ad conuersionem: quia &amp; nul 
       <lb ed="#B" n="38"/>la necessitate cogente: sed libero arbitrio motui primo gratiae non contradicente( vt patebit in 
        se<lb ed="#B" n="39" break="no"/>quenti quaestione) est conuersus. Contigit tamen sua praedestinatio secundum modum quo 
        praeui<lb ed="#B" n="40" break="no"/>sum &amp; praedestinatum fuit, &amp; ex parte rei simpliciter &amp; absolute effectus praedestinationis frustrari 
        po<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tuit: &amp; similiter ex parte dei, inquantum actus praedestinandi respicit connotatum. vt verum sit dicere quod  
       <lb ed="#B" n="42"/>praedestinatum potuit non praedestinari: licet non inquantum respicit suum obiectum: scilicet ipsum praede 
       <lb ed="#B" n="43"/>stinatum: vt non sit verum dicere quod destinationis actio potuisset non fuisse sub ratione qua actio 
       <lb ed="#B" n="44"/>licet potuit non fuisse sub ratione qua est praedestinatio. lpsa enim destinatio est actio absoluta 
        diui<lb ed="#B" n="45" break="no"/>nae voluntatis naturalis &amp; necessaria &amp; absoluta. Sed cum prae additur, iam ad temporale aliquid fit respectiua.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>