<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 23</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 23</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="243-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e319">
      <head xml:id="n3av8a-d1e319-Hd1e96">Quaestio 23</head>
      <p xml:id="n3av8a-d1e319-d1e99">
       <!--527.xml-->
       <pb ed="#B" n="243-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>SEquuntur pertinentia ab bonorum alienorum donationem. Et erat vnicum de donatione bonorum:  
       <lb ed="#B" n="2"/> scilicet alienorum existentium in possessione &amp; dominio alterius quam donantis. Vtrum papa possit alicui pro  
       <lb ed="#B" n="3"/>vtilitate ecclesiae concedere decimas de bonis laicorum, &amp; eos ad earum solutionem 
        con<lb ed="#B" n="4" break="no"/>pellere. Ex arguitur quod sic. qui habet potestatem supe maius habent potestatem supe minus. papa habet potestatem 
       <lb ed="#B" n="5"/>super personas regum &amp; principum, quia eos deponit. xv. quaest. vi. cai. Alius. quae maius sunt quam  
       <lb ed="#B" n="6"/>res temporales suae &amp; aliorum qui subsunt eis. ergo &amp;c. Item potest pro negotio Crucis dif 
       <lb ed="#B" n="7"/>ferre debita. ergo eadem ratione potest ea condonare: &amp; similiter alia eorum bona aliemare. Contra 
       <lb ed="#B" n="8"/>dignitates principum, &amp; ecclesiae sunt distinctae. ergo vna non debet se intromittere de rebus alterius. Sicut 
       <lb ed="#B" n="9"/>ergo principes non praesent disponere de bonis ecclesiarum, similiter nec praelati de bonis temporalibus laicorum, quae pertinent 
       <lb ed="#B" n="10"/>ad dispositionem principum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e319-d1e128">
       HIC oportet scire quod in hierarchia creaturarum sub deo, quae ibi incipit vbi hierar 
       <lb ed="#B" n="11"/>chia diuia termiatur sm quod habitum est in supra determinatl, duplex est ordovnus, sm quod creaturae habent exitum 
       <lb ed="#B" n="12"/>a deo. alius m quod reuertuntur &amp; reducuntur in ipsum. Primus ordo consistit in puris naturalibus, hoc est in eis quae 
        per<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tinent ad essentias creaturarum. Em quem ordinem hicrarchicum habent sm gradus dignitatl naturae species sin 
       <lb ed="#B" n="14"/>gularum creaturarum, ita quod non sunt aliqua duae species per aequidistantiam se habentes ad primum. Et hoc 
        mani<lb ed="#B" n="15" break="no"/>festum est in angelis: qui forte non distinguuntur secundum species per aliquas differentias sub comoni genere, sicut corpora 
       <lb ed="#B" n="16"/>lia, sed solummo penes gradus dignitatl naturarum. quod est manifestum est in omnibus quae distinguuntur per genus &amp; diam 
       <lb ed="#B" n="17"/>siue sint angeli, siue aliae creaturae, per hoc quid dicit philosophus. x metaphysicae in qualibet diuisione generis est ponere 
       <lb ed="#B" n="18"/>vnum vilius extremum contrarietatis: &amp; aliquae nobilius, quemadmodum cum corpus diuiditur per animatum &amp; inanimatum, 
        nobi<lb ed="#B" n="19" break="no"/>lius est animatum: &amp; cum diuiditur per rationale &amp; irrotninale nobilius est rationale. semper autem nobilius in gradu &amp; ordine natu  
       <lb ed="#B" n="20"/>rae, est supe ignobilius. sed de hoc ordie nihil ad praesens. Secundus vero ordo duplex est, vnus qui consistit in  
       <lb ed="#B" n="21"/>puris naturalibus sicut prior, &amp; est communis omnibus: alter vero qui consistit in gratuitis, &amp; est communis solis 
        creatu<lb ed="#B" n="22" break="no"/>ris rationalibus &amp; intellectualibus. Per primum istorum reducuntur creaturae in deum, a quo educuntur: sed circulo imperfecto 
       <lb ed="#B" n="23"/>quia eum in sua essentia &amp; natura non attingunt, sed solum in effigie &amp; similitudie aliqua. scilicet sm gradum perfectionis in  
       <lb ed="#B" n="24"/>esse suo naturali, quem vnaquamque creatura sm speciem suam attingere nititur. in quo verificatur quod omnia bonum 
        di<lb ed="#B" n="25" break="no"/>uinum appetunt, &amp; in ipsum tendunt naturaliter &amp; agunt quaecumque agunt sm naturam. dicente Dionsim. cap. 
       <lb ed="#B" n="26"/>iiii. de di. no. Diuina bonitas a sublimibus &amp; maximis extremis vsque ad nouissima peruenit, &amp; in eam 
       <lb ed="#B" n="27"/>omnia conuertuntur, sicut in propriam sublimitatem. Et concupiscunt omnia intelligibilia quidem scien 
       <lb ed="#B" n="28"/>ter: sensibilia vero sensibiliter: sensus autem inexperta insito motu vitalis appetitus, ianimata autem  
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; tantummo existentia ad solam essentialem participationem: &amp; secundum hoc secundum quod dicit in cap. xi. vnam 
       <lb ed="#B" n="30"/>quandam &amp; simplicissimam pacificam vnitatem contemplabitur: natura copulante omnes sibimet inuicem 
       <lb ed="#B" n="31"/>ima per media summis. Secundum alterum ordinem qui consistit in gratuitis, creaturae rationales &amp; 
        in<lb ed="#B" n="32" break="no"/>tellectuales spiritualiter a deo procedunt in esse gratuito, &amp; reducuntur in ipsum circulo perfecto ipsum perfecte 
       <lb ed="#B" n="33"/>attingendo sm intellectum &amp; voluntatem per gratiam: iuxta gradus tamen gerarum &amp; donorum: non autem na 
       <lb ed="#B" n="34"/>turarum, vt tactum est supra. Vnde in hoc ordine suprimus omnium Christus est. secundum quod homo vt habitum est su 
       <lb ed="#B" n="35"/>pra. Sed ista reductio inchoatur in hierarchia praesentis ecclesiae militantis: et perficietur in ecclesia triumphante. De 
       <lb ed="#B" n="36"/>cuius dispositione &amp; ordine hierarchico nihil ad praesens habemus exponere, sed solummodo de 
       <lb ed="#B" n="37"/>ordine hierarchico ecclesiae militantis, in qua sub deo Christus sm quod homo, caput est &amp; monarcha, non  
       <lb ed="#B" n="38"/>tantum in spiritualibus, sed est in temporalibus, secundum quod dixit ei Deus par in psal. Postula a me &amp; dabo tin. gen. 
       <lb ed="#B" n="39"/>haereditatem tuam &amp; possess. tu. term. terrae &amp;c. Propter quod dixit Apostolis suis. Data est mihi omnis potestas in  
       <lb ed="#B" n="40"/>caelo &amp; in terra. Vnde de ipso dicit Dioni. cap. v. Eccle. Hier. In ipso perficitur &amp; completur omnis nostrae 
       <lb ed="#B" n="41"/>hierarchiae dispositio: ipse autem tanquam homo peregre proficiscens in altum non absque regimine &amp; ordine in ter 
       <lb ed="#B" n="42"/>ris relinquere nos voluit: ne tumultuaret iuuenis contra senem, &amp; contra sapientem fatuus, sed 
        in<lb ed="#B" n="43" break="no"/>feriores in donis &amp; naturalibus &amp; gratuitis per superiores in ordine debito custodiret. Et sic in 
        hie<lb ed="#B" n="44" break="no"/>rarchia totius ecclesiae militantis esset principans, &amp; cui principaretur inuenirei Quaecumque enim vt dicit 
       <lb ed="#B" n="45"/>philosophus primo Politicae, constituunt vnum aliquid comune siue in coniunctis, sicut homo corpore &amp; anima, siue in 
        di<lb ed="#B" n="46" break="no"/>uisis sicut exercitus ex militibus, in omnibus est inuenire principans &amp; subiectum, quemadmodum in harmonica musi 
       <lb ed="#B" n="47"/>ca est vnus sonus principalis: et in mixto vnum elementum praedominans: &amp; in homine anima corpori, &amp; intellectus appetitui 
       <lb ed="#B" n="48"/>sensibili, &amp; in domo vir vxori: et vniuersaliter masculus foeminae, &amp; homo bestiis. Vnde quaecumque 
        per<lb ed="#B" n="49" break="no"/>sonae talem habent inter se distantiam in gratuitis siue naturalibus, siue acquisitis, siue a deo datis, quantum  
       <lb ed="#B" n="50"/>distant praedicta abinuicem, talem inter se habent dispositionem, quod vnum natum est &amp; debet alteri principari &amp; ipsum  
       <lb ed="#B" n="51"/>dirigere, &amp; hoc per ordinem, cunctos reducendo ad vnum in ordine hominium gratuito, sicut &amp; in ordine 
        na<lb ed="#B" n="52" break="no"/>turali omnium creaturarum, vt ille super omnes habeat principatum, qui Christo magis conformis est, &amp; sapientia 
       <lb ed="#B" n="53"/>diuini spiritus amplius illustratus, quasi sm dispositionem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. de Tri. cap. iiii. constituamus talem sapientem cuius 
       <lb ed="#B" n="54"/>anima rationalis iam sit particeps incommutabilis aeternaeque veritatis, quam de omnibus actionibus suis consulat 
       <!--528.xml-->
       <pb ed="#B" n="244-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ne aliquid omnino faciat quod non in ea cognouerit esse faciendum. Cuius anima sedes est sapientiae 
        cum<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ctis vtens &amp; malis &amp; irratonalibus &amp; inaiatis: cum primitus meretur ipsa bona anima &amp; sancta: quam sibi ad  
       <lb ed="#B" n="3"/>pium obsequium sub lidisset siue in seipso, siue in aliqua domo, siue in vna ciuitate, vel etiam in orbe 
       <lb ed="#B" n="4"/>terrarum, si penes sapientes sancteque &amp; perfecte deo subditos sit principatus &amp; regimen rerum 
        huma<lb ed="#B" n="5" break="no"/>narum. Talis enim debet esse monarcha ecclesiae militantis. iuxta hoc quod dicit Dioni. cap. primo Eccle. 
       <lb ed="#B" n="6"/>hierarchiae. Diuinus hierarchos omnium habebit secundum ipsum sacratissimorum participationem. Sicut enim hie 
       <lb ed="#B" n="7"/>rarchiam qui dicit, omnem simul comprhensam dicit sacrorum dispositionem, sic hierarcham dicens declarat mi 
       <lb ed="#B" n="8"/>rabilem &amp; diuinum virum omnis sacrae eruditum scientiae, in quo pura sua hierarchia omnis perficitur &amp; agnoscitur. Vnde  
       <lb ed="#B" n="9"/>dicit in fine tertii cap. Non audebit aliquis dux esse nisi sm omnem habitum suum factus dei fortissimus, &amp; ad di  
       <lb ed="#B" n="10"/>uinae intelligentiae &amp; iudicii compaginationem approbatus, Talis ergo hierarcha sicut vir spiritalis omnino 
        iu<lb ed="#B" n="11" break="no"/>dicat, &amp; ipse a nemine iudicatur, vt dicit Aposto. primae Corinth. ii. ludicat autem non solum in spiritualibus 
       <lb ed="#B" n="12"/>sed etiam in temporalibus. quia temporalia non nisi sm spiritalia iudicari debent &amp; regulari. dicente Apost. i. Corin. vi. 
       <lb ed="#B" n="13"/>Angelos iudicabimus, quanto magis saecularial Glos. i. de rebus saeculi. Semper enim qui iudicat de maiori, ad  
       <lb ed="#B" n="14"/>ipsum sicut ad primum iudicem debet reduci omne iudicium de minori. iuxta illud extra Qui filii sint legiti 
       <lb ed="#B" n="15"/>mi. Per venerabilem. vbi dicitur. Cum maior in spiritalibus tam prouidentia quam auctoritas &amp; idoneitas requiratur  
       <lb ed="#B" n="16"/>quod in maiori conceditur, licitum esse videtur &amp; in minori. lste hierarcha primus post Christum supe vni 
       <lb ed="#B" n="17"/>uersalem ecclesiam Petrus erat: cui ambas claues tradidit &amp; duos gladios commisit: sic vt regimen 
       <lb ed="#B" n="18"/>vniuersalis ecclesiae tam in spiritualibus quam in temporalibus ad ipsum pertineret. iuxta illud quod di <ref xml:id="n3av8a-d1e319-Rd1e272" target="http://scta.info/resource/gd-p1d22-d1e123">dist. 
       <lb ed="#B" n="19"/>xxii. cap. Omnes.</ref> 
       <quote xml:id="n3av8a-d1e319-Qd1e277">Romanam ecclesiam solus ipse fundauit, &amp; supra petram fidei mox nascentis erexit:  
       <lb ed="#B" n="20"/>qui beato Petro aeternae vitae clauigero terreni simul &amp; caelestis imperii iura commisit.</quote> Vbi dicit 
       <lb ed="#B" n="21"/>Glos. Argumentum quod papa habet vtrumque gladium, spiritualem &amp; temporalem. Quod verum est prima 
        au<lb ed="#B" n="22" break="no"/>ctoritate &amp; superiori: sed iurisdictionis executionem meram habet in spiritualibus: in temporalibus 
       <lb ed="#B" n="23"/>autem non, nisi in casibus, vt iam dicetur: sed imprator qui sub ipso habet auctoritatem in temporalibus: qui etiam in illis habet iu 
       <lb ed="#B" n="24"/>risdictionis liberam executionem. Et hoc forte non a papa concessam: quia sic papa haberet super 
        tempora<lb ed="#B" n="25" break="no"/>lia iurisdictionem talem vt posset a principibus passim appellari ad papam, quod forte non est verum: sed a  
       <lb ed="#B" n="26"/>Christo commissam. quoniam vt dicitur <ref xml:id="n3av8a-d1e319-Rd1e295" target="http://scta.info/resource/gd-p1d96-d1e197">dist. xvi. cap. Cum ad verum</ref>. <quote xml:id="n3av8a-d1e319-Qd1e298">Mediator dei &amp; hominium homo Christus lesus actibus. 
       <lb ed="#B" n="27"/>propriis &amp; dignitatibus distinctis officia potestatis vtriusque propria discernit</quote>. Quod non nisi dispensatiue 
       <lb ed="#B" n="28"/>factum est, quantenus vt dicitur <ref xml:id="n3av8a-d1e319-Rd1e305" target="http://scta.info/resource/gd-p1d96-d1e197">ibidem</ref>, <quote xml:id="n3av8a-d1e319-Qd1e309">spiritualis actio a carnalibus distaret incursibus: &amp; deo militans mi 
       <lb ed="#B" n="29"/>nime se negotiis saecularibus implicaret, ac vicissim ne ille rebus diuinis praesidere videretur qui esset 
        ne<lb ed="#B" n="30" break="no"/>gotiis. saecularibus implicatus</quote>. Et ideo dicitur in <ref xml:id="n3av8a-d1e319-Rd1e316" target="http://scta.info/resource/gd-p1d96-d1e258">cap. iiii. sequenti.</ref> 
       <quote xml:id="n3av8a-d1e319-Qd1e319">Duo sunt Imperator Auguste qui  
       <lb ed="#B" n="31"/>bus principaliter hic mundus regitur, auctoritas sacra pontificum, &amp; regalis potestas: in quibus 
       <lb ed="#B" n="32"/>tanto grauius est pondus sacerdotum, quanto etiam pro rebus hominium in diuino reddituri sunt examine 
        ratio<lb ed="#B" n="33" break="no"/>nem</quote>. Reddet autem rationem tanquam superior iudex, de rebus etiam temporalibus hominum, si dimittat 
       <lb ed="#B" n="34"/>eas a regibus male &amp; iniuriose tractari. Non quia iurisdictionem habeat ordinariam in temporalibus 
       <lb ed="#B" n="35"/>regibus commissis: sed quia in certis casibus iurisdictionis suae habet liberam immo necessariam ex 
       <lb ed="#B" n="36"/>ecutionem. iuxta illud quod legitur extra. Qui filii sint legitimi. Per venerabilem. vbi dicitur. Non  
       <lb ed="#B" n="37"/>solum in ecclesiae patrimonio super quo plenam in temporalibus gerimus potestatem, verum etiam in aliis 
       <lb ed="#B" n="38"/>regionibus certis causis inspectis temporalem iurisdictionem casualiter exercemus. Est autem casus vnus psum quod 
       <lb ed="#B" n="39"/>ibidem ostenditur auctoritate deuter. Cum aliquid fuerit difficile vel ambiguum: tunc ad iudicium est 
        se<lb ed="#B" n="40" break="no"/>dis apostolicae recurrendum. Et secundum hoc sacerdos apostolicus se habet ad reges &amp; principes tamquam  
       <lb ed="#B" n="41"/>architecti ad artifices. Illi enim propter quid &amp; regulas iudicandi sciunt: isti mechanici vero tanquam ex 
       <lb ed="#B" n="42"/>perti in multis, ipsum quia sciunt: propter quid autem ignorant. Propter quod debet illis leges 
       <lb ed="#B" n="43"/>dare. secundum quas debent iurisdictionem suam exequi, &amp; populum regere, nec aliorum leges recipere ni 
       <lb ed="#B" n="44"/>si per ipsum prius fuerint approbatae. Alius vero casus est ratione delicti, vel ex omissione, vt cum ad papam 
       <lb ed="#B" n="45"/>appellatur propter defectum iudicis saecularis, vt extra de foro compet. Licet. vel commissionis quae 
        pa<lb ed="#B" n="46" break="no"/>pae denunciatur, vel pro qua ad ipsum appellatur, vt extra de ludic. Nouit. Tertius casus est cum vacat 
        in<lb ed="#B" n="47" break="no"/>perium, extra de foro competem. Licet. Sic ergo de iure diuino &amp; naturali sacerdotium supereminet im 
       <lb ed="#B" n="48"/>perio, &amp; penes ipsum residet de iure diuino &amp; naturali vtraque iurisdictio, &amp; super spiritalia &amp; super 
       <lb ed="#B" n="49"/>temporalia: &amp; similiter eius immediate executio. Vnde in tempore legis naturae simul ambo currebant 
       <lb ed="#B" n="50"/>regnum &amp; sacerdotium, &amp; omnes primogeniti regum sacerdotes erant, &amp; reges, &amp; iurisdictionem in  
       <lb ed="#B" n="51"/>temporalibus exercebant, nec debebant distingui illo tempore, quia nondum erant sacerdotes vocati 
       <lb ed="#B" n="52"/>ad spiritualis vitae exercitium, sicut tempore gratiae. Sicut etiam ambo simul currere debebant propter 
       <lb ed="#B" n="53"/>eandem rationem in lege Mosaica, sicut &amp; cucurrerunt vsque ad Samuelem: sub quo populus petiit sibi regenm: quem 
       <lb ed="#B" n="54"/>quantum erat ex parte populi, dominus concessit inonus propter peccata eorum. Vnde dixit dominus 
       <!--529.xml-->
       <pb ed="#B" n="244-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Samueli. Non abiecerunt te, sed me, ne regnem super eos. Disponente tamen aeterna prouidentia, quae  
       <lb ed="#B" n="2"/>mala nostra &amp; ea quae concedit pro peccatis nostris in bonum conuertit, hoc factum est in 
        praesa<lb ed="#B" n="3" break="no"/>gium eius quod futurum erat deo ordinante in noua lege: et vt sacerdotes expediti a iudiciis 
        tempo<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ralium, assuescerent imminente tempore aduentus Christi vacare spiritualibus, qui veniens rex &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>sacerdos simul secundum ordinem Melchisedech, qui simul erat rex &amp; sacerdos dei 
        altissimissa<lb ed="#B" n="6" break="no"/>cerdotium quod per accidens sm praedicta seruile factum erat in lege Mosaica, in quae sacerdotes subiecti erant regibus, 
       <lb ed="#B" n="7"/>ad libertatem sacerdotii legis naturae reduxit: in quae in eadem persona vtraque dignitas iuxta cursum legis naturae  
       <lb ed="#B" n="8"/>debuit residere: qui rex &amp; sacerdos debuit esse ordinarius suae gentis. &amp; hoc principalius ratione quae sacerdos su 
       <lb ed="#B" n="9"/>per spiritualia principaliter: quam ratione qua rex super temporalia principaliter. Vnde &amp;si fuissent reges 
       <lb ed="#B" n="10"/>alii ab institutione qui non essent sacerdotes, sub quibus essent sacerdotes non ordinarii, sed institu 
       <lb ed="#B" n="11"/>ti, illi subesse debuerunt illi qui simul rex esset &amp; sacerdos ordinarius: &amp; hoc non tam ratione quarex  
       <lb ed="#B" n="12"/>erat, sed ratione qua erat sacerdos. Vnde cum diuersae Hierarchiae particulares distinguuntur in 
        hie<lb ed="#B" n="13" break="no"/>rarchia generali ecclesiae militantis, illae distinguuntur secundum pontificum distinctionem, quorum  
       <lb ed="#B" n="14"/>ordo primus est in ecclesia, ita quod singulae hierarchiae in proprios pontifices terminantur: quibus de iure 
       <lb ed="#B" n="15"/>communi subsunt singuli in sua hierarchia contenti: &amp; mediantibus ipsis omnes in vna vniuersaliter 
       <lb ed="#B" n="16"/>hierarchia subsunt summo ipsorum pontifici. iuxta illud quod dicit Dionysi. cap. v de ecclesiastica hie 
       <lb ed="#B" n="17"/>rarchia. Diuinus pontificum ordo primus quidem est diuinarum ordinationum sublimissimus, vt 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; nouissimus idem. Etenim in ipsum perficitur &amp; completur omnis nostrae hierarchiae dispositio. 
       <lb ed="#B" n="19"/>Etenim sicut communem hierarchiam videmus in lesum consummatam, sic vnamquamque in proprium 
       <lb ed="#B" n="20"/>diuinum sacerdotem. lpsa autem hierarchia ordinis virtus in omnibus locatur sacris vniuersitatibus 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; per omnes diuinos ordines operatur propriae hierarchiae mysteria Sed post Christi aduentum cum 
        ten<lb ed="#B" n="22" break="no"/>pus erat vacandi spiritualibus, &amp; homines vocarentur a nuptiis, dsspensatiue a deo regimen &amp; au 
       <lb ed="#B" n="23"/>ctoritas temporalium &amp; iurisdictio omnis circa illa, &amp; executio eius commissa est imperatori, remanente so 
       <lb ed="#B" n="24"/>lummo prima auctoritate, vt dictum est, apud sacerdotes, tanquam apud illos quorum debet esse nobilior ex 
       <lb ed="#B" n="25"/>ercitatio: et qui sunt in gradu superiori &amp; maiori, agentibus regibus &amp; principibus temporalia 
       <lb ed="#B" n="26"/>negotia: qui tanquam minores &amp; inferiores occupati sunt circa inferiora, sicut famuli in remedium 
        domino<lb ed="#B" n="27" break="no"/>rum suorum. iuxta illud quod di distin. xvii. Honor &amp; sublimitas episcopalis nullis potest cooperationibus 
       <lb ed="#B" n="28"/>adaequari. Si regum fulgori compares &amp; principum, longe inferius erit quam si plumbi metallum ad auri 
        fulgo<lb ed="#B" n="29" break="no"/>rem comperes. Vnde Apostolus. i. ad Corinth. vi. loquens de iudicio circa temporalia, dicit. Si saecula 
       <lb ed="#B" n="30"/>ria iudicia habueritis, contemptibiles qui sunt in ecclesia illos constituite ad iudicandum. Glos. ibidem. 
        Ma<lb ed="#B" n="31" break="no"/>iores spiritualibus intendere debent. Quod exponens Gregorius. xix. mora. dicit. Acsi aparte dicat: qui mino 
       <lb ed="#B" n="32"/>ris meriti sunt in ecclesia, &amp;  nullis magnorum virtutibus pollent: ipsi de terrenis negotiis iudicent 
       <lb ed="#B" n="33"/>quatenus per quos magna nequeunt, bona minora suppleanturQuos &amp; contemptibiles nominat: &amp; tamen sapie 
       <lb ed="#B" n="34"/>tes vocat, cum dicit. Sic non est sapiens inter vos quisquam qui possit iudicare inter fratrem &amp; fratrem 
       <lb ed="#B" n="35"/>suum. Qua ex re quid aliquae colligitur, nisi quod hi terrenas causas examinent qui exteriorum rerum sapientiam 
        perce<lb ed="#B" n="36" break="no"/>perunt: Qui autem spiritualibus donis ditati sunt, profecto non debent terrenis negotiis implicari 
       <lb ed="#B" n="37"/>vt dum non coguntur inferiora bona disponere, exercitati valeant superioribus bonis deseruire &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="38"/>Vnde &amp; tale consilium dedit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in primo Politicae patribusfamilias, vt scilicet procuratoribus domus 
       <lb ed="#B" n="39"/>negotia committant, ne in hoc laborando a melioribus retrahantur. Quibuscunque (inquit 
        po<lb ed="#B" n="40" break="no"/>testas est quod non ipsi malum patiantur, procurator accipit hunc honorem. lpsi autem aut 
        ciuili<lb ed="#B" n="41" break="no"/>ter viuunt, aut philosophantur. Vnde quod ecclesiastici temporalium habent iurisdictionem, forte non  
       <lb ed="#B" n="42"/>multum expedit, &amp; erat forte venenum quod legitur cecidisse in ecclesia dei tempore 
        Constan<lb ed="#B" n="43" break="no"/>tini, qui iurisdictione sua dotauit ecclesiam. sed non assero i Descendendo igitur ad quaestionem 
       <lb ed="#B" n="44"/>dicimus, quod cum quisque Christianus ex perfectione Christianae religionis tenet quod patrem &amp; 
        ma<lb ed="#B" n="45" break="no"/>trem honorare teneatur, non solum reuerentiam exhibendo, sed etiam omnia necessaria 
        mi<lb ed="#B" n="46" break="no"/>nistrando, et si necesse sit pro eorum salute omnia temporalia exponendo, et si in hoc patrem &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="47"/>trem carnales debet honorare, multo fortius &amp; spirituales, scilicet Christum &amp; ecclesiam. Si 
       <lb ed="#B" n="48"/>quando ergo necessitas periculosa incumbit ecclesiae, vt pro salute eius indigeat bonorum 
        tem<lb ed="#B" n="49" break="no"/>poralium cuiusque administratione, peccat si ab ecclesia requisitus ea ministrare noluerit, nec ei 
       <lb ed="#B" n="50"/>assistere, sicut tenetur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e319-d1e490">
       TRatione ergo delicti atque peccati, ad minus tempore necessitatis, 
        di<lb ed="#B" n="51" break="no"/>co quod papa potest dare ad defensionem &amp; sustentationem ecclesiae decimas accipiendas a laicis, 
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp; eis indicere, et si opus fuerit, ad ipsas tribuendas compellere. Secundum haec igitur 
        con<lb ed="#B" n="53" break="no"/>cedenda sunt duo obiecta ad primam partem. Non enim potest depon ere papa principes nisi ratione 
       <lb ed="#B" n="54"/>delicti, aut insufficientiae. Quod bene exprimitur in illo capitulo Alius. vbi dicitur. Roca pontifex Tacharias re 
       <!--530.xml-->
       <pb ed="#B" n="245-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gem Francorum non tam pro suis iniquitatibus quam pro eo quod tantae potestati inutilis erat: a regno de 
       <lb ed="#B" n="2"/>posuit. Et secundum hoc sacerdos apostolicus se habet ad reges &amp; principes: sicut architector ciuilis ad  
       <lb ed="#B" n="3"/>alios artifices in ciuitate. Sicut enim architectonici est praecipere qui &amp; quales debent exercere scientiam 
       <lb ed="#B" n="4"/>medicinalem, rhetoricam, &amp; sic de aliis in ciuitate: et quosdam admittere, quosdam repellere: sic 
        sa<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cerdos apostolicus debet considerare qui &amp; quales regna &amp; principatus regere debeant: &amp; bonos 
       <lb ed="#B" n="6"/>honorare: malos autem &amp; male regentes deponere: &amp; alios loco illorum substituere. Et concessum est quod  
       <lb ed="#B" n="7"/>in illo casu in quo laicus delinqueret non subueniendo de bonis suis ecclesiae: potest ipsum compellere 
       <lb ed="#B" n="8"/>ad decimarum solutionemilus enim petendi in casu semper residet penes ecclesiam, nec contra ipsum vnquam  
       <lb ed="#B" n="9"/>praescribitur: sicut neque contra ius petendi decimas, &amp; recipiendi ad vsum ministrorum ecclesiae: licet 
       <lb ed="#B" n="10"/>quo ad perceptionem quandoque pro tempore &amp; loco praescribatur: ne forte ecclesia debeat eas petere Quem 
       <lb ed="#B" n="11"/>admodum non imminente necessitate non debet decimas praedictas a laicis petere: neque etiam a 
        cleri<lb ed="#B" n="12" break="no"/>cis: licet possit eas a clericis petere ex minori necessitate imminente: eo quod non habent ita, proprietarium 
       <lb ed="#B" n="13"/>ius in bonis ecclesiae sicut habent laici in suis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e319-d1e534">
       IAD argumentum in oppositum: quod dignitates distinctae 
       <lb ed="#B" n="14"/>sunt: Dicendum quod verum est propter diuinam dispositionem: sed non ex natura rei, sicut dictum est. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="15"/>non penitus distincte, quin superior iurisdictio remaneat penes papam. Vnde quia propter distinctionem 
       <lb ed="#B" n="16"/>dignitatum non habet papa regularem iurisdictionem in temporalibus: dicitur extra de ludiciis. Nouit. Non 
        pu<lb ed="#B" n="17" break="no"/>tet aliquis quod iurisdictionem illustris regis Francorum perturbare aut minuere intendamus: cum ipse 
       <lb ed="#B" n="18"/>iurisdictionem nostram nec velit nec debeat impedire. Quia vero habet iurisdictionem in his casibus: subdit 
       <lb ed="#B" n="19"/>Sed cum dominus dixit in euangelio &amp;c. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>