<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 24</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 24</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="277-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3012">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3012-Hd1e96">Quaestio 24</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e99">
        <lb ed="#B" n="36"/>CIrca tertium multiplici genere rationum pro fratribus arguebatur: quod confessi 
       <lb ed="#B" n="37"/>eis, virtute sui priuilegii non tenentur eadem peccata quae fratribus sunt con 
       <lb ed="#B" n="38"/>fessi: iterato confiteri proprio sacerdoti. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e108">
       PRImo ratione accepta ex parte 
        con<lb ed="#B" n="39" break="no"/>fitentis sic. Peccata semel confessa iterum confiteri perfectionis est &amp; consilii: ad  
       <lb ed="#B" n="40"/>talia autem non debet necipotest aliquis obligari statuto aut praecepto: ergo  
       <lb ed="#B" n="41"/>nemo statuto aut praecepto potest obligari ad iterum confitendum peccata 
        le<lb ed="#B" n="42" break="no"/>mel confessa. Sed non est ponendum quod confessi fratribus ex virtute priuilegii ipsorum teneantur 
        ea<lb ed="#B" n="43" break="no"/>dem peccata suis sacerdotibus confiteri: nisi quia ad hoc sint obligati per illud statutum. Omnis 
       <lb ed="#B" n="44"/>vtriusque sexus. in eo quod ipsum videntur conseruare verba priuilegii in eo quod dicit. Volumus 
        au<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tem quod hi qui fratribus confitebuntur, eadem suis parrochialibus presbyteris confiteri saltem 
        se<lb ed="#B" n="46" break="no"/>mel in anno, prout generale concilium statuit, nihilominus teneantur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e128">
       SEcundo ex 
       <lb ed="#B" n="47"/>parte sacramenti confessionis arguitur sic. omnia sacramenta perfectam habent efficaciam in cau 
       <lb ed="#B" n="48"/>sando suum effectum super materiam propriam dispositam ex virtute passionis Christi. habens 
       <lb ed="#B" n="49"/>autem perfectam efficaciam in causando suum effectum circa aliud: si semel adhibeatur, eidem 
       <lb ed="#B" n="50"/>frustra iterato adhiberetur: quia nihil restat agendum: &amp; in hoc virtuti &amp; dignitati sacramenti 
        de<lb ed="#B" n="51" break="no"/>rogaretur: neque debet aliquid fieri quod sit in derogationem sacramenti. sed nuilum sacramentum  
       <lb ed="#B" n="52"/>frustra debet alicui adhiberi: quare semel adhibitum nullo modo debet iterato adhiberi. Sed 
        sa<lb ed="#B" n="53" break="no"/>cramentum poenitentiae iterato necesse esset adhibere, si necesse esset iterato eadem confiteri. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e146">
       <!--596.xml-->
       <pb ed="#B" n="278-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Tertio idem arguitur ex parte confessoris sic. Si consessus fratri necesse haberet eadem iterato 
       <lb ed="#B" n="2"/>confiteri proprio sacerdoti propter illam clausulam adiectam. Volumus autem &amp;c. tunc nihil 
       <lb ed="#B" n="3"/>aut modicum potestatis in absoluendo esset fratribus concessum per illud priuilegium: quia vt 
       <lb ed="#B" n="4"/>videtur, non absoluerent nisi sub conditione scilicet si iterato proprio sacerdoti confiterentur. 
        conse<lb ed="#B" n="5" break="no"/>quens videtur falsum &amp; inconueniens: quia papa per priuilegia sua neminem intendit 
        delude<lb ed="#B" n="6" break="no"/>re: neminemque deridere: nihil autem conferre aut modicum, esset deludere &amp; irridere. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e167">
       <lb ed="#B" n="7"/>Quarto ex parte solius priuilegii sic. Si fratres ex prima clausula sui priuilegii plenam &amp; liberam e 
       <lb ed="#B" n="8"/>habent potestatem confessiones audiendi, absoluendi, &amp; satisfactiones iniungendi: &amp; non est frustra 
       <lb ed="#B" n="9"/>adiecta illa clausula. Volumus autem &amp;c. ergo per secundam clausulam non derogatur primae: sed po 
       <lb ed="#B" n="10"/>tius, econuerso: cum ambae simul non possint perfecte in suo robore permanere. Inconueniens enim 
       <lb ed="#B" n="11"/>est dicere quod sit frustra adiecta: &amp; clarum est quod fratres ex prima clausula priuilegii sui habent 
        ple<lb ed="#B" n="12" break="no"/>nam &amp; liberam potestatem in praedictis. Sic enim loquuntur verba priuilegii. De illis officiis quod ealibe 
       <lb ed="#B" n="13"/>re valeant exercere: plenam damus &amp; concedimus auctoritate praesentium facultatem. Probatio autem  
       <lb ed="#B" n="14"/>consequentiae est: quia si in nullo secundae clausulae derogaretur: non esset fratribus concessa plena &amp; 
       <lb ed="#B" n="15"/>libera potestas in praedictis: quoniam non sequeretur plenus effectus, eo quod non sufficeret confessio 
       <lb ed="#B" n="16"/>eis facta: nec absolutio ab eis recepta: cum eam oporteret iterare. oporteret autem iterare si in nullo 
       <lb ed="#B" n="17"/>illi statuto contento in illa clausula derogaretur. Quare cum consequentia tenet: &amp; verum est ante 
       <lb ed="#B" n="18"/>cedens: verum est ergo &amp; consequens: quod in aliquo derogatur secundae clausulae per concessionem 
       <lb ed="#B" n="19"/>factam fratribus in prima clausula: quia ex vero nihil sequitur nisi verum, secundum regulam 
        phi<lb ed="#B" n="20" break="no"/>lo soplii. Sed non derogaretur in aliquo si confessus fratribus teneretur iterato confiteri proprio 
        sa<lb ed="#B" n="21" break="no"/>cerdoti: secundum statutum contentum in illa clausula. ergo quo ad hoc illi statuto per concessionem 
       <lb ed="#B" n="22"/>in prima clausula factam derogatur, non ergo confessi fratribus virtute priuilegii ipsorum tenen 
       <lb ed="#B" n="23"/>tur iterato eadem confiteri, propriis sacerdotibus: etsi forte alia. scilicet aut venialia quae non fuit fratribus quis 
       <lb ed="#B" n="24"/>confessus: aut aliqua tunc oblita aut postmodum conmissa, quia vana non potest esse secunda clausula 
       <lb ed="#B" n="25"/>nec primae contrariari.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e211">
        Quinto arguitur ad idem ex parte peccatorum quae fratribus confitentur 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; priuilegii simul sic. Si concessio facta fratribus in prima parte priuilegii, in nullo derogaret sta 
       <lb ed="#B" n="27"/>tuto reseruato in secunda clausula, omnino contraria esset secunda clausula primae. consequens est fal 
       <lb ed="#B" n="28"/>sum: quia hoc nullo modo intenderet summus pontifex. falsum est ergo &amp; antecedens. Probatio conm 
       <lb ed="#B" n="29"/>sequentiae est: quia frater habens priuilegium sic absoluit poenitentem &amp; confessum sibi ab 
        omni<lb ed="#B" n="30" break="no"/>bus peccatis suis, quod post confessionem &amp; absolutionem factam a fratre, nulla habet peccata. Talis au 
       <lb ed="#B" n="31"/>tem non tenetur omnino confiteri alteri: quid tamen implicat per statutum illa clausula secunda. Aut 
       <lb ed="#B" n="32"/>si alteri tenetur iterum confiteri post confessionem factam fratri, vt dicit illa clausula: ergo frater 
       <lb ed="#B" n="33"/>non absoluit ipsum: cuius tamen potestatem dat ei prima clausula. In aliquo ergo per secundam clau 
       <lb ed="#B" n="34"/>sulam priuilegii derogatur primae. sed non derogatur si confessus fratribus tenetur iterum 
        pro<lb ed="#B" n="35" break="no"/>prio sacerdoti confiteri. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e235">
        Sexto arguitur idem ex parte solorum peccatorum: &amp; hoc 
        tri<lb ed="#B" n="36" break="no"/>plici ratione: quarum prima talis est. Nullus tenetur confiteri nisi peccata: &amp; non nisi sua: 
        secun<lb ed="#B" n="37" break="no"/>dum illud psal. Confitebor aduersum me iniustitiam meam domino. Dicit scilicet iniustitiam &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>meam: nec aliud requirit statutum reseruatum in illa clausula. Volumus autem &amp;c. esto quod 
        re<lb ed="#B" n="39" break="no"/>seruetur. In ipso enim non dicitur nisi sic. Omnia sua solus peccata saltem semel in anno 
        confi<lb ed="#B" n="40" break="no"/>teatur proprio sacerdoti. Sed confessus fratri omnia peccata quae prius habuit &amp; erant tunc: nec 
       <lb ed="#B" n="41"/>modo sunt nec sua sunt: quia rite est absolutus ab eo qui potest: vt dicit prima clausula, dans 
       <lb ed="#B" n="42"/>ei in hoc potestatem. ergo &amp;c. Secunda talis est. Si confessus fratri &amp; ab eo rite absolutus 
        te<lb ed="#B" n="43" break="no"/>netur iterum confiteri eadem peccata suo proprio sacerdoti: aut ergo vt peccator &amp; habens 
        pec<lb ed="#B" n="44" break="no"/>cata: aut vt non peccator nec habens peccata. Non primo modo: quia iam est immunis &amp; 
        mun<lb ed="#B" n="45" break="no"/>dus ab omni peccato. Talis autem non est peccator, nec habens peccata. Nec secundo modo: quia 
       <lb ed="#B" n="46"/>tunc mentiretur profitendo se in confessione peccatorem, &amp; peccata confitendo, cum diceret 
        confi<lb ed="#B" n="47" break="no"/>teor hoc vel illud peccatum meum. falsum est ergo antecedens vt prius. Tertia talis. si confessus 
       <lb ed="#B" n="48"/>fratri, &amp; ab eo absolutus iterum proprio sacerdoti confiteretur, &amp; ab eodem de eisdem 
        absoluere<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tur: tunc si afratre fuisset absolutus, mentiretur sacerdos sic dicendo. Ego absoluo te ab istis 
        pec<lb ed="#B" n="50" break="no"/>catis tuis mihi a te confessis. quia a nullo eum absolueret: quia nihil in illo esset absoluendum. hoc 
       <lb ed="#B" n="51"/>autem omnino est inconueniens, quod etiam sacramento salutis incidat mendacium. Inconueniens est er 
       <lb ed="#B" n="52"/>go quod absolutus a fratre iterum absoluatur a suo sacerdote. Constat autem quod poenitens confessus fra 
       <lb ed="#B" n="53"/>tri vere ab ipso absoluitur. Constat etiam quod nullus tenetur ad hoc ad quod sequitur 
        inconue<lb ed="#B" n="54" break="no"/>niens circa sacramentum salutis. confessus ergo fratri nullo modo tenetur confiteri eadem suo sacerdoti.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e279">
       <!--597.xml-->
       <pb ed="#B" n="278-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>SEPTIMMO arguitur idem ex parte maiorum sacerdotum. &amp; hoc duplici ratione. Quarum prima talis est. 
        <lb ed="#B" n="2"/>Si statutum illud, <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e275" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. semper debet in suo robore permanere, ergo confessus epseo vel 
       <lb ed="#B" n="3"/>suo poenitentiario, denuo debet suo parrochiali praesbytero confiteri. consequens est falsum. ergo &amp; anecedens. 
       <lb ed="#B" n="4"/>Si hoc ergo non est verum in confessione facta episcopo aut eius poenitentiario: multo fortius nec in con 
       <lb ed="#B" n="5"/>fessione facta domino papae aut eius poenitentiariis quales sunt fratres: cum auctoritate domini papae 
       <lb ed="#B" n="6"/>praedicta officia exerceant. Secunda talis. Episcopus non potest statutum illud generalis concilii infrin  
       <lb ed="#B" n="7"/>gere nec reuocare. Sed tamen si committat officium audiendi confessiones alicui, confessi illi non tenentur 
       <lb ed="#B" n="8"/>eadem confiteri proprio sacerdoti: nec tamen propter hoc intelligitur infringere dictum statutum. ergo  
       <lb ed="#B" n="9"/>multo fortius non tenentur ad hoc confessi illis quibus papa committit. Non obstante ergo quod statutum saluatur 
       <lb ed="#B" n="10"/>in priuilegio fratrum, confessi tamen ipsis non tenetur eadem alteri vt proprio sacerdoti confiteri. 
       <lb ed="#B" n="11"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e295">
        OCTAuo arguitur ad idem ex parte ipsius statuti generalis concilii: <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e300" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. &amp; hoc 
        du<lb ed="#B" n="12" break="no"/>plici ratione. Prima talis. Statutum non obligat quemquam ad confitendum semel in anno suo proprio 
        sacer<lb ed="#B" n="13" break="no"/>doti nisi habuerit aliqua peccata infra illum annum: siue in illo commissa: siue in aliquo praecedentium. Si 
        er<lb ed="#B" n="14" break="no"/>go aliquis per gratiam datam sibi a deo: quae in rei veritate ei dari poterit: custoditus sit per totum annum  
       <lb ed="#B" n="15"/>ab omni peccato tam veniali quam mortali: quemadmodum creditur virgo Maria custodita fuisse post 
       <lb ed="#B" n="16"/>partum filii dei: ille per statutum illud generalis concilii non astringitur ad confitendum semel in 
        an<lb ed="#B" n="17" break="no"/>no suo proprio sacerdoti. quare cum absoluti a fratribus mundi ante oculos dei sunt a peccatis illis ac 
       <lb ed="#B" n="18"/>si numquam ea conmisissent: tales ergo eadem ratione non sunt astricti per illud statutum ad confitendum semel 
       <lb ed="#B" n="19"/>in anno suo proprio sacerdoti: si tamen postmodum infra illum annum citra conmunionem in die paschae nihil 
       <lb ed="#B" n="20"/>omnino committant. Secunda talis. Si clausula includens statutum illud dicatur restringere ad 
        ite<lb ed="#B" n="21" break="no"/>rum confitendum, vt dictum est: hoc videtur esse contra intentionem dantis priuilegium &amp; exprimentis 
        cau<lb ed="#B" n="22" break="no"/>sam sic. Ad vberes fructus &amp;c. &amp; infra. Vt eo liberius &amp; efficacius praedicationis officium, &amp; audiendi 
       <lb ed="#B" n="23"/>confessiones exercere valeant. Quoniam per talem restrictionem multi a confessione retraherentur: quia mul 
       <lb ed="#B" n="24"/>ti vix possunt induci ad semel confitendum in anno. &amp; sic non facerent vberes fructus nec vberiores 
       <lb ed="#B" n="25"/>quam prius: immo steriliores, nec liberius nec efficacius exercerent sua officia. Illud autem non intendit 
        pa<lb ed="#B" n="26" break="no"/>pa statuere per quid homines a confessione retrahuntur, non est ergo intentionis papae quod propter 
        conser<lb ed="#B" n="27" break="no"/>uationem statuti in dicta clausula, confessi fratribus denuo teneantur confiteri propriis sacerdotibus. 
       <lb ed="#B" n="28"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e335">
       ITEM arguitur pro fratribus: quod priuilegium praedictum exponendum est sic: quod confessi fratribus non teneantur 
       <lb ed="#B" n="29"/>iterum confiteri suis sacerdotibus quae confessa fuerint fratribus, quoniam prout dicitur extra de 
        verbo<lb ed="#B" n="30" break="no"/>rum significatione. cap. Olim. beneficia principum sunt interpretanda largissime. Sed si exponeretur 
       <lb ed="#B" n="31"/>secundum alium modum: vt scilicet confessi fratribus tenerentur eadem suis sacerdotibus confiteri, strictissime ex 
       <lb ed="#B" n="32"/>poneretur dictum priuilegium. ergo non secundum istum vltimum modum, sed secundum primum debet exponi. 
       <lb ed="#B" n="33"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e348">
       ITEM prout colligitur extra. eo. ti. cap. Abbate, quando in priuilegio est aliqua clausula quae potest ha 
       <lb ed="#B" n="34"/>bere plures sensus, interpretanda est secundum illum sensum qui magis facit pro priuilegiatis. ergo si illa 
        clau<lb ed="#B" n="35" break="no"/>sula. Volumus autem &amp;c. potest habere praedictos duos sensus: quorum primus magis facit pro 
        priuilegia<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tis. secundum illum est exponenda. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e357">
       IN oppositum arguebatur contra fratres. Primo sic. potestas absoluen 
       <lb ed="#B" n="37"/>di in dicto priuilegio non est commissa fratr: bus nisi sub conditione siue cum obligatione circa 
        confi<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tentemquod scilicet conftens confiteatur proprio sacerdoti omnia peccata sua totius anni: in quibus includuntur 
        <lb ed="#B" n="39"/>illa quae iam confessa sunt fratri. ad hoc enim obligat statutum illud. <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e372" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. Non stante er 
       <lb ed="#B" n="40"/>go illa conditione siue obligatione: vt scilicet confiteatur semel in anno, etiam quae confessus est quis fratri 
       <lb ed="#B" n="41"/>non est ratum quod factum est per fratrem. hoc autem non esset verum nisi teneretur sacerdoti suo illa confiteri. 
       <lb ed="#B" n="42"/>ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e398">
        Secundo sic. in nouo priuilegio fratrum duo continentur: quorum vnum est in prima parte 
       <lb ed="#B" n="43"/>priuilegii: &amp; est mere voluntarium tam ex parte confessoris quam ex parte confitentis scilicet fratres posse audire con 
       <lb ed="#B" n="44"/>fessiones, absoluere: atque poenitentias salutares iniungere: &amp; confitentes propter hoc posse adire fratres:  
       <lb ed="#B" n="45"/>quod neuter illorum facit nisi velit: quia nec per statutum nec per priuilegium ad hoc astringitur. Secundum 
       <lb ed="#B" n="46"/>vero est in secunda parte priuilegii: &amp; est pure necessarium confitent scilicet ipsum confiteri in anno semel 
        pro<lb ed="#B" n="47" break="no"/>prio sacerdori secundum statutum generalis concilii. In de, uiitionibuestione i. cap, penultimo, &amp; vltimo dicitur. Si vti 
       <lb ed="#B" n="48"/>consilio volueris: minus bonum adipisceris, sed malum non perpetrabis. Quid autem praecipitur, imperatur: 
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; quid imoeratur, necesse est fieri: et si non fiat, poenam habet, vt dicit alius cano. Qui ergo facit primum 
       <lb ed="#B" n="50"/>istorum: quid est voluntarium, nihilo minus poenam meretur nisi simul faciat &amp; secundum: quid est necessarium. Quod non 
       <lb ed="#B" n="51"/>esset verum, nisi facto voluntario adhuc teneretur ad illud necessarium. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e420">
        Tertio sic. dominus 
        pa<lb ed="#B" n="52" break="no"/>pa in prima clausula priuilegii exponendo rationem siue causam dictae concessionis, dicit. Attentae 
        consi<lb ed="#B" n="53" break="no"/>derationis faciemn conuertentes ad fructus vberes quos in agro dominico praedicando verbo pariter &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>caemplo, confessiones audiendo &amp;c. plenam damus &amp; concedimus &amp;c. Fuit ergo finalis causa concessionis 
       <!--598.xml-->
       <pb ed="#B" n="279-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>huiusmodi priuilegii factae fratribus ad quam summus potestifex in concedendo ipsum aspexit fructus vberes, 
       <lb ed="#B" n="2"/>non tam quos fratres hactenus in agro dominico produxerunt: quam quos in futurum sperantur deo auspice produ i 
       <lb ed="#B" n="3"/>cturi. Nunc autem ita est, quod si confessia fratribus non reuerterentur ad suos proprios sacerdotes, eadem ipsis 
       <lb ed="#B" n="4"/>confitendo quae iam confessi sunt fratribus: etsi in dictis officiis exercendis fructus proferrent: illi 
        ta<lb ed="#B" n="5" break="no"/>men simplices essent respectu illorum quos proferrent si reuerterentur ad suos proprios sacerdotes 
        ea<lb ed="#B" n="6" break="no"/>dem ipsis confitendo, quia vt dicitur de poenitentia. did is. in cap. Quem poenitet. laborat mens patiendo  
       <lb ed="#B" n="7"/>erubescentiam: &amp; quoniam in verecundia magna est poena: qui erubescit pro Christo, fit dignus mia. 
        Vn<lb ed="#B" n="8" break="no"/>de patet: quod quanto pluribus confitetur in spe veniae turpitudinem criminis: tanto facilius consequetur 
       <lb ed="#B" n="9"/>misericordiam remissionis. lpsi enim sacerdotes plus iam possunt proficere plus confitentibus facere, qui  
       <lb ed="#B" n="10"/>bus enim remittunt remittit deus. Et vide quod dicit: plus possunt proficere plus confitentibus facere. 
       <lb ed="#B" n="11"/>ecce fructus vberes. Quare cum causa condendi priuilegium obseruari debet: &amp; dicta causa huiusmodi priuile 
       <lb ed="#B" n="12"/>gii non sic seruatur: si confessi fratribus non reuertantur iterum confitendo eadem proprio sacerdoti: quam si 
       <lb ed="#B" n="13"/>reuertantur: debent ergo reuerti. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e431">
       QVARto sic. si fufficeret semel in anno confiteri sacerdoti aliqua  
       <lb ed="#B" n="14"/>quae quis, habet confitenda pro tempore confessionis: ita quod non omnia totius anni integraliter: tunc 
        con<lb ed="#B" n="15" break="no"/>fessus illi quae haberet confitenda in crastino paschae: posset confiteri libere per totum residuum anni  
       <lb ed="#B" n="16"/>cuicumque vellet, non reuertendo ad suum proprium sacerdotem. hoc autem falsum est: quia esset illusio sta 
       <lb ed="#B" n="17"/>tuti, non ergo sufficit aliqua confiteri proprio sacerdoti: sed omnia totius anni. Cum ergo 
        priuile<lb ed="#B" n="18" break="no"/>gium fratrum reseruat statutum: non obstante priuilegio: confessus fratri omnia peccata sua totius anni: si 
       <lb ed="#B" n="19"/>ue confessa, siue non confessa debet suo proprio sacerdoti confiteri. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e447">
       DIcendum quod quaestio ista iuris est &amp; 
       <lb ed="#B" n="20"/>potius pertinet ad iuristas: qui vim papalium rescriptorum &amp; priuilegiorum &amp; clausularum in ipsis 
       <lb ed="#B" n="21"/>positarum ex regulis super hoc in iure conscriptis cognoscere debent: quam ad theologos, qui proprie non 
       <lb ed="#B" n="22"/>debent considerare in quaestionibus iuris nisi quod pertinet ad ius diuinum &amp; naturae. Verum faciendo quod  
       <lb ed="#B" n="23"/>in me est: quia clausula illa inserta priuilegio fratrum, volumus autem &amp;c. tamquam dubia in proposito proposita est 
       <lb ed="#B" n="24"/>sub forma quaestionis: &amp; a pluribus dubia cesetur: licet forte inspecta virtute verborum ipsius priuilegii: non de 
       <lb ed="#B" n="25"/>beret dubia censeri: Dico quod duplici intentione potest responderi ad quaestionem istam. Vna videlicet 
       <lb ed="#B" n="26"/>intendendo ius declarare siue interpretari. Alia vero intendendo in dicto dubio opinionem quae ma 
       <lb ed="#B" n="27"/>gis videtur probabilis ac consona rationi atque verbis priuilegii exponere: &amp; opinioni contrariae 
        si<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ne praeiudicio cuiuscumque praeferre. Quorum primum praesumptuosum esset: &amp; os in caelum ponere: &amp; sibi 
       <lb ed="#B" n="29"/>potestatem ius interpretandi ascribere: quid eius solius est cuius est condere: vt dicitur extra de sentem. 
       <lb ed="#B" n="30"/>excommunicationis. Inter alia, quid nec alicui alii licitum est. Secundum vero est studiosum: &amp; veritatem hu 
       <lb ed="#B" n="31"/>militer inuestigare: quod licitum est scholasticis tam doctoribus quam auditoribus: etiam circa rescripta papa 
       <lb ed="#B" n="32"/>lia: &amp; etiam circa illa contraria opinari, donec ab eo vnde ius prodit, interpretatio quoque procedat: vt 
       <lb ed="#B" n="33"/>manifeste exprimitur in dicta decretali, Inter alia: aut expresse fuerit eis inhibitum. Nunc ergo quia  
       <lb ed="#B" n="34"/>nondum nobis inhibita sunt haec &amp; talia circa dictum priuilegium fratribus concessum: licitum est no 
       <lb ed="#B" n="35"/>bis circa ipsum quo ad propositam quaestionem contraria opinari: quousque in hoc quod forte est 
       <lb ed="#B" n="36"/>dubium, certificata sit summi pontificis intentio: quam extunc illibatam custodiemus totisque viribus 
       <lb ed="#B" n="37"/>defendemus. Interim ergo quod nobis certius ac tutius videtur tam ex ratione quam ex forma verborum pri 
       <lb ed="#B" n="38"/>uilegii, tenere curabimus: &amp; hoc non tangendo principaliter quod iuris est in dicta quaestione: sed quod fa 
       <lb ed="#B" n="39"/>cti est circa eam. Non quid facti ad intentionem domini papae: quid scilicet ipse intendat per verba pri 
       <lb ed="#B" n="40"/>uilegii: sed quid facti quo ad meipsum: quid scilicet ego essem facturus si sub praedicta forma verbo 
       <lb ed="#B" n="41"/>rum de audiendo confessiones, absoluendo, &amp; poenitentias iniungendo mihi esset facta commissio siue 
       <lb ed="#B" n="42"/>simplici verbo a meo episcopo, siue per simile priuilegium a summo pontifice: &amp; quid consulerem alii 
       <lb ed="#B" n="43"/>cui tale priuilegium concessum est, si meum super hoc consilium affectaret: quemadmodum nuper 
        su<lb ed="#B" n="44" break="no"/>per eadem quaestione a coetu plurium episcoporum: vt pote. xiii. quorum duo erant archiepiscopi, 
        pe<lb ed="#B" n="45" break="no"/>titum fuit a collegiis magistrorum regentium Parisius in facultatibus theologiae &amp; decretorum: quid  
       <lb ed="#B" n="46"/>ipsi sentirent. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e508">
       DICO igitur diligenter inspecta secundum mihi datam a deo industriam forma 
       <lb ed="#B" n="47"/>verborum, situ atque ordine clausularum in dicto priuilegio: necnon &amp; virtute earum: quod si 
        priuile<lb ed="#B" n="48" break="no"/>gium vnum tale quale est illud concessum fratribus: mihi esset concessum a summo pontifice: non au 
       <lb ed="#B" n="49"/>derem eo vti audiendo confessiones, absoluendo, &amp; poenitentias iniungendo: nisi exhortando eos quos 
       <lb ed="#B" n="50"/>audirem secundum gratiam mihi datam a deo diligenter &amp; efficaciter ad hoc vt semel in anno 
        sal<lb ed="#B" n="51" break="no"/>tem confiterentur suo proprio sacerdoti omnia peccata sua: &amp; hoc tam mihi confessa quam non confes 
       <lb ed="#B" n="52"/>sa per totum annum integrum perpetrata: cum hoc eos praemonendo quod mortaliter peccarent si hoc 
       <lb ed="#B" n="53"/>agere contemnerent: &amp; quod potestatem eos absoluendi nullo modo haberem: non propter aliquem 
        defe<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ctum in me, sed in ipsis, si in confitendo mihi non haberent propositum postmodum confitendi eadem 
       <!--599.xml-->
       <pb ed="#B" n="279-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>iterato suo proprio sacerdoti. Vnde si percipere possem aliquem non habentem tale propositum: nul 
       <lb ed="#B" n="2"/>lo modo eum ad confessionem reciperem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e538">
       AD hoc autem sentiendum me mouet: quia quantum apparet mihi 
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; quampluribus aliis, ex verbis ipsius priuilegii: summus pontifex in omnem euentum vult statutum 
        il<lb ed="#B" n="4" break="no"/>lud. <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e554" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. conseruari per illam clausulam, volumus autem, insertam in priuilegio 
       <lb ed="#B" n="5"/>non obstante licentia concessa in priori parte priuilegii. aliter papa illam clausulam frustra 
        apposuis<lb ed="#B" n="6" break="no"/>set: quod stultum est credere. Postquam autem clarum est quod statutum illud in dicta clausula implicitum te 
       <lb ed="#B" n="7"/>nendum est quoquo modo: non poterit restare de dubio: nisi quomodo tenendum sit: an scilicet ita 
       <lb ed="#B" n="8"/>vt in aliquo ei derogetur per concessionem factam fratribus per praecedentem clausulam: vt per 
       <lb ed="#B" n="9"/>hoc confessi fratribus etsi teneantur confiteri semel in anno proprio sacerdoti: prout statuit 
        gene<lb ed="#B" n="10" break="no"/>rale concilium: non tamen illa quae quis fratribus confessus est, sed aliqua alia, quod intendunt 
        fra<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tres: vt tactum est in obiectis pro eis adductis. An vero ita vt statuto illi in nullo derogetur per 
        con<lb ed="#B" n="12" break="no"/>cessionem factam fratribus: vt secundum hoc confessi fratribus teneantur confiteri suis presbyteris 
       <lb ed="#B" n="13"/>saltem semel in anno omnia peccata sua totius anni: quod intendunt tenere domini episcopi praedicti: nisi 
       <lb ed="#B" n="14"/>summus pontifex super hoc aliud declarauerit faciendum: secundum quod publice erant protestati 
        co<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ram magistris theologiae, &amp; decretorum, vno loquente pro omnibus, &amp; omnibus aliis 
        consentienti<lb ed="#B" n="16" break="no"/>bus: prout replicauit vnus archiepiscoporum existentium inter eos, nullo contradicente: in hoc 
       <lb ed="#B" n="17"/>dubio tali quali, illud procul dubio intelligo: teneo: atque sentio: &amp; similiter alii consulerem 
        intelli<lb ed="#B" n="18" break="no"/>gendum: tenendum, atque sentiendum vsque ad declarationem saltem summi pontificis: quod ex 
        for<lb ed="#B" n="19" break="no"/>ma verborum priuilegii magis ac verisimilius iudicio rectae rationis apparet fuisse summi 
        pontifi<lb ed="#B" n="20" break="no"/>cis intentionem in condendo ipsum: quidque regulae iuris canonici iudicant amplius fore tenendum 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; specialiter cum aliquid dubium oritur in priuilegio. Nec est dubitandum quin hoc summus 
        pon<lb ed="#B" n="22" break="no"/>tifex velit interim teneri: &amp; quin ipse in sua declaratione iudicaret esse tenendum: nisi esset aliqua  
       <lb ed="#B" n="23"/>alia causa quae rationabiliter deberet mouere animum eius ad statuendum de nouo contrarium. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e586">
       DI 
       <lb ed="#B" n="24"/>co igitur absque praeiudicio: quod non videtur mihi esse tenendum aliud quam quid domini archiepiscopi &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>episcopi, duces nostri, &amp; gregis christiani, iudicauerunt esse tenendum. In quo &amp; totum collegium 
        de<lb ed="#B" n="26" break="no"/>cretorum ipsis consensit. Interrogatum enim quid ipsum super hoc sentiret: an scilicet episcopi non errarent in  
       <lb ed="#B" n="27"/>sentiendo, &amp; dicendo se velle tenere, &amp; esse tenendum: nisi dominus papa declararet aliud esse tenendum: 
       <lb ed="#B" n="28"/>quod vnus illorum proposuit pro omnibus vt dictum est: deliberato consilio respondit vnus 
        magi<lb ed="#B" n="29" break="no"/>strorum dicti collegii decretorum pro omnibus: ipsos sentire quod in hoc nullatenus errassent. Erat au 
       <lb ed="#B" n="30"/>tem dictum illud episcoporum prout recolo, quo ad propositum articulum in summa tale: quod videli 
       <lb ed="#B" n="31"/>cet in praedicto dubio tenerent, nisi dominus papa in eo aliud esse tenendum declararet, quod omnia pec 
       <lb ed="#B" n="32"/>cata per totum annum conmissa quilibet subditus tenetur confiteri suo proprio sacerdoti parrochiali: licet 
       <lb ed="#B" n="33"/>aliqui dicerent eos in hoc errasse. Super quo consulebant collegia magistrorum in theologia &amp; in decre 
       <lb ed="#B" n="34"/>tis: &amp; responderunt decretistae consulti concorditer dicentes eos in hoc nullatenus errasse: vt dictum 
       <lb ed="#B" n="35"/>est. Quod etiam rationabile quantum intueor mihi visum est: tam ratione accepta ex iudicio rectae 
        intelli<lb ed="#B" n="36" break="no"/>gentiae secundum formam verborum priuilegii: quam accepta ex regulis canonis. Ratio accepta ex iudicio rectae 
       <lb ed="#B" n="37"/>intelligentiae secundum formam verborum priuilegii, haec est. Certum est enim secundum iam dicta, quod  
       <lb ed="#B" n="38"/>per illam clausulam. Volumus autem &amp;c. insertam in priuilegio fratrum, dominus papa vult conser 
        <lb ed="#B" n="39"/>uare statutum generalis concilii. <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e635" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref> &amp;c. &amp; ab omnibus teneri in omnem euentum. 
       <lb ed="#B" n="40"/>Quo supposito pono casum: &amp; arguo. si in omnem euentum statutum illud ab omnibus debet teneri, non 
       <lb ed="#B" n="41"/>obstante priuilegio fratrum: ergo debet obseruari ab illo qui per totum annum integrum non est com 
       <lb ed="#B" n="42"/>fessus aliquid suo proprio sacerdoti: si in die paschae statim ante communionem percipiendam vere poe 
       <lb ed="#B" n="43"/>nitet &amp; confitetur integre omnia peccata sua fratri: &amp; absoluitur per ipsum ab omnibus perfecte: 
       <lb ed="#B" n="44"/>ita quod in rei veritate nullum manet peccatum in ipso. sed nullo modo potest conseruari ab isto statu 
       <lb ed="#B" n="45"/>tum illud: nisi proprio sacerdoti parrochiali confiteatur peccata sua commissa infra annum illum: si 
       <lb ed="#B" n="46"/>qua commisit: quia ad illa obligat specialiter: eo quod ad semel confitendum quolibet anno obligat. sed per po 
       <lb ed="#B" n="47"/>sitionem iste non potest confiteri aliqua commissa infra annum: nisi iterum confiteatur iam 
        con<lb ed="#B" n="48" break="no"/>fessa: quia omnia sunt confessa: ergo in isto casu tenetur iterum confiteri confessa, aut ergo aliqua tantum: 
       <lb ed="#B" n="49"/>aut omnia. Et in hoc casu non sufficit confiteri aliqua in speciali ex iam confessis, &amp; alia in 
        genera<lb ed="#B" n="50" break="no"/>li: dicendo quod haec &amp; alia fratri confessus est, &amp; ab eo absolutus: quia ipsum expresse statutum obligat 
       <lb ed="#B" n="51"/>non solum ad confitendum peccata sua aliqua: sed omnia, nuilum specialiter determinando. quare  
       <lb ed="#B" n="52"/>non plus nec minus obligatur sic confitens ad confitendum virtute illius statuti suo sacerdoti 
        se<lb ed="#B" n="53" break="no"/>mel in anno vnum peccatorum commissorum infra illum annum, quam aliud: aut alia. Qua ratione er 
       <lb ed="#B" n="54"/>go ille in proposito casu tenetur confiteri suo sacerdoti vnum ex iam confessis: &amp; singula alia. aut 
       <!--600.xml-->
       <pb ed="#B" n="280-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ergo omnia, aut nuilum. sed non nuilum, vt iam ostensum est, ergo omnia iam confessa in hoc casu 
       <lb ed="#B" n="2"/>tenetur suo proprio sacerdoti iterum confiteri. Patet ergo quod sub illa distributione contenta in praecepto sta 
       <lb ed="#B" n="3"/>tuti, Omnia peccata sua, continentur omnia peccata commissa infra annum etiam si fuerint confessa: ita quod  
       <lb ed="#B" n="4"/>esse confessa non subtrahit ipsa ab illa distributione. Et non est dubium quin pari ratione &amp; euidentio 
       <lb ed="#B" n="5"/>re continentur sub ipsa non confessa: &amp; si sic: siue habeat peccata commissa infra annum: quorum quaedam  
       <lb ed="#B" n="6"/>sunt confessa: quaedam non, siue quorum nuilum est confessum, siue quae omnia sunt confessa: in omnem 
       <lb ed="#B" n="7"/>euentum, vel omnia primo modo, vel omnia secundo modo, vel omnia tertio modo cadunt per obligatio 
       <lb ed="#B" n="8"/>nem ad confitendum sub distributione illa contenta in statuto. In omnem ergo euentum quaecumque 
        confes<lb ed="#B" n="9" break="no"/>sa sunt fratri tenetur <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e695" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">omnis vtriusque sexus</ref> iterato proprio sacerdoti confiteri: non obstante fratrum 
       <lb ed="#B" n="10"/>priuilegio, aut confessione siue absolutione impensa per ipsos virtute illius priuilegii. Dico 
        regula<lb ed="#B" n="11" break="no"/>riter: quia certum est quod in casibus potest subditus alteri quam sacerdoti parrochiali confiteri: ita quod illa quae  
       <lb ed="#B" n="12"/>aliquando confitetur, non tenebitur iterum dicto parrochiali sacerdoti confiteri. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e686">
       SI vero ad praedictam 
       <lb ed="#B" n="13"/>rationem quis respondeat dicendo: quod ex illa ratione non concluditur quod aliquis teneatur prius 
        con<lb ed="#B" n="14" break="no"/>fessa iterum alteri confiteri: quia in casu praedicto frater non deberet audire confessionem talis: quia vi 
       <lb ed="#B" n="15"/>deretur in hoc fieri praeiudicium sacerdoti: nec priuilegium perfecte seruaretur: hoc non valet: quia qua  
       <lb ed="#B" n="16"/>ratione frater ex priuilegio habet potestatem audiendi confessiones in quocumque alio tempore: eadem ra 
       <lb ed="#B" n="17"/>tione &amp; in tempore casus praedicti: quia priuilegium circa tempus audiendi confessiones nihil 
        determi<lb ed="#B" n="18" break="no"/>nat aut distinguit. Si ergo in tali tempore non debet frater audire: ergo nec in alio praecedenti. aut 
        econ<lb ed="#B" n="19" break="no"/>uerso si in alio potuit: &amp; in isto potest. Nec valet ratio: quia in hoc praeiudicaretur sacerdoti, nec priuile 
       <lb ed="#B" n="20"/>gium seruaretur, quia confitendo sacerdoti iam confessa fratri: quae absque dubio potest confiteri 
        ite<lb ed="#B" n="21" break="no"/>rum absque derogatione sacramenti vt habitum est supra, &amp; adhuc videbitur infra, nuilum praeiudicium 
       <lb ed="#B" n="22"/>fieret sacerdoti: &amp; perfecte priuilegium seruaretur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e710">
       SI vero aliter dicatur: quod sic confessus cum nulla peccata ha 
       <lb ed="#B" n="23"/>beat non tenetur sacerdoti confiteri: sed debet se ei repraesentare &amp; dicere: Domine confessus sum: &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>nuiius mihi conscius sum: hoc non valet: quia priuilegium expresse dicit quod ii qui confitebuntur 
        fra<lb ed="#B" n="25" break="no"/>tribus teneantur confiteri suis sacerdotibus parrochialibus secundum statutum illud. Omnis vtriusque  
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp;c. Sed sic dicere non est confiteri. quare &amp;c. Si autem dicatur quod per statutum illud non obligatur nisi 
       <lb ed="#B" n="27"/>ad confitendum peccata quae habet tempore quo confiteri debet: sed modo praedicto confessus non habet 
       <lb ed="#B" n="28"/>peccata: hoc non valet: quia licet non habeat peccata ipsum inficientia: habet tamen alia sufficientia 
       <lb ed="#B" n="29"/>ad confitendum: &amp; praecepto ecclesiae satisfaciendum: vt infra videbitur. Sl autem adhuc aliter 
        dica<lb ed="#B" n="30" break="no"/>tur: quod licet sic confessus fratri teneatur sacerdoti parrochiali eadem quae confessus est iterum confiteri: 
       <lb ed="#B" n="31"/>ex hoc tamen non sequitur quod sic confessus fratri in tali tempore determinato teneatur ea de quibus est 
       <lb ed="#B" n="32"/>confessus iterum confiteri: quod simpliciter in quocunque tempore fuerit quis fratri confessus: similiter 
       <lb ed="#B" n="33"/>teneatur ea de quibus est confessus, iterum confiteri: immo est processus a secundum quid ad simplici 
       <lb ed="#B" n="34"/>ter: Hoc non valet propter id quid iam dictum est: quia scilicet qua ratione tenetur quis pro tali 
        tempo<lb ed="#B" n="35" break="no"/>re ea quae confessus est iterum confiteri: eadem ratione &amp; pro alio tempore. Quia enim circa hoc 
        priuile<lb ed="#B" n="36" break="no"/>gium nihil determinat aut distinguit: vt prius dictum est: eadem est obligatio, &amp; aeque simpliciter, &amp; 
       <lb ed="#B" n="37"/>eadem ratio respectu huius temporis &amp; cuiuslibet alterius ad iterum confitendum sacerdoti quocunque  
       <lb ed="#B" n="38"/>tempore fratri fuerit confessus. Et sic obligatio pro tempore isto &amp; pro quocumque alio simpliciter est 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; non secundum quid, &amp; simpliciter soluenda in aliquo tempore sequenti. Quia si non soluat infra annum:  
       <lb ed="#B" n="40"/>transgreditur statutum: &amp; nihilominus adhuc manet obligatus ad soluendum in anno sequenti: &amp; 
       <lb ed="#B" n="41"/>tanto magis peccat quanto diutius expectat. Et sic patet quod non est secundum quid &amp; simpliciter in pro 
       <lb ed="#B" n="42"/>cessu: immo est processus a parte in modo ad concludendum conclusionem indefinitam, dicendo: 
        tene<lb ed="#B" n="43" break="no"/>tur pro tempore isto, ergo tenetur. &amp; est processus a simili ad concludendum conclusionem vniuersalem 
       <lb ed="#B" n="44"/>dicendo: tenetur pro tempore isto, ergo tenetur pro quocunque alio: sicut si dicatur, iste tenetur modo  
       <lb ed="#B" n="45"/>diligere deum: ergo tenetur pro quocunque tempore. Vnde quod talis tenetur modo confiteri solum 
        confes<lb ed="#B" n="46" break="no"/>sa &amp; non alia: hoc est quia cum obligatus sit ad confitendum omnia quae conmisit per totum annum:  
       <lb ed="#B" n="47"/>non commisit autem aliqua postquam confessus est fratri: ideo accidit quod in tali casu tenetur confiteri 
        so<lb ed="#B" n="48" break="no"/>lum confessa: &amp; similiter si diu ante quam confitetur sacerdoti confessus fuisset fratri: &amp; postea aliqua 
        con<lb ed="#B" n="49" break="no"/>misisset, quae oblitus est, ad confitendum omnia tenetur confiteri non solum confessa sed etiam non 
        con<lb ed="#B" n="50" break="no"/>fessa quae postea commisit. Vnde ad hoc virtute obligationis praedictae per se tenetur quod omnia quae conmi 
       <lb ed="#B" n="51"/>sit per totum annum suo sacerdoti confiteatur. Quia autem aliquando confiteri tenetur solum confessa: 
       <lb ed="#B" n="52"/>quandoque autem non confessa: hoc accidit vt dictum est. Quia autem secundum modum iam dictum non  
       <lb ed="#B" n="53"/>obstante priuilegio fratrum: immo hoc dictante, confessi fratribus iterum debeant confiteri eadem pro 
       <lb ed="#B" n="54"/>prio sacerdoti, patet per illud aduerbium nihilominus in dicta clausula positum: quod est figurae compositae, 
       <!--601.xml-->
       <pb ed="#B" n="280-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>aut ex duabus partibus, quae sunt nihil &amp; minus, aut ex tribus quae sunt nihil eo minus. De dictione au 
       <lb ed="#B" n="2"/>tem figurae compositae didicimus ex Donato quod est illa quae potest diuidi in duas vel in plures intelli 
       <lb ed="#B" n="3"/>gibiles partes prioris sensus capaces. Valet ergo tantum quod dicitur in illa clausula nihilominus teneantur: 
       <lb ed="#B" n="4"/>quantum si diceret dominus papa nihil seu in nihilo: vel nihil eo minus. vbi lx minus comparatiuum 
       <lb ed="#B" n="5"/>siue comparatiui gradus est: cui vt perficiatur sensus, debet adiungi id cui comparatur: &amp; hoc non  
       <lb ed="#B" n="6"/>nisi aliquid quod praemissum est in priuilegio: illud repetendo sub hoc sensu: vt fratres officia praedica 
       <lb ed="#B" n="7"/>tionis &amp; audiendi confessiones libere valeant exercere, plenam damus &amp; concedimus auctoritate prae 
       <lb ed="#B" n="8"/>sentium facultatem. Volumus autem quod ii qui fratribus confitebuntur, eisdem suis parochialibus 
       <lb ed="#B" n="9"/>presbyteris confiteri saltem semel in anno prout generale concilium statuit, nihilominus 
        tenean<lb ed="#B" n="10" break="no"/>tur: hoc est nihil siue in nihilo: vel nihil eo minus, quam supple si illud non concessissemus: aut si 
        fratri<lb ed="#B" n="11" break="no"/>bus confessi non fuissent, tenebantur ad illud. Aliter enim in casu praedicto confessus in die paschae 
       <lb ed="#B" n="12"/>fratri: nullo modo teneretur infra illum annum semel confiteri proprio sacerdoti: secundum modum 
       <lb ed="#B" n="13"/>praedictum: &amp; sic nec statutum illud fratrum maneret in suo robore sicut prius: quia constat quod si illa 
       <lb ed="#B" n="14"/>concessio fratribus facta non fuisset, aut post concessionem non fuisset eis confessio facta virtute illius 
       <lb ed="#B" n="15"/>priuilegii: omnia peccata totius anni quilibet proprio sacerdoti teneretur confiteri. Sl forte dicat 
       <lb ed="#B" n="16"/>aliquis: quod ly nihilominus debet exponi vt sit idem quod nihilo minus quam prius: quo ad hoc scilicet quod semel 
       <lb ed="#B" n="17"/>in anno teneatur proprio sacerdoti confiteri: non tamen quod iam fratri confessa teneatur confiteri suo 
        sa<lb ed="#B" n="18" break="no"/>cerdoti: sed aliqua alia: vt iam dictum est: &amp; secundum hanc expositionem nihilominus idem est quod cum 
       <lb ed="#B" n="19"/>hoc: sub hoc sensu: qui fratribus confitebuntur cum hoc tenebuntur suis parochialibus &amp;c. ex quo non  
       <lb ed="#B" n="20"/>sequitur quod tot, aut tanta, aut eadem: sicut si diceretur: talis portat Parisienses: &amp; nihilominus Turonenses: ex 
       <lb ed="#B" n="21"/>hoc non sequitur quod tot portat Turonenm,. quot portaret si non ferret Parisienses: 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e832">
       DIcendum quod hoc verum es 
       <lb ed="#B" n="22"/>set si in proposito nullo modo determinarent verba priuilegii quae sint illa ad quae confitenda suis 
        sacerdo<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tibus tenebuntur: vt si sic scriberetur, suis parochialibus presbyteris confiteri saltem semel in anno ni 
       <lb ed="#B" n="24"/>hilominus tenebuntur: &amp; omissum fuisset illud interpositum, prout generale concilium statuit. Nunc autem 
       <lb ed="#B" n="25"/>quia illud adiectum est: quod determinat confitenda esse propriis sacerdotibus omnia peccata totius anni: sub 
       <lb ed="#B" n="26"/>quibus includuntur indifferenter &amp; confessa fratribus &amp; non confessa: vt patet ex dictis: &amp; amplius 
        pate<lb ed="#B" n="27" break="no"/>bit ex dicendis: idcirco illa expositio locum non potest hic habere, nec valet exemplum ad propositum: quia 
       <lb ed="#B" n="28"/>in illo non sit determinatio qualis fit in proposito priuilegio. Sl autem contra hoc dicatur: quod cum nihilomi 
       <lb ed="#B" n="29"/>nus sit aduerbium quod vi verbi est adiectiuum: &amp; sic solum verbum confitendi, &amp; non obiectum, scilicet 
        pecca<lb ed="#B" n="30" break="no"/>ta quae sunt confitenda, determinat: virtute huius determinationis non potest concludi quod sic confessus 
       <lb ed="#B" n="31"/>teneatur confiteri omnia peccata scilicet confessa: Hoc non valet: quia aduerbium licet principaliter determinet 
       <lb ed="#B" n="32"/>verbum: non tamen nisi vt transit in obiectum: &amp; vt determinatur determinationibus adiunctis. vt si dicat 
       <lb ed="#B" n="33"/>abbas monacho: concedimus tibi vt cras valeas carnes comedere: volumus autem quod nihilominus per 
       <lb ed="#B" n="34"/>totam septimanam sequentem tenearis abstinere a carnibus prout statuit regula talis: constat quod si ni 
       <lb ed="#B" n="35"/>hilominus determinaret solum nude actum absolutum, sufficeret abstinere pro quacumque die: &amp; non 
       <lb ed="#B" n="36"/>oporteret abstinere per totam septimanam. hoc autem est manifeste falsum. immo debet 
        abstine<lb ed="#B" n="37" break="no"/>re per totam septimanam, prout prima regula statuit. Ergo similiter in proposito, nihilominus non so 
       <lb ed="#B" n="38"/>lum determinat actum confitendi in se &amp; absolute: sed prout transit in obiectue. scilicet peccata 
        confiten<lb ed="#B" n="39" break="no"/>da: &amp; non solum in peccata talia vel talia: sed generaliter in omnia, prout statuit generale concilium 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp;c. Praeterea si solum &amp; absolute determinaret verbum cum quo immediate construitur, quale 
       <lb ed="#B" n="41"/>est in proposito hoc verbum teneretur: tunc per illud quod hic dicitur, non obligaretur aliquis ad 
        confi<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tendum etiam quodcumque peccatum: immo nec omnino ad confitendum: quia nec esset determinatiuum actus 
        conm<lb ed="#B" n="43" break="no"/>fitendi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e882">
       SI vero dicatur quod ly nihilominus non solum respiciat verbum siue actum confitendi sed etiam 
        obie<lb ed="#B" n="44" break="no"/>ctuem. scilicet peccata confitenda: sed adhuc non sequitur quod teneatur confiteri confessa: quia obiecta hic determinam 
       <lb ed="#B" n="45"/>tur statuto generalis concilii: in quo dicitur quod quilibet tenetur confiteri peccata sua: sed peccata non  
       <lb ed="#B" n="46"/>sunt sua dicenda cum quis iam illa confessus est, &amp; ab illis absolutus &amp; mundatus: ergo licet nihilominus ad pec 
       <lb ed="#B" n="47"/>cata referatur, non tamen referri debet ad confessa: Hoc non valet: quia fratri confessus: non obstante com 
       <lb ed="#B" n="48"/>fessione huiusmodi adhuc potest dici habere peccata quae sua sunt ad iterum confitendum, vt patebit. 
       <lb ed="#B" n="49"/>Quamuis autem nihilominus in pluribus locis possit poni aduersatiue pro tamen: vt pote si dicatur, iste offen 
       <lb ed="#B" n="50"/>dit me: nihilominus facio ei multa bona: tamen in proposito non sic potest teneri. hoc enim non per 
       <lb ed="#B" n="51"/>mittit debitus ordo construendi. Nihil enim est dictu. Volumus autem &amp;c. quod tamen teneantur. 
        Prae<lb ed="#B" n="52" break="no"/>terea etsi sic teneretur: vt pote si sine autem diceretur sic. Volumus nihilominus &amp;c. adhuc 
        tene<lb ed="#B" n="53" break="no"/>retur etiam confessa iterum confiteri ratione obligationis praedictae vt dictum est. Et sic quamquam nihilomi 
       <lb ed="#B" n="54"/>nus possit multipliciter accipi: in omni tamen sua acceptione siue significatione quae hic potest applica 
       <!--602.xml-->
       <pb ed="#B" n="281-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ti, nihil praetendit nisi quod omnia peccata secundum statutum generalis concilii, siue confessa, siue non  
       <lb ed="#B" n="2"/>confessa, sunt iterum confitenda. Praeterea etsi nihilominus in dicta clausula non esset appositum: sed  
       <lb ed="#B" n="3"/>simpliciter diceretur, teneantur confiteri prout generale concilium statuit: idem esset sentiendum quod 
       <lb ed="#B" n="4"/>prius. Principale autem intentum adhuc confirmatur ratione accepta a canone: quae talis est. Domi 
       <lb ed="#B" n="5"/>nus papa concessit monachis Cistertiensibus ne de laboribus quos propriis manibus &amp; sumptibus 
       <lb ed="#B" n="6"/>excolerent: aliquis decimas ab eis exigeret: quidam vero obsistentes priuilegio ipsorum asseruerunt 
       <lb ed="#B" n="7"/>quod illud intelligi deberet de laboribus noualium: super quorum controuersia dominus papa requisitus 
       <lb ed="#B" n="8"/>respondet dicens. Si intelligeremus tantummodo de noualibus: vbi ponimus de laboribus: de 
        nouali<lb ed="#B" n="9" break="no"/>bus poneremus. secundum quod de his omnibus habetur extra: de decimis. Ad audientiam. ergo a simili in  
       <lb ed="#B" n="10"/>proposito: si dominus papa Martinus in priuilegio fratrum intelligeret quod nihilominus teneantur subditi 
       <lb ed="#B" n="11"/>ad semel in anno confitendum proprio sacerdoti tantummodo de non confessis, vbi posuit prout gene 
       <lb ed="#B" n="12"/>rale concilium statuit, posuisset, alia sua peccata fratribus non confessa, quare cum illud non posuit: 
       <lb ed="#B" n="13"/>non tantummodo de illis non confessis intellexit: sed vt videtur, generaliter tam de confessis quam non  
       <lb ed="#B" n="14"/>confessis. Sl autem dicat aliquis quod idem medium potest adduci ad contrarium sic: Sicut dicitur 
       <lb ed="#B" n="15"/>quod si dominus papa in proposito intellexisset de non confessis: hoc expressisset: ita potest dici quod si 
        in<lb ed="#B" n="16" break="no"/>tellexisset de confessis, hoc expressisset: ergo sicut non potest argui quod intelligat de non confessis:  
       <lb ed="#B" n="17"/>quia non exprimitur: ita non potest argui quod intellexit de confessis: quia hoc etiam non expressit: 
       <lb ed="#B" n="18"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e953">
       HOC non valet: quia in praedicta decretali non dicitur absolute, si intelligeremus de noualibus: sed  
       <lb ed="#B" n="19"/>dicitur in ea, si intelligeremus tantummodo de noualibus. propter quod eo quod absolute siue 
        gene<lb ed="#B" n="20" break="no"/>raliter dicit de laboribus: intelligit tam de laboribus circa noualia quam circa alia. Ita in proposito, si 
       <lb ed="#B" n="21"/>intellexisset tantummodo de confessis vel tantummodo de non confessis: alterum illorum 
        expres<lb ed="#B" n="22" break="no"/>sisset. quare cum neutrum expressit, sed absolute dixit prout statuit concilium generale, verisimile 
       <lb ed="#B" n="23"/>est quod tam de confessis quam non confessis intelligat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e966">
       SED si adhuc aliquis contra praedictam 
        ratio<lb ed="#B" n="24" break="no"/>nem instet dicendo quod illud quod inducitur pro simili non est simile sed contrarium: quia cum in 
        pri<lb ed="#B" n="25" break="no"/>uilegio possunt esse plures sensus: debet intelligi &amp; exponi secundum sensum qui magis facit pro pri 
       <lb ed="#B" n="26"/>uilegiatis: sic autem exposuit dominus papa concessionem praedictis religiosis factam, sicut patet intuenti: ergo  
       <lb ed="#B" n="27"/>similiter in proposito debet praedictum priuilegium fratrum exponi secundum illum sensum qui magis 
       <lb ed="#B" n="28"/>est in fauorem fratrum: Talis autem sensus est: si dicatur quod fratribus confessi non teneantur eis confes 
       <lb ed="#B" n="29"/>sa alteri confiteri: ergo non debet praedictum priuilegium secundum illum sensum: sed secundum istum expo 
       <lb ed="#B" n="30"/>ni: 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e984">
       HOC non valet: quia concessio in priuilegiis aliquando conceditur aliquibus certis personis 
        su<lb ed="#B" n="31" break="no"/>per aliquibus rebus absolute &amp; fine determinatione qua aliquibus aliis personis aliquid 
        conserue<lb ed="#B" n="32" break="no"/>tur siue concedatur in eisdem rebus: quemadmodum in priuilegio praedicto Cistertien. concessum est 
       <lb ed="#B" n="33"/>eis quod decimas non dent de laboribus suis. Aliquando vero conceditur sub determinatione qua 
        ali<lb ed="#B" n="34" break="no"/>quibus aliis personis conseruatur vel conceditur aliquid in eisdem: vt si in dicta concessione facta 
        Ci<lb ed="#B" n="35" break="no"/>stertien. adderetur. Volumus autem vt iidem Cistertien. in anno bisextili decimas ecclesiis parochiali 
       <lb ed="#B" n="36"/>bus prout ius commune statuit, conferre nihilominus teneantur. Prima concessio quia facta est 
        simpli<lb ed="#B" n="37" break="no"/>citer &amp; absolute, in qua de concessis per eam nihil subtrahitur illis quibus concessa sunt: quid aliis com 
       <lb ed="#B" n="38"/>cedatur per aliquam adiectionem, vel diminuentem, vel subtrahentem, siue directe, siue indirecte: ideo di  
       <lb ed="#B" n="39"/>cta concessio solum in fauorem Cistertien. &amp; pro ipsis est exponenda. secundum quod dominus papa 
        ex<lb ed="#B" n="40" break="no"/>posuit in dicta decretali. Ad audientiam. Secunda vero concessio quia esset facta non simpliciter &amp; 
       <lb ed="#B" n="41"/>absolute: sed in ea de concessis per eam aliquid subtraheretur illis quibus concessa sunt: quod aliis 
       <lb ed="#B" n="42"/>concederetur per adiectionem praedictam: ideo talis concessio non solum esset exponenda in fauorem 
       <lb ed="#B" n="43"/>Cistertien. &amp; pro ipsis: sed etiam in fauorem parochialium sacerdotum &amp; pro ipsis. quoniam licet quo  
       <lb ed="#B" n="44"/>ad primam clausulam sit pro illis quibus est concessa: &amp; ideo quo ad hoc in fauorem eorum 
        expo<lb ed="#B" n="45" break="no"/>nenda: tamen quo ad secundam clausulam est pro aliis. propter quid etiam quo ad hoc debet in 
        fauo<lb ed="#B" n="46" break="no"/>rem illorum similiter exponi. Quare cum concessio facta fratribus in priuilegio de quo est sermo, non 
       <lb ed="#B" n="47"/>sit simplex &amp; absoluta absque omni determinatione, qualis est concessio dictis monachis facta: sed est. 
       <lb ed="#B" n="48"/>cum determinatione adiecta per illam clausulam. Volumus autem &amp;c. per quam reseruatur siue 
        con<lb ed="#B" n="49" break="no"/>ceditur sacerdotibus parochialibus ius commune de audiendis confessionibus suorum subditorum:  
       <lb ed="#B" n="50"/>super quo etiam concessio facta est fratribus in clausula praecedenti: idcirco illa secunda clausula ex 
       <lb ed="#B" n="51"/>poni debet pro sacerdotibus, quemadmodum praecedens pro fratribus: eo quod secunda exprimit ius conmu 
       <lb ed="#B" n="52"/>ne sacerdotum: sicut praecedens continet priuilegium fratrum, quis tam id quod conceditur fratribus in priori, quam  
       <lb ed="#B" n="53"/>id quod conseruatur sacerdotibus in sequenti, proprie loquendo non sit concessum neque conseruatum in fauorem fratrum 
       <lb ed="#B" n="54"/>nec in fauorem sacerdotum: sed potius in fauorem populi christiani: vt amplis videbitur. Ex quibus patet quod  
       <!--603.xml-->
       <pb ed="#B" n="281-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>priuilegium supradictum concessum Cistertien. bene adductum est ad propositum tanquam simile: quam  
       <lb ed="#B" n="2"/>tum scilicet ad expositionem praedictae clausulae contentae in priuilegio fratrum. Volumus autem 
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp;c. Nec debet talis expositio dici esse contra priuilegiatos fratres: quia per huiusmodi exceptionem 
       <lb ed="#B" n="4"/>eis tantum conceditur quantum debent habere ex priuilegio. Sl iterum dicatur quod expositio applicata 
       <lb ed="#B" n="5"/>isti priuilegio fratrum, prout ipsum fratres exponunt: dicentes quod eis confessi non tenentur confiteri sa 
       <lb ed="#B" n="6"/>cerdotibus parrochialibus nisi de non confessis, &amp; non de confessis: non est similis expositioni datae cir 
       <lb ed="#B" n="7"/>ca priuilegium Cistertien. ab illis qui illud praua intentione peruertentes asserunt quod pro laboribus 
       <lb ed="#B" n="8"/>noualia intelligi deberent: eo quod tales exponebant generale per speciale: ac si diceretur animalid i, homo. Non 
       <lb ed="#B" n="9"/>sic autem exponunt fratres dictum suum priuilegium: immo implicitum per explicitum: quia in 
        di<lb ed="#B" n="10" break="no"/>cto priuilegio non praecipitur quod confessi fratribus non confiteantur sacerdotibus parrochialibus 
       <lb ed="#B" n="11"/>prout statuit concilium generale: sed illud statuit quod confiterentur peccata sua, per hoc autem non im 
       <lb ed="#B" n="12"/>plicantur peccata nisi quae non sunt confessa: quia confessa proprie non sunt sua. Hoc non valet: quoniam  
       <lb ed="#B" n="13"/>hoc vltimum non est verum. quoniam etiam confessa sufficienter sunt sua ad iterum confitendum: vt infra videbitur. 
       <lb ed="#B" n="14"/>Et sic in proposito sub hac generali distributione omnia peccata sua, quae ponitur in statuto 
        conci<lb ed="#B" n="15" break="no"/>lii generalis, non solum implicantur peccata non confessa: sed etiam modo praedicto confessa. Et ita qui  
       <lb ed="#B" n="16"/>isto modo exponunt dictum priuilegium fratrum, prout fratres exponunt: non exponunt solum 
        impli<lb ed="#B" n="17" break="no"/>citum per explicitum: sed generale per vnicum speciale tantum: siue totum per vnam partem tantum: quasi non 
       <lb ed="#B" n="18"/>esset alia pars intellecta sub illa clausula: sicut etiam peruerse praedictum priuilegium Cistertien. 
       <lb ed="#B" n="19"/>exponentes. Nos autem secundum expositionem quam praemisimus, exponamus istud priuilegium, non exponendo ge 
       <lb ed="#B" n="20"/>nerale per aliquid suorum specialium tantum: sed generale per omnia sua specialia: siue totum per omnes 
       <lb ed="#B" n="21"/>suas partes: sicut &amp; dominus papa praedictum priuilegium exposuit: labores ad omni. scilicet ad noualia &amp; non  
       <lb ed="#B" n="22"/>noualia applicando. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1091">
       SVNT autem ad idem rationes ex tribus regulis canonis: quas in confirmatio 
       <lb ed="#B" n="23"/>ne suae sententiae induxerunt praedicti domini episcopi. Quarum prima est: quod in dubiis maxime vbi 
        ver<lb ed="#B" n="24" break="no"/>satur periculum animae, semper tutior via tenenda est &amp; consulenda. In proposito autem versatur 
        peri<lb ed="#B" n="25" break="no"/>culum animae: quia si intentio domini papae est secundum quod videtur praetendere litera sua in dicto priui 
       <lb ed="#B" n="26"/>legio: quod confessus fratri iterum teneatur confiteri confessa fratri: tunc periculum est illi transgressio 
       <lb ed="#B" n="27"/>nis praecepti: &amp; ita mortalis peccati si illa non confiteatur iterum suo proprio sacerdoti: &amp; similiter 
       <lb ed="#B" n="28"/>ex parte illius confessoris qui non hortatur ad hoc confessum sibi secundum admonitionem a domino papa 
       <lb ed="#B" n="29"/>sibi factam in dicto priuilegio: maxime si dehortetur, dicendo quod non tenetur reuerti ad suum sacer 
       <lb ed="#B" n="30"/>dotem ad iterum eadem confitendum. Si vero intentio domini papae fuerit quod non tenetur confessa 
       <lb ed="#B" n="31"/>fratri iterum confiteri suo sacerdoti: nullum tamen est periculum si eadem illi iterum confiteatur: 
        im<lb ed="#B" n="32" break="no"/>mo profectus est secundum cap. praeallegatum. Quem poenitet. &amp; secundum quod supra exposuimus, &amp; 
        in<lb ed="#B" n="33" break="no"/>fra exponemus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1117">
       SEcunda est: quia cum aliquid dubium oritur in priuilegio, quousque fuerit declara 
       <lb ed="#B" n="34"/>tum recurrendum est ad ius commune: &amp; illud obseruandum: &amp; secundum illud priuilegium interpretam 
       <lb ed="#B" n="35"/>dum. lus autem conmune ad quod in proposito casu est recurrendum: non est nisi illud quod contentum est 
        <lb ed="#B" n="36"/>in illo statuto. <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e1144" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. pro quanto ergo dubia est dicta clausula dicti priuilegii, nisi 
       <lb ed="#B" n="37"/>aliud super hoc fuerit declaratum: tenendum est ius commune illius statuti ac si nunquam fuisset 
        fratri<lb ed="#B" n="38" break="no"/>bus concessum priuilegium. Sic autem tenendo ipsum: omnia confessa fratribus quilibet tenetur iterum 
       <lb ed="#B" n="39"/>confiteri suo proprio sacerdoti. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1133">
       TERtia est: quod quandocumque dubia sunt iura partium propter testes du  
       <lb ed="#B" n="40"/>bios vel instrumenta dubia, quae in hoc aequiparantur, semper iudicandum est contra petitorem. 
        ex<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tra de fide instrumentorum. Inter dilectos. quia possessor semper debet manere in sua possessione: vel quasi 
       <lb ed="#B" n="42"/>donec per superiorem sententiatum fuerit contra ipsum. xvi. quo. iiii. Volumus. Sed in proposito 
        par<lb ed="#B" n="43" break="no"/>tes sunt fratres, &amp; praelati, curati ad minus: petitores autem sunt fratres: possessores autem curati:  
       <lb ed="#B" n="44"/>iura autem partium saltem sunt dubia: quia petitores non proferunt nisi instrumentum dubium, vt 
       <lb ed="#B" n="45"/>dictum est: ergo in proposito conseruandus est possessor, vt curatus, in sua possessione audiendi in  
       <lb ed="#B" n="46"/>confessione peccata totius anni siue confessa aliis siue non confessa omnium parrochianorum suorum: 
       <lb ed="#B" n="47"/>&amp; sententiandum est contra fratres petitores quousque contrarium per superiorem fuerit 
        sententia<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tum. Sl autem aliquis his tribus rationibus velit obuiare dicendo: quod minor dictarum 
        ratio<lb ed="#B" n="49" break="no"/>num est falsa: videlicet quod dubium est dictum priuilegium fratrum ratione vltimae clausulae. 
        Volu<lb ed="#B" n="50" break="no"/>mus autem &amp;c. Non enim est dicta clausula dubia: immo consideratis iis quae in praedicto 
        priui<lb ed="#B" n="51" break="no"/>legio continentur: certum est quod per illam clausulam confessi fratribus non tenentur confiteri 
        sa<lb ed="#B" n="52" break="no"/>cerdotibus parrochialibus nisi peccata fratribus non confessa. Vnde dicta clausula nullo modo est 
       <lb ed="#B" n="53"/>dubia secundum se: &amp; si aliquibus sit dubia: hoc prouenit ex malitia: vel ignorantia: &amp; ex 
        incir<lb ed="#B" n="54" break="no"/>cunspectione. Sl sic dicatur, dico quod non valet. propositio enim non ob aliud dicitur dubia, nisi 
       <!--604.xml-->
       <pb ed="#B" n="282-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quia non ita euidenter praetendit certum quid: quin circa ipsius intellectum sint rationes plurimae 
       <lb ed="#B" n="2"/>contrariantes sibi inuicem: &amp; diuersimode esse huiusmodi propositionem intelligendam ostendentes 
       <lb ed="#B" n="3"/>adeo probabiles &amp; efficaces quod merito debeant mouere animos discretorum ad haesitandum circa ta 
       <lb ed="#B" n="4"/>lis propositionis intellectum: non ex malitia vel ignorantia siue incircunspectione, sed ex natura rei de 
       <lb ed="#B" n="5"/>qua est propositio: &amp; ex efficacia talium rationum. Huiusmodi sunt rationes ad vtranque partem 
       <lb ed="#B" n="6"/>quaestionis propositae superius inductae: &amp; etiam plures aliae efficaciores: quas alii forte nouerunt 
        me<lb ed="#B" n="7" break="no"/>lius: nisi quod rationes probantes: quod non obstante praedicto priuilegio: confessi fratribus tenentur 
        confite<lb ed="#B" n="8" break="no"/>ri sacerdotibus parrochialibus tam confessa quam non confessa: sunt multo efficaciores quam sint rationes 
       <lb ed="#B" n="9"/>in oppositum adductae: secundum quod patet inspicienti dictas rationes adductas ad hoc: atque alias possi 
       <lb ed="#B" n="10"/>biles ad idem adduci: &amp; clarius patebit iam in solutione rationum contrariarum. propter quod etiam si 
       <lb ed="#B" n="11"/>dictum priuilegium non deberet dici dubium quo ad praedictam clausulam. Volumus autem &amp;c. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="12"/>inspiciendo ad omnes eius circunstantias, potius debet hoc dici pro parte ista quae dicit confessa iterum 
       <lb ed="#B" n="13"/>debere confiteri: quam pro alia quae dicit confessa non debere iterum confiteri. Et in rei veritate ita est 
       <lb ed="#B" n="14"/>quantum perpendi ex virtute verborum priuilegii: &amp; si non esset ita certa pars ista, dicere tamen 
       <lb ed="#B" n="15"/>quod hoc quod alia pars aliquibus non est certa sed dubia secundum se: prouenit ex eorum ignorantia vel 
       <lb ed="#B" n="16"/>malitia aut incircunspectione: hoc est valde irrationabile. Cuius signum est, quod tot &amp; tanti viri, videlicet su 
       <lb ed="#B" n="17"/>pradicti praelati hoc idem sentiunt: &amp; doctores in decretis in hoc eis consentiunt: vt habitum est supra: 
       <lb ed="#B" n="18"/>necnon &amp; innumeri alii homines intelligentes &amp; discreti: de quibus nefas est praesumere quod hoc quod  
       <lb ed="#B" n="19"/>sic circa dictum priuilegium sentiunt, proueniat ex hoc quod sunt peruersi per malitiam: aut excaecati per 
        igno<lb ed="#B" n="20" break="no"/>rantiam: aut incircunspecti per negligentiam. Sic ergo vt dictum est, sentio agendum esse ac tenendum 
       <lb ed="#B" n="21"/>in casu propositae quaestionis, quousque saepe dictum priuilegium sratrum quo ad dictum articulum 
       <lb ed="#B" n="22"/>aliter fuerit declaratum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1221">
       ARgumenta ad vtramque partem adiecta percurrenda sunt, plurima enim 
       <lb ed="#B" n="23"/>adducta pro fratribus videntur ostendere quod inconueniens sit &amp; impossibile: nec possibile statui ab ec 
       <lb ed="#B" n="24"/>clesia aut summo pontifice: quod peccata semel confessa iterato sint confitenda ex debito siue 
        inten<lb ed="#B" n="25" break="no"/>tione alicuius obligationis: &amp; ideo persecta solutione indigent. Siue enim dominus papa intendat in suo 
       <lb ed="#B" n="26"/>priuilegio quod confessa fratribus: proprio sacerdoti sunt confitenda iterum siue non: super vtrumque ex 
       <lb ed="#B" n="27"/>causa rationabili plenam habet procul dubio potestate scilicet &amp; concedendi quod nullus quae confessus est 
       <lb ed="#B" n="28"/>fratri teneatur alteri eadem confiteri: &amp; similiter quod ad hoc teneatur. Tum quia dicta argumenta vi 
       <lb ed="#B" n="29"/>dentur concludere contra naturam rei, &amp; contra efficaciam sacramenti est quod aliquis vni confessa te 
       <lb ed="#B" n="30"/>neatur eadem alteri confiteri: &amp; ita quod dominus papa neminem possit obligare quod illa quae confessus 
       <lb ed="#B" n="31"/>fuerit vni teneatur alteri confiteri: quo ad hoc quaestio habet suam dubitationem apud illos quorum  
       <lb ed="#B" n="32"/>sunt rationes praedictae: etiam si papa interpretaretur quod intentionis fuae esset quod vni confessus 
        tenere<lb ed="#B" n="33" break="no"/>tur alteri confiteri. Aliqua etiam sunt dicta in argumentis contra fratres quae non claram habent ve 
       <lb ed="#B" n="34"/>ritatem: licet ad veram conclusionem quantum mihi videtur tendunt: &amp; ideo rectificanda sunt. Quod  
       <lb ed="#B" n="35"/>ergo dicitur in primo argumento inducto contra fratres: quod potestas absoluendi non est fratribus 
        com<lb ed="#B" n="36" break="no"/>missa in suo priuilegio nisi sub conditione: Dicendum quod non est verum: neque enim sub conditione, nec 
       <lb ed="#B" n="37"/>etiam sub aliqua obligatione potestas absoluendi auctoritate commissa est fratribus in suo priuilegio:  
       <lb ed="#B" n="38"/>sed mere simpliciter &amp; absolute. Nisi forte aliqui intendant per vltimam clausulam qua dicitur. Quiaqued 
       <lb ed="#B" n="39"/>iidem fratres eos ad hoc diligenter &amp;c. fratres esse obligatos vt teneantur exhortari sibi confessos 
       <lb ed="#B" n="40"/>vt semel in anno saltem confiteantur suis sacerdotibus secundum statutum concilii generalis. de quo 
        infe<lb ed="#B" n="41" break="no"/>rius faciemus mentionem. Sed esto quod ista esset: hoc tamen non poneret aliquam conditionem circa po 
       <lb ed="#B" n="42"/>testatem absoluendi fratribus concessam. Differt enim conditio &amp; obligatio. quoniam quando 
        ali<lb ed="#B" n="43" break="no"/>cui committitur potestas agendi aliquid sub conditione: nihil agit nisi extet conditio secundum quod 
       <lb ed="#B" n="44"/>procedit argumentum: &amp; male quo ad hoc: quantum enim est ex parte fratris confessoris: nullo modo  
       <lb ed="#B" n="45"/>confessus ei tenetur iterum alicui confiteri: quia ipse quantum est in se persecte agit quicquid poeni 
       <lb ed="#B" n="46"/>tentiae sacramentum requirit circa confitentem. Quando vero potestas agendi aliquid alicui com 
       <lb ed="#B" n="47"/>mittitur sub obligatione: bene agit actionem debitam potestati commissae: sed peccat non 
        ser<lb ed="#B" n="48" break="no"/>uando id ad quod obligatus est. Vnde &amp; si fratribus esset commissa potestas absoluendi sub tali 
       <lb ed="#B" n="49"/>obligatione praecepti quod teneantur omnes sibi confessos hortari vt saltem semel in anno 
        confitean<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tur proprio sacerdoti prout statuit concilium generale: &amp; si hoc facere omitterent: nihilominus 
       <lb ed="#B" n="51"/>tamen absoluerent: sed peccarent. Si vero esset fratribus commissa sub tali conditione quod volentes 
       <lb ed="#B" n="52"/>sibi confiteri prius exhortarentur vt dictum est: si prius illam exhortationem non facerent 
        ne<lb ed="#B" n="53" break="no"/>quaquam absoluerent. Et quod assumitur: quod non habent potestatem absoluendi nisi sub conditione: si 
       <lb ed="#B" n="54"/>confitens confiteatur semel in anno omnia peccata sua: Dicendum quod non est verum: sed absolute 
       <!--605.xml-->
       <pb ed="#B" n="282-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>habent potestatem: nec vlla conditio circa confitentem habetur ex priuilegio sed tantum mera obligatio: quae  
       <lb ed="#B" n="2"/>licet in parte aequiualeat conditioni: &amp; hoc circa confitentem: non tamen ponit conditionem circa 
        col<lb ed="#B" n="3" break="no"/>lationem potestatis ex parte confessoris: sed tantum redundat in potentiam confessoris: vt iam patebit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1304">
       
        SE<lb ed="#B" n="4" break="no"/>cundum argumentum de necessario &amp; voluntario, meo iudicio bene concludit. Et quod dicitur in argu 
       <lb ed="#B" n="5"/>mento tertio: quod dominus papa in concedendo priuilegium fratribus aspexerit ad fructus vberes, bene verum est. 
       <lb ed="#B" n="6"/>Et ideo dico quod licet bene possent proferre fructus vberes circa confitentes sibi si melius consulerent eis 
       <lb ed="#B" n="7"/>&amp; discretius quam, proprius sacerdos: absque eo quod tenerentur eadem confiteri proprio sacerdoti: quia tamen non in  
       <lb ed="#B" n="8"/>tantum vberes quam si postmodum iterato eadem confiterentur suo proprio sacerdoti: secundum quod processit ar  
       <lb ed="#B" n="9"/>gumentum: &amp; bene: ideo cum dominus papa secundum verba priuilegii aspexerit ad fructus vberes: magis 
       <lb ed="#B" n="10"/>debet exponi priuilegium secundum eos per quos proferuntur fructus magis vberes quam minus vberes. hoc 
       <lb ed="#B" n="11"/>autem contingit si confessi fratribus iterum confiteantur sacerdotibus parrochialibus: vt tactum est in ar 
       <lb ed="#B" n="12"/>gumento: &amp; vt amplius infra videbitur, quare &amp;c. Quartum argumentum meo iudicio bene procedit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1326">
       AD 
       <lb ed="#B" n="13"/>illud quod arguitur in contrarium primo ex parte confitentis: quod iterato confiteri confessa est consilii: ergo  
       <lb ed="#B" n="14"/>nullus ad illud potest obligari aut debet praecepto vel statuto: Dicendum ad hoc paulo altius inchoan  
       <lb ed="#B" n="15"/>do propter quoddam tactum in secundo argumento quaestionis praecedentis, quod aliquis potest eadem pecca 
       <lb ed="#B" n="16"/>ta voluntarie alteri confiteri iterato. ergo ad hoc potest constringi in casu per statutum aut praeceptum. 
       <lb ed="#B" n="17"/>vt simul exponamus quod de hoc pertinet ad hoc argumentum &amp; ad illud quod non erat ibi expositum: quod  
       <lb ed="#B" n="18"/>aliquid dupliciter potest cadere sub praecepto vel statuto: &amp; per hoc dupliciter aliquem obligare ad eius 
       <lb ed="#B" n="19"/>obseruantianm scilicet directe: vt quis obligetur ad aliquid ex praecisa virtute praecepti aut statuti: vel 
        in<lb ed="#B" n="20" break="no"/>directe: vt quis non obligetur ad illud ex praecisa virtute praecepti &amp; statuti: sed solum cum statuto 
       <lb ed="#B" n="21"/>concurrente proprio facto. Primo modo nullo modo potest aliquid cadere sub praecepto aut statuto humano:  
       <lb ed="#B" n="22"/>neque quemquam obligare: nisi sit tale ad quid absque statuto &amp; praecepto tenetur quis quoquo modo. Sed differt 
       <lb ed="#B" n="23"/>in hoc obligatio a praecepto &amp; statuto: quia statutum non est nisi praeceptum vniuersale: tangens omnes aut 
       <lb ed="#B" n="24"/>plures, &amp; obligans illos. Praeceptum vero potest esse singulare vel particulare, tangens &amp; obligans vnum  
       <lb ed="#B" n="25"/>solum. Vnde statutum ex natura statuti non debet fieri de iure nisi circa tale ad quid alias omnes quoquo  
       <lb ed="#B" n="26"/>modo tenentur vel possunt teneri. Propter quod circa illud quid est pure consilii, non debet cadere statutum: 
       <lb ed="#B" n="27"/>nisi possit contingere vt ad illud omnes vel plures teneantur ex causa propter quam hoc expediret: vt circa vir 
       <lb ed="#B" n="28"/>ginitatis aut continentiae obseruantiam vel religionis ingressum &amp; huiusmodi. Propter quid ad huiusmodi aliquid  
       <lb ed="#B" n="29"/>nullus debet directe obligari per statutum, quia non debet fieri statutum vt omnes vel plures contineant aut 
       <lb ed="#B" n="30"/>prohibeantur nubere: nisi vt dictum est, posset contingere causa propter quam hoc expediret fieri debere. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Praeceptum vero ex natura praecepti potest fieri circa illud ad quod quis in casu tenetur. propter 
       <lb ed="#B" n="32"/>quod quia in casu potest aliquis ex iure charitatis teneri ad illud quod est pure perfectionis &amp; consilii: ideo il 
       <lb ed="#B" n="33"/>lud potest in casu cadere sub praecepto. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1374">
       SCIENdum est igitur ad huius intellectum, quod homo potest 
        te<lb ed="#B" n="34" break="no"/>neri ad aliquid dupliciter: vel ex ratione conditionis &amp; status communis omnium vel plurium suae speciei: vel 
       <lb ed="#B" n="35"/>ex ratione conditionis &amp; status alicuius personae singularis. Et primo modo dupliciter. Vno modo simul 
       <lb ed="#B" n="36"/>quo ad rem praeceptam &amp; modum praecipiendi. alio modo quo ad rem praeceptam tantum: &amp; non quo ad mo 
       <lb ed="#B" n="37"/>dum praecipiendi. Primo modo ex praecepto &amp; statuto simul: quia omne statutum est praeceptum, licet 
       <lb ed="#B" n="38"/>non econuerso, omnia praecepta moralia decalogi obligant: &amp; hoc ex praecepto legis naturae explica 
       <lb ed="#B" n="39"/>to per praeceptum legis diuinae. Secundo modo obligat omnes praeceptum in illo statuto. Omnis vtriusque  
       <lb ed="#B" n="40"/>sexus, quo ad semel in anno confitendum suo sacerdoti. &amp; hoc partim ex praecepto &amp; statuto legis euam 
       <lb ed="#B" n="41"/>gelicae: partim vero ex praecepto &amp; statuto legis ecclesiasticae. confiteri enim ore vel signo sensibili 
        ho<lb ed="#B" n="42" break="no"/>mini omnia peccata saltem mortalia, est ex proprio statuto &amp; praecepto legis euangelicae: quia in 
        le<lb ed="#B" n="43" break="no"/>ge naturae &amp; mosaica sufficiebat peccata confiteri corde soli deo. Sed determinatio temporis circa hoc 
       <lb ed="#B" n="44"/>non erat de praecepto legis euangelicae: nec est: quia hoc permisit euangelium deuotioni cuiuscunque  
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; Christus reseruauit ordinationi ecclesiae. Vnde confiteri homini quo ad illam determinationem 
        se<lb ed="#B" n="46" break="no"/>mel in anno: hoc est proprie ex praecepto &amp; statuto ecclesiae. Neutro istorum modorum debet homo 
       <lb ed="#B" n="47"/>obligari directe ad pluries vel bis confitendum eadem peccata: neque omnino ad aliquid quod est 
        con<lb ed="#B" n="48" break="no"/>silii. quia vtraque obligatio est per vim vniuersalis statuti: &amp; ad ea quae sunt consilii non debent ex iu 
       <lb ed="#B" n="49"/>re charitatis vllo modo omnes vel plures teneri: nisi ex causa: vt prius dictum est: quia obseruatio 
       <lb ed="#B" n="50"/>consiliorum non est omnium aut plurium: vt in penultima videbitur quaestione. Indirecte autem 
       <lb ed="#B" n="51"/>bene possibile est ad aliquid talium obligari: scilicet quando simul concurrunt duae actiones, quarum  
       <lb ed="#B" n="52"/>vnam propter praeceptum fieri est necessarium: alteram vero propter electionem fieri est 
        volunta<lb ed="#B" n="53" break="no"/>rium: &amp; hoc praecepto necessitatis circa vnum praecedente esectionem voluntatis circa aliud, &amp; non econuer 
       <lb ed="#B" n="54"/>so. Verbi gratia, licet vniuersaliter non debet fieri obligatio per statutum vt omnes vel plures contineant:  
       <!--606.xml-->
       <pb ed="#B" n="283-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>pont tamen primo fieri statutum sicut modo factum est per ecclesiam: vt quicumque promotus fuerit ad sacros 
       <lb ed="#B" n="2"/>ordines continere debeat. Postquam autem hoc praeceptum est, siquis eligat promoueri ad sacros ordines:  
       <lb ed="#B" n="3"/>statim indirecte ad continendum obligatus est. Consimiliter in proposito postquam primo praeceptum est quod  
        <lb ed="#B" n="4"/><ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e1455" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">omnis vtriusque sexus</ref> &amp;c. si post illud praeceptum libera electione voluerit quis alteri confiteri: quod ei per 
       <lb ed="#B" n="5"/>mittitur: si illi confiteatur nihil minus est obligatus ad confitendum proprio sacerdoti quam prius. Siquis 
       <lb ed="#B" n="6"/>autem explendo praeceptum obligatur confiteri proprio sacerdoti, stante illo statuto: nullo modo per statutum  
       <lb ed="#B" n="7"/>obligatur ad alteri confitendum. hoc enim esset directe obligare omnes ad pluries confitendum. Posset tamen 
       <lb ed="#B" n="8"/>forte aliquis ex ratione conditionis &amp; status personae suae obligari directe ad bis denuo confitendum, secun 
       <lb ed="#B" n="9"/>dum quod processit argumentum in praecedenti quaestione. &amp; hoc quemadmodum in necessitate: quando aliquis ex 
       <lb ed="#B" n="10"/>iure charitatis tenetur facere aliquid opus consilii, ecclesia posset praecipere &amp; cogere vt illud faceret. 
        Ver<lb ed="#B" n="11" break="no"/>bi gratia, si ecclesia multum indigeret, vt aliquem bene instructum haberet in ordine sacerdotii: ita quod sta 
       <lb ed="#B" n="12"/>tus salutis ecclesiae in magno periculo esset si illum non haberet: si non posset inuenire nisi vnicum 
       <lb ed="#B" n="13"/>talem, posset ipsum cogere vt promoueretur in sacerdotium: &amp; per consequens ad continentiam. Vnde  
       <lb ed="#B" n="14"/>si multum dependeret salus ecclesiae ab hoc, quod aliquis bis vel pluries eadem peccata confiteretur: credo 
       <lb ed="#B" n="15"/>quod hoc posset ei praecipi per ecclesiam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1459">
       AD secundum quod omne sacramentum habet perfectam efficaciam semel 
       <lb ed="#B" n="16"/>adhibitum: ergo nullum necesse est iterari: Dicendum quod ad hoc patet responsio ex dictis in secunda quae  
       <lb ed="#B" n="17"/>stione praecedenti. Bene enim verum est quod omnia sacramenta nouae legis perfectam habent efficaciam virtute 
       <lb ed="#B" n="18"/>passionis Christi: sed hoc diuersimode in diuersis sacramentis: &amp; proportionaliter in vnoquoque: 
        se<lb ed="#B" n="19" break="no"/>cundum quod ex diuina ordinatione diuersimode ordinantur ad suos effectus: vt declaratum est 
        specia<lb ed="#B" n="20" break="no"/>liter circa sacramentum baptismi &amp; poenitentiae in dicta quaestione. Vnde vt ibidem declaratum est, in hoc 
       <lb ed="#B" n="21"/>omnia conueniunt, quod aequaliter perfectam efficaciam habent circa suam materiam in efficiendo semel adhibi 
       <lb ed="#B" n="22"/>ta suos effectus principales: &amp; quo ad illos nullum, nec etiam sacramentum poenitentiae circa eadem peccata 
        ne<lb ed="#B" n="23" break="no"/>cesse est iterari: immo nec debet nec potest iterari, sicut neque baptismus. Respectu vero effectuum non principa 
       <lb ed="#B" n="24"/>lium aliquam etiam habent efficaciam simul eos agendo sicut baptismus: propter quod nullo modo est iterandus 
       <lb ed="#B" n="25"/>aliqua vero non: vt poenitentia. sed hoc non propter aliquem defectum in se: sed quia gradus naturae suae hoc 
       <lb ed="#B" n="26"/>non requirit: nec necesse est habere: quia in suo effectu dependet ab vsu liberi arbitrii, aliter quam bapti 
       <lb ed="#B" n="27"/>smus: vt similiter ibi expositum est. Vnde bene verum est quod non est necesse ex virtute sacramenti poenitem 
       <lb ed="#B" n="28"/>tiae ipsum iterari: quia fine eius effectu secundo, propter quem iteratur, posset esse salus: vt similiter ibi dictum 
       <lb ed="#B" n="29"/>est. Dico autem quod non est necesse ipsum iterari directe. Indirecte autem bene potest esse necesse: secundum quod 
       <lb ed="#B" n="30"/>dictum est in solutione praecedentis argumenti: &amp; hoc absque iniuria sacramenti: quemadmodum absque 
        in<lb ed="#B" n="31" break="no"/>iuria eius voluntarie propter effectus eius secundarios pluries potest iterari. Et sic indirecte ex praece 
       <lb ed="#B" n="32"/>pto possit esse necesse vt iteretur: &amp; vt semel confessus teneatur eadem iterum confiteri: &amp; hoc absque om 
       <lb ed="#B" n="33"/>ni iniuria sacramenti. Quod non est nouum neque inconsuetum dicere, cum venerabilis doctor fra. Tho. bonae me 
       <lb ed="#B" n="34"/>moriae etiam reliquarit hoc in scriptis suis super quartum Sententiarum dist. xvii. in fine illius quaestionis: vtrum ali 
       <lb ed="#B" n="35"/>quis possit alteri confiteri quam proprio sacerdoti, etiam ex priuilegio vel mandato superioris. Vbi tamen 
       <lb ed="#B" n="36"/>non loquitur de isto priuilegio: quia nondum erat concessum: sed de antiquis: in quibus non ita expri 
       <lb ed="#B" n="37"/>mebatur quod confessi fratribus ex virtute priuilegii teneantur confiteri suis sacerdotibus parrochialibus: si 
       <lb ed="#B" n="38"/>cut in isto. lbi quidem sic dicit. Si confessus fratri iterum teneretur proprio sacerdoti confiteri: non tamen frustra pri 
       <lb ed="#B" n="39"/>mo confessus fuisset: quia quanto pluribus sacerdotibus quis confitetur: tanto plus ei de poena remit 
       <lb ed="#B" n="40"/>titur: tam ex erubescentia confessionis quam ex vi clauium. nec reiteratio facit iniuriam isti sacramento. Et post 
       <lb ed="#B" n="41"/>subiungit: quod bonum est quod ille qui auctoritate episcopi audit confessionem: inducat confitentem quod 
        con<lb ed="#B" n="42" break="no"/>fiteatur proprio sacerdoti. Et vt patet intentionem eius consideranti loquitur de iterato confitendo pro 
       <lb ed="#B" n="43"/>prio sacerdoti etiam illa quae habenti modo praedicto auctoritatem superioris fuerit homo confessus. Quid  
       <lb ed="#B" n="44"/>autem dictus doctor suasit tanquam bonum, modo in isto priuilegio expresse fratribus est iniunctum per illam 
       <lb ed="#B" n="45"/>clausulam. Quiaque iidem fratres &amp;c. His etiam concordat alius <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e1526">
        <name>venerabilis doctor dominus Bonauentura</name> in  
       <lb ed="#B" n="46"/>scriptis suis</ref> loquens de eadem materia, &amp;e specialiter de his quibus data est potestas ex priuilegio. &amp; di 
       <lb ed="#B" n="47"/>cit sic. Credo quod tali sit data potestas audiendi confessiones non in praeiudicium sacerdotum bonorum 
       <lb ed="#B" n="48"/>sed potius in fauorem fidelium: &amp; propter sacerdotum insufficientiam. Vnde dico quod secundum inten 
       <lb ed="#B" n="49"/>tionem priuilegii sacerdotes parrochiales iure suo non priuantur: immo faciendum est semper quod a suis par 
       <lb ed="#B" n="50"/>rochianis debita eis reuerentia exhibeatur. subdens. Quia si subditus habet causam legitimam propter quan 
       <lb ed="#B" n="51"/>rationabiliter refugit suum proprium sacerdotem, confessus priuilegiato non tenetur iterum con 
       <lb ed="#B" n="52"/>fiteri, etiam si exigat sacerdos, quia in fauorem talium expresse priuilegium datum est. Alioquin si non 
       <lb ed="#B" n="53"/>habet excusationem, &amp; ipso sacerdote exigente non velit ei confiteri: vix crederem talem personam ve 
       <lb ed="#B" n="54"/>re poenitentem. addens continuo. ldeo omnibus sanum consilium est quod remittant ad proprios sacerdo- 
       <!--607.xml-->
       <pb ed="#B" n="283-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>res: vt si sacerdos non est contentus illa confessione, iterum audiat. Et infra subdit: quod licet aliquando  
       <lb ed="#B" n="2"/>teneatur iterum confiteri: non tamen frustra aliis confiteretur, perutile enim est pluribus 
        sacerdo<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tibus integre confiteri. Quia autem hoc posset fieri, arguo sic: quaerendo an Papa in priuilegio fratrum lo 
       <lb ed="#B" n="4"/>co illius prout generale concilium statuit, potuit sic scripsisse atque statuisse: Volumus autem vt ii 
       <lb ed="#B" n="5"/>qui fratribus confitebuntur, eisdem suis parrochialibus presbyteris confiteri saltem semel in anno 
       <lb ed="#B" n="6"/>peccata eis confessa eadem numero: ac etiam non confessa fratribus: nihilominus tenebuntur: Quin 
        Pa<lb ed="#B" n="7" break="no"/>pa sic statuere possit: nemo recte intelligens negare potest: quia sic statuens non nisi antiquum 
        sta<lb ed="#B" n="8" break="no"/>tutum conseruat tanquam necessarium. &amp; concedo cum hoc quod est voluntarium. Quare cum sic Papa 
       <lb ed="#B" n="9"/>potest statuere: &amp; sic facto statuto patet quod confessus fratri iterum iterando sacramentum poeniten 
       <lb ed="#B" n="10"/>tiae debet eadem suo proprio sacerdoti confiteri: nec differret si sic statuisset ab eo quod modo statuit ni 
       <lb ed="#B" n="11"/>si sicut explicitum &amp; implicitum: manifestum est quod rationabiliter potest sic intelligi priuilegium &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>exponi: quia rationabiliter potest per expositionem explicari quod implicitum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1582">
       AD tertium: quod si 
       <lb ed="#B" n="13"/>fratribus confessa iterato essent confitenda: tunc nulla potestas esset eis collata: &amp; esset priuilegium 
       <lb ed="#B" n="14"/>delusorium: Dicendum quod falsum est. Ad cuius intellectum sciendum: quod fratres de iure conmuni licet 
       <lb ed="#B" n="15"/>sint sacerdotes, claues tamen habent ligatas, nec vllam executionem earum etiam inter se inuicem absol 
       <lb ed="#B" n="16"/>uendo: immo confiteri deberent sacerdoti in cuius parrochia commorantur: nisi super hoc 
        priuile<lb ed="#B" n="17" break="no"/>giati essent: &amp; membra abstracta de corpore parrochialis ecclesiae. Nec ex hoc quod ab initio habuerunt 
       <lb ed="#B" n="18"/>priuilegium quod mutuo possent sese absoluere, poterunt absoluere plebem sacerdotum parrochialium 
       <lb ed="#B" n="19"/>dicente domino Innocentio. iiii. in decretali super hoc missa domino episcopo Atrebatensi pro 
        Dua<lb ed="#B" n="20" break="no"/>censibus contra fratres: in qua quo ad hoc declarat ius commune dicens sic. Quia cum non sint alias 
       <lb ed="#B" n="21"/>iudices parrochianorum alienorum, non possent ipsos absoluere nisi petita prius &amp; obtenta licentia 
       <lb ed="#B" n="22"/>a sacerdote proprio: iuxta concilium statuti generalis. Postmodum autem concessum fuit eis priuilegium 
       <lb ed="#B" n="23"/>(vt credo) ab <name>Alexandro Papa</name>: quod aliorum parrochianos possent recipere ad poenitentiam sine licentia 
       <lb ed="#B" n="24"/>proprii sacerdotis. secundum tamen quod declarauit <name>Clemens Papa</name>, si licentia obtenta fuerit Romani potestificis: aut 
       <lb ed="#B" n="25"/>legatorum eius: seu ordinariorum locorum. i. episcoporum, qua obtenta possent populis illis subiectis 
       <lb ed="#B" n="26"/>libere praedicare: confessiones audire: absoluere, &amp; poenitentias salutares iniungere: aliorum inferiorum  
       <lb ed="#B" n="27"/>praelatorum &amp; ecclesiarum rectorum ac sacerdotum parrochialium consensu minime requisito: illis ca 
       <lb ed="#B" n="28"/>sibus exceptis, qui de iure siue de consuetudine seu retentione ab eis specialiter facta, legatis sedis, &amp; ordi 
       <lb ed="#B" n="29"/>nariis praedictis relinquuntur: ad quos non licet eis manus extendere nisi ipsis specialiter conmittantur: 
       <lb ed="#B" n="30"/>quemadmodum vsi sunt fratres vsque nunc licentiam accipiendo in praedictis officiis exercendis ab ordinariis 
       <lb ed="#B" n="31"/>locorum. Per quid derogatum est iuri sacerdotum parrochialium in duobus. In vne scilicet quod fine eorum li 
       <lb ed="#B" n="32"/>centia fratres in eorum parrochia praedicta officia exercebant. Aliud, quod confessi fratribus non 
        te<lb ed="#B" n="33" break="no"/>nebantur ad proprios sacerdos reuerti eadem illis confitendo, prout ab aliquibus dicebatur. Demum au 
       <lb ed="#B" n="34"/>tem dominus Martinus Papa priuilegio suo potestatem fratrum in multo ampliauit: quia cum 
        pri<lb ed="#B" n="35" break="no"/>us oporteret fratres licentiam exercendi dicta officia petere &amp; obtinere ab episcopis &amp; sacerdotibus:  
       <lb ed="#B" n="36"/>nunc dominus Martinus concessit eis vt sua auctoritate illa libere exercerent vbique: nemine eos 
        impe<lb ed="#B" n="37" break="no"/>diente: vt non sit eis necesse super hoc requirere sacerdotes: neque etiam episcopos, nisi in casibus ma 
       <lb ed="#B" n="38"/>ioribus praelatis modo praedicto reseruatis. Reseruatur autem ius sacerdotibus parrochialibus in hoc, quod  
       <lb ed="#B" n="39"/>parrochiani eorum confessi fratribus auctoritate noui priuilegii tenentur ad eos reuerti omnia pec 
       <lb ed="#B" n="40"/>cata sua confitendo: quid prius eis erat subtractum. In quo dominus Martinus a multis creditur val 
       <lb ed="#B" n="41"/>de consulte egisse: fratribus scilicet faciendo gratiam, &amp; aliis, episcopis scilicet qui tenent loca apostolorum, &amp; sacer 
       <lb ed="#B" n="42"/>dotibus qui tenent loca discipulorum secundum. glos. Lu. x. &amp;. xxi. dist. decre. S. i. &amp;. lxviii. dist. c. Episcopi. iura 
       <lb ed="#B" n="43"/>sua conseruando. &amp; hoc ne ordo ecclesiasticus confunderetur: attendendo illud. xi. q. i. Peruenit. Si vnicui 
       <lb ed="#B" n="44"/>qued sua iurisdictio non obseruetur: quid aliud agitur nisi vt per nos per quos ecclesiasticus ordo 
        custo<lb ed="#B" n="45" break="no"/>diri debuit confundatur: de quo. xxv. quod ii. De ecclesiasticis. &amp; capitulis sequentibus. De quo etiam dicit 
       <lb ed="#B" n="46"/>Ber. iii. ad Eugenium. Tu ne denique tibi licitum censeas suis ecclesias mutilare membris: confundere or 
       <lb ed="#B" n="47"/>dinem: perturbare terminos quos posuerunt patres tui: Si iustitiae est ius cuique seruare suum, aufer 
       <lb ed="#B" n="48"/>re cuiquam sua iusto quomodo poterit conuenire: &amp; infra. Et quomodo quos deus coniunxit non sunt separan  
       <lb ed="#B" n="49"/>di: sic neque quos seiunxit comparandi. Monstrum facis, si manu submouens digitum facis 
        pende<lb ed="#B" n="50" break="no"/>re de capite superiorem manu brachio collateralem. Tale est: si in corpore Christi membra aliter locas 
       <lb ed="#B" n="51"/>quam ipse disposuit. &amp; infra. Nec vilem reputes formam hanc quia in terris est: exemplar habet in caelo.  
       <lb ed="#B" n="52"/>sicut, n. illic cherubin &amp; seraphin, ac caeteri quique vsque ad archangelos &amp; angelos ordinantur sub vno capi 
       <lb ed="#B" n="53"/>te deo: ita hic quoque sub vno pontifice summo primates, vel Patriarchae, Archiepiscopi, &amp; 
        Episco<lb ed="#B" n="54" break="no"/>pi, presbyteri, vel abbates, &amp; reliqui in hunc modum: quod si dicat Episcopus, nolo esse sub Archiepi- 
       <!--608.xml-->
       <pb ed="#B" n="284-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>scopo: &amp; abbas nolo obedire episcopo: hoc de caelo non est, nisi tu forte quempiam angelorum 
        dicen<lb ed="#B" n="2" break="no"/>tem audisti: nolo sub archangelis esse: aut ex alio quolibet inferiorum ordinum aliquem non 
        feren<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tem subesse nisi deo. Et sicut secundum iam dictum modum dominus Papa consulte creditur licentiam audiem 
       <lb ed="#B" n="4"/>di confessiones fratribus per dictum priuilegium concessisse: sic &amp; episcopi ad exemplum capitis sui 
       <lb ed="#B" n="5"/>consulte crederentur agere: si in concedenda auctoritate siue potestate audiendi confessiones, cum 
       <lb ed="#B" n="6"/>tali circunspectione &amp; cautela hanc concederent: quod subditi non haberent occasionem subtrahendi 
       <lb ed="#B" n="7"/>se a suis curatis vt non eis singula confiterentur: sed potius inducerentur &amp; animarentur ad hoc 
       <lb ed="#B" n="8"/>vt recurrerent ad suos sacerdotes humiliter tanquam ad suos pastores: nisi cum casus contingeret ob  
       <lb ed="#B" n="9"/>quem rationabiliter expediret quod subditus alteri quam suo sacerdoti proprio confiteretur: secundum quod 
       <lb ed="#B" n="10"/>super hoc superius aliqui casus sunt expressi. pro talibus enim casibus principaliter conceditur 
        hu<lb ed="#B" n="11" break="no"/>iusmodi potestas non ordinariis confessoribus: &amp; hoc in subsidium &amp; adiutorium sacerdotum cu 
       <lb ed="#B" n="12"/>ratorum, &amp; ad vtilitatem populi confitentis. Sic ergo patet quod fratribus multum &amp; non modicum 
       <lb ed="#B" n="13"/>est concessum. Et quod subditur, quod non videntur fratres absoluere nisi sub conditione: Dicendum 
       <lb ed="#B" n="14"/>quod hoc falsum est: supra enim declaratum est quod simpliciter absoluunt: licet absoluti remaneant 
        obli<lb ed="#B" n="15" break="no"/>gati ad iterum confitendum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1720">
       AD quartum, quod per primam clausulam in priuilegio fratrum 
        de<lb ed="#B" n="16" break="no"/>rogatur secundae: si eis plena potestas est concessa: &amp; non est frustra adiecta illa secunda clausula:  
       <lb ed="#B" n="17"/>Dicendum quod perfecta &amp; libera potestas absoluendi fratribus est concessa: non conditionata: nec potens im 
       <lb ed="#B" n="18"/>pediri a suo effectu nisi per accidens: vt iam dicetur. Nec etiam illa secunda clausula, Volumus autem 
       <lb ed="#B" n="19"/>&amp;c. frustra est adiecta, sed valde consulte: quia multum proficit reipublicae &amp; bono communi quantum  
       <lb ed="#B" n="20"/>ad ecclesiae praelatos &amp; subditos. &amp; hoc propter duo bona quae propter illam obligationem in 
        secun<lb ed="#B" n="21" break="no"/>da clausula reseruatam contingunt circa praelatos curatos. Primum quia ipsi tanquam pastores per hoc 
       <lb ed="#B" n="22"/>quod eis subditi confiteri tenentur omnia peccata sua siue aliis confessa, siue non, diligentius &amp; perfectius 
       <lb ed="#B" n="23"/>cognoscunt vultum conscientiae pecoris sui: secundum quod eis praecipitur Prouerb. xxii. Diligenter 
        agno<lb ed="#B" n="24" break="no"/>sce vultum pecoris tui. Secundum est, quod per hoc in maiori reuerentia &amp; deuotiori obedientia a 
        sub<lb ed="#B" n="25" break="no"/>ditis habentur. In quo tenentur praelatis &amp; sacerdotibus, sicut econuerso praelati subditos diligenter cu 
       <lb ed="#B" n="26"/>stodire tenentur: secundum illud quod dicit Apostolus Heb. vlti. Obedite praepositis vestris. ipsi enim per 
       <lb ed="#B" n="27"/>uigilant quasi rationem reddituri pro animabus vestris. Sed heu qualem rationem sunt pro eis reddituri: si non sunt eos 
        <lb ed="#B" n="28"/>cognituri. Statutum ergo illud generalis concilii. <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e1774" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. per illam clausulam adiectam 
        praeser<lb ed="#B" n="29" break="no"/>uatum, &amp; hoc ad perpetuam omnium generaliter vtilitatem: propter priuatum conmodum non est infrin  
       <lb ed="#B" n="30"/>gendum: iuxta illud quod scribitur. xxv. quod i. Quae autem generaliter ad perpetuam ordinata sunt vtilita 
       <lb ed="#B" n="31"/>tem, nulla commutatione varientur: nec ad priuatum trahantur commodum, quae ad bonum sunt commune prae 
       <lb ed="#B" n="32"/>fixa: sed manentibus terminis quos instituerunt patres: nemo vsurpet alienum: sed intra fines 
        propri<lb ed="#B" n="33" break="no"/>os &amp; legitimos prout quisque voluerit se exerceat in latitudine charitatis. Licet enim statutum hoc 
       <lb ed="#B" n="34"/>non sit de illis quae nulla ratione possunt conuelli: sed eorum quae pro temporum necessitate possunt 
       <lb ed="#B" n="35"/>comparari: vt. xiiii. dist. Sicut, quid tamen in eo statutum est ad conmunem vtilitatem, non debet euelli ad 
        pri<lb ed="#B" n="36" break="no"/>uatum commodum. Ad publicum enim commodum, vt videtur, non defacili posset cedere subditis 
        concede<lb ed="#B" n="37" break="no"/>re ne suis curatis confiteri tenerentur. hoc enim esset oues a pastore abducere: &amp; libertatem 
        euagan<lb ed="#B" n="38" break="no"/>di dare, &amp; confessores ad libitum posse variare: nec ad obediendum alicui astrictum fore: vt adimpleatur 
       <lb ed="#B" n="39"/>illud Eze. xxxii. Dispersae sunt oues meae: eo quod non esset pastor: &amp; factae sunt in deuorationem omnium 
       <lb ed="#B" n="40"/>bestiarum agri. cum tamen omnes ouem lasciuientem ad pastoris obedientiam teneantur adducere: &amp; in ips 
       <lb ed="#B" n="41"/>sa custodire: &amp; hoc facto circa eas, prout quisque voluerit in latitudine charitatis se exercere: quasi spi 
       <lb ed="#B" n="42"/>cas colligendo &amp; fricando quae fugierunt manus metentium: vt habitum est supra: in hoc sacerdotes ec 
       <lb ed="#B" n="43"/>clesiae adiuuando, &amp; eos venerando: exemplo Christi. de quo dicit Cyprianus. dist. xciii. Dominus noster 
       <lb ed="#B" n="44"/>lesus Christus rex Iudaeorum vsque ad passionis diem seruauit honorem pontificibus &amp; sacerdotibus 
       <lb ed="#B" n="45"/>quamuis illi nec timorem dei nec honorem Christi seruassent. Nam cum leprosum mundasset. Matth. viii. 
       <lb ed="#B" n="46"/>dixit illi. Vade ostende te sacerdotibus. Humilitatem nos humiles docuit: vt nos humilitatis &amp; 
        pati<lb ed="#B" n="47" break="no"/>entiae habeamus exemplum. Docuit enim sacerdotes veros legitime &amp; plene honorari, dum circa 
        fal<lb ed="#B" n="48" break="no"/>sos sacerdotes ipse talis extitit. Sic veneratus est eos beatus Franciscus, quando noluit fratres 
        su<lb ed="#B" n="49" break="no"/>os praedicare in dicecesi, aut parrochia alicuius ipso contradicente: vt habitum est supra: &amp; 
        quan<lb ed="#B" n="50" break="no"/>do dixit in suo testamento de eis. lpsos &amp; omnes alios volo timere &amp; honorare sicut meos dominos 
       <lb ed="#B" n="51"/>&amp; nolo in ipsis considerare peccatum: quia filium dei discerno in ipsis. Constat autem quod etsi non sint 
       <lb ed="#B" n="52"/>verba ista de ipsius sancti patris regula: tamen secundum quod ipsemet dicit, dominus dedit ei ea pure dicere 
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; scribere: vt regula melius catholice obseruetur. Quia autem assumitur in argumento: quod si plena 
       <lb ed="#B" n="54"/>potestas esset fratribus concessa in prima clausula: &amp; secunda non esset frustra adiecta: per primam 
       <!--609.xml-->
       <pb ed="#B" n="284-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>derogaretur secundae: quia si in nullo ei derogaretur: factum per fratres oporteret iterari: quod non opor 
       <lb ed="#B" n="2"/>teret si plena &amp; libera potestas esset eis concessa: Dicendum quod secundum iam dicta secunda clausula 
       <lb ed="#B" n="3"/>non est frustra adiecta: &amp; libera &amp; plena potestas fratribus est concessa: &amp; tamen confessos ipsis opor 
       <lb ed="#B" n="4"/>tet iterum confiteri: quia in nullo derogatio facta est secundae clausulae. Et quod confessos fratribus opor 
       <lb ed="#B" n="5"/>teret iterum confiteri, hoc non est propter aliquem defectum, aut conditionem ex parte fratrum per 
       <lb ed="#B" n="6"/>se: vt dictum est: sed propter obligationem factam praedeterminato modo ex parte confitentis: pro 
       <lb ed="#B" n="7"/>pter quam vt praedictum est, in confitendo fratri debet habere propositum in actu vel in habitu 
        confi<lb ed="#B" n="8" break="no"/>tendi eadem proprio sacerdoti, quid si non habuerit, obiicem ponit absolutioni fratris, ne in se poterit habe 
       <lb ed="#B" n="9"/>re effectum, quamquam enim nullus sit in hoc defectus ex parte fratris per se: redundat tamen in eius potem 
       <lb ed="#B" n="10"/>tiam indispositio materiae: ne possit circa ipsam in proprium effectum: sed hoc per accidens: quia actus 
       <lb ed="#B" n="11"/>actiuorum non sunt nisi in patiente disposito secundum philosophum. Sed quia omnino obuianti 
       <lb ed="#B" n="12"/>bus omnino obuiandum est: ad monstrandum plane, quod dicta ratio non valeat, arguo efficacius pro 
        par<lb ed="#B" n="13" break="no"/>te contraria ex simili medio sic. Si secunda clausula plene conseruatur in suo robore: &amp; non est fru 
       <lb ed="#B" n="14"/>stra proposita illa prima clausula de concessione facta fratribus: in aliquo ergo derogatur illi primae clau 
       <lb ed="#B" n="15"/>sulae per secundam. Inconueniens est autem dicere, quod illa prima clausula proposita est frustra: &amp; clarum est 
       <lb ed="#B" n="16"/>ex supra allegatis quod secunda perfecte manet in suo robore. Probatio consequentiae est, quia si in nul 
       <lb ed="#B" n="17"/>lo derogaretur primae per secundam: non esset necesse iterato confiteri, &amp; absolui confessos fratribus, &amp; ab eisdem 
       <lb ed="#B" n="18"/>absolutos: quia sup hoc plenam haberent potestatem. &amp; tamen modo est necesse, manente secunda clausula in suo ro 
       <lb ed="#B" n="19"/>bore. Et est dicendum ad hoc: sicut prima clausula in nullo derogat secundae: vt dictum est: sic econuerso secunda  
       <lb ed="#B" n="20"/>in nullo derogat primae: quia sunt quasi duae distinctae clausulae vnius priuilegii: quaerum vna alteri non repugnat. 
       <lb ed="#B" n="21"/>In aliquo tamen secunda clausula derogat primae per accidens: licet non econuerso: &amp; hoc rationabiliter: quia  
       <lb ed="#B" n="22"/>rescriptum secundum siue priuilegium magis natum est derogare primo quam econverso: &amp; eadem ratione in eo 
       <lb ed="#B" n="23"/>dem rescripto siue priuilegio clausula secunda derogat primae magis quam econuerso, quod tunc maxime 
        fa<lb ed="#B" n="24" break="no"/>cit quando secunda clausula, siue secundum rescriptum aut priuilegium facit mentionem de prima: si 
       <lb ed="#B" n="25"/>cut facit in proposito secunda mentionem de prima: non econuerso: vt patet intuenti eas. Patet ergo  
       <lb ed="#B" n="26"/>vt assumitur in argumento, quod secunda clausula manet in suo robore: ita quod nec per se, nec per 
        acci<lb ed="#B" n="27" break="no"/>dens potest impediri per primam clausulam: quia. scilicet confessus fratri debeat suo sacerdoti 
        integrali<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ter confiteri, &amp; sacerdos ipsum quantum in se est, debet absoluere. Patet etiam quod prima clausula non  
       <lb ed="#B" n="29"/>est frustra proposita: quia proficit saepius confesso quod primo confiteatur fratri propter deuotionem 
       <lb ed="#B" n="30"/>forte quam habet ad ipsum ex praedicatione eius, vel discretione, vel aliquo alio huiusmodi: &amp; cum hoc 
       <lb ed="#B" n="31"/>proficit ei secunda confessio facienda suo proprio sacerdoti. Et quod assumitur ad probationem consequen 
       <lb ed="#B" n="32"/>tiae: quod si primae clausulae non derogaretur per secundam: non esset necesse factum per fratrem iterari:  
       <lb ed="#B" n="33"/>patet ex praedeterminatis quomodo est necesse &amp; quomodo non. quoniam nequaquam illud necesse est propter 
       <lb ed="#B" n="34"/>aliquem defectum ex parte potentiae fratris in absoluendo: sed ratione obligationis circa confitentem: 
       <lb ed="#B" n="35"/>vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e1887">
       PER iam dicta patet responsio ad proposita in quinto argumento: neutra enim clau 
       <lb ed="#B" n="36"/>sularum derogat alteri nisi per accidens: &amp; tamen neutra est contraria alteri: quia sunt circa diuer 
       <lb ed="#B" n="37"/>is. scilicet circa confessiones diuersas diuersis faciendas in diuersis temporibus, quae nullo modo repugnant 
       <lb ed="#B" n="38"/>Et quod assumitur ad probationem consequentiae: quod absolutus a fratre virtute primae clausulae nulla 
       <lb ed="#B" n="39"/>habet peccata ad quae confitenda potest teneri proprio sacerdoti: vt dicit secunda clausula: aut si te 
       <lb ed="#B" n="40"/>netur iterum confiteri: non est absolutus ab eis per fratrem: Dicendum quod neutra consequentia tenet: 
       <lb ed="#B" n="41"/>quia absolutus a peccatis bene habet eadem peccata ad iterum confitendum: vt adhuc possit tene 
       <lb ed="#B" n="42"/>ri: vt iam patebit in dissolutione rationis proxime sequentis. Quid arguitur sexto quod confessus fratri 
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; rite absolutus ab eo: non iam habet peccata quae sunt sua, &amp; non potest teneri ad iterum confitem 
       <lb ed="#B" n="44"/>dum nisi peccata sua: Dicendum quod licet peccata a quibus absolutus est non sunt sua quo ad 
        macu<lb ed="#B" n="45" break="no"/>lam animam inficientem: aut quo ad offensam deum prouocantem, aut quo ad reatum ad poenam 
       <lb ed="#B" n="46"/>aeternam obligantem: quo ad maculam: vt peccator ab ea mundetur, quo ad dei offensam: vt ei reconcilietur: quo  
       <lb ed="#B" n="47"/>ad reatum, vt poena aeterna in temporalem mutetur: ista enim tria pertinent ad effectum poenitentiae 
       <lb ed="#B" n="48"/>principalem, &amp; delentur per vnicum actum absolutionis per illum qui habet absoluendi potestatem:  
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; quo ad hoc nullo modo potest aut debet iterari sacramentum poenitentiae: quia semel 
        munda<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tus non est mundandus: neque reconciliatus reconciliandus: neque quod mutatum est, est mutandum: quia  
       <lb ed="#B" n="51"/>derogaretur sacramento: vt patet ex supra determinatis: sunt tamen sua ad ea memoriter retinen 
       <lb ed="#B" n="52"/>dum: vt semper de eisdem doleat: &amp; de dolore gaudeat, secundum definitionem poenitentiae: &amp; etiam 
       <lb ed="#B" n="53"/>ad illa eadem confitendum quandocumque, &amp; cuicumque, &amp; quotienscunque voluerit, ad dei honorem, diabo 
       <lb ed="#B" n="54"/>li confusionem, propriam humiliationem, poenae temporalis satisfactionem, siqua restat in toto vel in  
       <!--610.xml-->
       <pb ed="#B" n="285-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>parte remissionem, gratiae augmentationem, &amp; in casu proposito ad plenam ecclesiae militanti reconciliationem: 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; si nuilum aliorum esset, ad dubii tacti in praecedenti quaestione amotionem, &amp; ad cauendum peccatum 
       <lb ed="#B" n="3"/>inobedientiae &amp; transgressionis, propter statuti ecclesiae, vel proprii voti obligationem. Et pertinent ista 
       <lb ed="#B" n="4"/>ad effectum poenitentiae non principalem: &amp; quo ad illa nuilum omnino inconveniens est sacramentum 
        poe<lb ed="#B" n="5" break="no"/>nitentiae iterari. Quia etiam peccata de quibus aliquis est confessus, &amp; rite absolutus ab eo qui potest: hoc modo pos 
       <lb ed="#B" n="6"/>sint dici esse sua: hoc liquide patet ex hoc de quo nullus dubitat. Constat enim quod quantuncumque quis 
        ri<lb ed="#B" n="7" break="no"/>te confessus &amp; absolutus est: &amp; nullo modo obligatus ad iterum confitendum de eisdem postquam semel 
        fue<lb ed="#B" n="8" break="no"/>rit confessus: potest tamen sponte &amp; propria voluntate eadem iterum confiteri: &amp; tenetur in casibus su 
       <lb ed="#B" n="9"/>pra notatis: &amp; tamen iterato confitendo nullus diceret quind confiteretur peccata, &amp; non alia quam sua. Aliter enim 
       <lb ed="#B" n="10"/>mentiretur confitens dicendo: confiteor peccata mea &amp;c. &amp; similiter absoluens dicendo: Ego te absoluo a pec 
       <lb ed="#B" n="11"/>catis tuis. Similiter frequentius contingit: quod ante confessionem &amp; absolutionem per sacerdotem impen 
       <lb ed="#B" n="12"/>sam poenitens ab omnibus peccatis suis per cordis contritionem absoluitur a deo: qui tamen quia obligatus est 
       <lb ed="#B" n="13"/>ad confitendum homini ex praecepto &amp; statuto legis euangelii: propter illam obligationem debet cum conteritur 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; deo confitetur, habere propositum ad confitendum omnia peccata sua homini, quae tunc in contritione qua  
       <lb ed="#B" n="15"/>si confitetur deo, quod si non haberet: non esset vere contritus: nec poenitens, nec a deo absolueretur. Et tamen  
       <lb ed="#B" n="16"/>non obstante quod est confessus deo, &amp; absolutus ab eo, propter obligationem tenetur eadem iterato ore con 
       <lb ed="#B" n="17"/>fiteri homini. Nec est dicendum quin confiteatur peccata, &amp; quin sua: licet nulla habeat praedictis tri 
       <lb ed="#B" n="18"/>bus modis. Consimili ergo modo obligatus per statutum ecclesiae ad confitendum semel in anno suo 
        pro<lb ed="#B" n="19" break="no"/>prio sacerdoti: licet confessus fuerit prius alteri: &amp; absolutus ab eo: nihilominus tenetur soluere obliga 
       <lb ed="#B" n="20"/>tionem, &amp; eadem peccatam iam confessa confiteri suo proprio sacerdoti: &amp; hoc non nisi peccatam: &amp; non nisi sua. Potest au 
       <lb ed="#B" n="21"/>tem &amp; aliter responderi, dicendo quod in peccatis est quatuor considerare. scilicet peccati actum siue in facto 
       <lb ed="#B" n="22"/>exteriori, siue in cogitatione, siue in locutione, &amp; tria praedicta, macuil. scilicet offensam, &amp; reatum. Et sup 
       <lb ed="#B" n="23"/>ficit confiteri peccatum sub ratione qua factum quoddam est: nec requiritur quod confiteatur sub ratione qua  
       <lb ed="#B" n="24"/>est macula vel offensa vel reatus: nisi implicite sub ratione facti iam extantis: scilicet quid aliquando a con 
       <lb ed="#B" n="25"/>fitente perpetratum extitit. Nec aliter solent homines peccata confiteri: nisi dicendo. Domine ego 
        fe<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ci illud homicidium, illud adulterium, &amp; sic de caeteris. in quo confitetur homo se habuisse quando  
       <lb ed="#B" n="27"/>que in se peccati maculam, &amp; diuinam offensam, &amp; ad poenam aeternam obligationem: etsi forte non pro 
        ten<lb ed="#B" n="28" break="no"/>pore confessionis. Et sic confitend dicitur &amp; censetur homo vere &amp; rite confiteri peccatam sua secundum illam definitionem 
       <lb ed="#B" n="29"/>Augustin. contra Faustum. Pctantum est factum vel dictum vel cogitatum contra legen dei. Nullus autem sic confitetur di  
       <lb ed="#B" n="30"/>cendo. Dene ego iam hominem occido: ego nunc in adulterio iaceo. hic enim non esset confessio: quia nec esset 
       <lb ed="#B" n="31"/>ibi poenitentia: quia praesens actus peccati non stat cum poenitentia vera. Praeterea etsi contingeret quod in actum com 
       <lb ed="#B" n="32"/>fitendi esset actualiter adhuc infectus peccati macula, &amp; obnoxius diuinae offensae, &amp; poenae aeternae, pro  
       <lb ed="#B" n="33"/>pter imperfectam contritionem: non tamen sic confiteretur Dene ego iam sum infectus peccati macula: obnoxius diuinae  
       <lb ed="#B" n="34"/>offensae, &amp; poenae aeternae: quia vtrum sit adhuc talis: certus esse non potest: quemadmodum certus esse potest quod  
       <lb ed="#B" n="35"/>aliquando tale quid commiserit. Constat autem quod illi actus peccati quos dicto modo confitetur: non manserunt postquam 
       <lb ed="#B" n="36"/>perpetrati erant: &amp; ideo non possunt esse peccata sua quasi iam sint: sed quia aliquando fuerunt per 
       <lb ed="#B" n="37"/>petrata ab ipso. Propter quod licet per absolutionem peceatum desinit esse suum quo ad illud quod ali 
       <lb ed="#B" n="38"/>quando erat in substantia actus: aut in anima inficiens eam &amp; deum offendens, &amp; ad poenam 
        aeter<lb ed="#B" n="39" break="no"/>nam obligans: nunquam tamen desinit esse suum quo ad hoc quod perpetratum extitit ab ipso: quia quid semel factum est 
       <lb ed="#B" n="40"/>de caetero non poterit non fuisse factum. secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra Faustum, &amp; philosophum. iii. Ethicorum. 
       <lb ed="#B" n="41"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2027">
       PER idem patet responsio ad septimum: dicendo quod fratri confessus tenetur iterum confiteri proprio sacerdo  
       <lb ed="#B" n="42"/>ti. Vno modo vt peccator &amp; habens peccata. Alio modo: vt non peccator, &amp; non habens peccata. Confitetur 
       <lb ed="#B" n="43"/>enim vt peccator habens peccata praesentia in recordatione ad dolendum, &amp; caetera praedicta faciendum, quid  
       <lb ed="#B" n="44"/>sufficit ad denominandum ipsum peccatorem &amp; habentem peccatam sua ad confitendum veraciter absque omni 
        menda<lb ed="#B" n="45" break="no"/>cio: a quibus habet absolui sacramentaliter quo ad secundarium effectum absolutionis: licet non quo ad principa 
       <lb ed="#B" n="46"/>lem. Peccata, nmpraeterita faciunt hominem peccatorem: quia faciunt hominem debentem semper habere conscientiam 
        redar<lb ed="#B" n="47" break="no"/>guentem de peccato prius commisso. Isto. nm modo sancti in hac vita confitentur se peccatores &amp; habentes peccatam: non 
       <lb ed="#B" n="48"/>iam actu inficientia: sed quae prius inficientia habuerunt: &amp; talia peccatam sua, &amp; tali modo peccatam expresse confitentur, 
       <lb ed="#B" n="49"/>cum dicunt in sua generali confessione. confiteor omnia peccatam mea: quia ego peccator peccaui nimis, quaelis etiam sufficit 
       <lb ed="#B" n="50"/>cum facta fuerit secrete, ad hoc quod dicatur sacramentalis. Sed esto quod aliquis omnino velit dicere quod talis confessio 
       <lb ed="#B" n="51"/>non sit sacramentalis: quid tamen nullus dicere debet: saltem hoc debet esse manifestum ex praedictis: quod confessus 
        fra<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tri, eadem peccatam debet sacerdoti suo confiteri, quasi secreta quaedam recitatione. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2053">
       AD. viii. patet per praedicta: quomodo absol 
       <lb ed="#B" n="53"/>uens non mentitur dicendo, absoluo te a peccatis tuis: eo modo quae non mentitur: cum iandudum remissa sunt peccatam, dicendo.  
       <lb ed="#B" n="54"/>Ego confiteor peccatam mea. &amp; hoc si intelligatur fore mendacium dicendo: Absoluo te a peccatis tuis, ex parte eius quid  
       <!--611.xml-->
       <pb ed="#B" n="285-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dicit, a peccatis tuis: quia non habet peccata. Ostensum est enim, quod sufficienter potest dici habere pec 
       <lb ed="#B" n="2"/>cata: &amp; quae sunt sua. Si vero intendatur fore mendacium ex parte eius quid dicit, absoluo: quia nihil est 
       <lb ed="#B" n="3"/>in eo absoluendum: respondendum est quod licet sit per primam absolutionem absolutus quo ad 
        macu<lb ed="#B" n="4" break="no"/>lam culpae, &amp; quo ad mutationem poenae aeternae: &amp; quo ad remissionem alicuius partis poenae 
        tem<lb ed="#B" n="5" break="no"/>poralis debitae: remanet tamen obligatus secundum cursum communem ad aliquod residuum poenae 
       <lb ed="#B" n="6"/>quae potest remitti per absolutionem sequentem. Et si etiam tota esset remissa, dicendum quod in actibus 
       <lb ed="#B" n="7"/>sacramentalibus semper intendit ministrans actum sacramenti: dicendo baptizo, absoluo, &amp; alia hu 
       <lb ed="#B" n="8"/>iusmodi, quantum in me est: propter quod non mentitur: etsi effectum non habet sacramentum, quem mini 
       <lb ed="#B" n="9"/>strans ipsum indicat se mediante sacramento efficere. Verbi gratia. Si aliquis creditur non baptiza 
       <lb ed="#B" n="10"/>tus esse qui in veritate baptizatus est: baptizans eum dicendo, Ego te baptizco, non mentitur intelli 
       <lb ed="#B" n="11"/>gens quantum in me est. Similiter in proposito si nihil esset absoluendum, dicens ego te absoluo: non men 
       <lb ed="#B" n="12"/>titur: quia intelligit quantum in me est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2090">
        AD nonum, quod si statutum illud. <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e2119" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. 
        sem<lb ed="#B" n="13" break="no"/>per in suo robore maneret, confessus ergo episcopo vel poenitentiario eius iterato deberet confiteri eadem 
       <lb ed="#B" n="14"/>suo proprio sacerdoti: Dicendum ad hoc, quod omnes habentes iurisdictionem ordinariam per ordinem 
       <lb ed="#B" n="15"/>secundum sub &amp; supra, vna persona reputantur &amp; vnus sacerdos: &amp; quilibet illorum est immediatus cu 
       <lb ed="#B" n="16"/>ratus: Papa omnium totius mundi: Episcopus omnium suae dicecesis: &amp; sacerdos parochialis omnium 
       <lb ed="#B" n="17"/>de sua parochia: &amp; ideo confessus alicui talium implet statutum: &amp; confessus superiori non tenetur 
       <lb ed="#B" n="18"/>eadem confiteri inferiori: nec econuerso. Habentes autem iurisdictionem delegatam, si absolute eis 
       <lb ed="#B" n="19"/>fiat delegatio: quia simpliciter gerunt quo ad potestatem delegatam sibi, vicem personae delegantis, con 
       <lb ed="#B" n="20"/>fessi talibus ea de quibus habent potestatem, seruant statutum: nec tenentur illa alteri confiteri. Si 
        au<lb ed="#B" n="21" break="no"/>tem aliquibus fuerit iurisdictio absoluendi delegata cum tali obligatione cum quali delegata est fratribus in suo pri 
       <lb ed="#B" n="22"/>uilegio: dico quod illis confessi propter huiusmodi obligationem tenentur confiteri eadem suo 
        paro<lb ed="#B" n="23" break="no"/>chiali sacerdoti: aut alicui superiori seu habenti potestatem illius sibi simpliciter absque aliqua 
        obli<lb ed="#B" n="24" break="no"/>gatione circa confitentem delegatam: secundum quod iam in dissolutione sequentis rationis amplius di  
       <lb ed="#B" n="25"/>cetur. Taliter enim confitentes eisdem non seruant statutum. &amp; sic illud statutum generalis concilii 
       <lb ed="#B" n="26"/>semper debet in suo robore manere: &amp; manet atque obseruatur ab omni salubriter confitente. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2123">
       AD de 
       <lb ed="#B" n="27"/>cimum: quod confitentes illis quibus episcopi committunt potestatem audiendi confessiones &amp; absoluen 
       <lb ed="#B" n="28"/>di: non tenentur eadem confiteri proprio sacerdoti: cum tamen episcopi aut non possunt infringere 
       <lb ed="#B" n="29"/>statutum generale sua conmissione, aut minus quam papa: confessi ergo quibus Papa committit: adhuc mi 
       <lb ed="#B" n="30"/>nus tenentur eadem confiteri proprio sacerdoti: Ad hoc dicendum primo quo ad potestatem 
        infrin<lb ed="#B" n="31" break="no"/>gendi statutum per conmissionem: in hom. scilicet quod confessi illis quibus facta est commissio, non teneantur 
        pro<lb ed="#B" n="32" break="no"/>prio sacerdoti parochiali iterum confiteri. quin enim papa quo ad hoc ipsum possit infringere, non 
       <lb ed="#B" n="33"/>est dubium. de quo vt dicit Clemens Papa in priuilegio fratrum, procul dubio esset erroneum dubi 
       <lb ed="#B" n="34"/>tare, an in omnes sine alicuius consensu, immo etiam inuitis quibuslibet huiusmodi possit concedere po 
       <lb ed="#B" n="35"/>testatem: libere. scilicet praedicandi populis, audiendi confessiones, absoluendi p oenitentes, ac poenitentias 
       <lb ed="#B" n="36"/>iniungendi salutares: prout promittitur in illo priuilegio. Quamuis enim aliquibus videatur, si talis 
        po<lb ed="#B" n="37" break="no"/>testas vniuersaliter concederetur fratribus vtriusque ordinis: quod hoc esset ecclesiasticum ordinem 
        per<lb ed="#B" n="38" break="no"/>uertere, &amp; indirecte vsum clauium a praelatis subtrahere: &amp; populum ab eorum obedientia &amp; iurisdi 
       <lb ed="#B" n="39"/>ctione retrahere: &amp; quod hoc esset variare illud quod ordinatum est generaliter ad perpetuam ecclesiae vni 
       <lb ed="#B" n="40"/>uersalis vtilitatem: contra illud. xxv. quid ii. Quae ad perpetuam &amp;c. vbi dicitur quod Papa non potest con 
       <lb ed="#B" n="41"/>tra generale ecclesiae statutum: nec contra articulos fidei: sed contra statutum ecclesiae, quod non est 
       <lb ed="#B" n="42"/>ita generale, bene potest dispensare: tamen non est dubium quin dictum statutum, Omnis vtriusque  
       <lb ed="#B" n="43"/>sexus, Papa posset per suam concessionem vere &amp; proprie infringere. immo posset ipsum 
        reuoca<lb ed="#B" n="44" break="no"/>re: sicut &amp; ipse statuit. De episcopis autem non est ita clarum: quod scilicet sua commissione possunt illud infrin  
       <lb ed="#B" n="45"/>gere de iure conmuni. Quia tamen de iure conmuni possint aliquibus potestatem absoluendi committere ir 
       <lb ed="#B" n="46"/>requisitis curatis inferioribus: ita quod confessi illis non teneantur iterum confiteri eadem suis curatis 
       <lb ed="#B" n="47"/>declarat Clemens Papa in dicto priuilegio contra quosdam, vt dicit, qui temere sentientes, &amp; ad 
        so<lb ed="#B" n="48" break="no"/>brietatem sapere nescientes, impudenter praesumunt asserere, quod de licentia, vel commissione, aut concessio 
       <lb ed="#B" n="49"/>ne Romanorum poestificum, vel legatorum apostolicae sedis, seu ordinariorum locorum: fratres sine sacerdotum 
       <lb ed="#B" n="50"/>parrochialium licentia &amp; assensu non possunt libere praedicare &amp;c. sic inquiens. Nos igitur volentes ase 
       <lb ed="#B" n="51"/>sertionem tam temerariam penitus confutare, &amp; elucidare in talibus veritatem, deliberatione prouida de 
       <lb ed="#B" n="52"/>claramus: quod si vobis detur licentia, seu conmittatur, seu concedatur a legatis praedictae sedis: aut 
        or<lb ed="#B" n="53" break="no"/>dinariis locorum: nedum Romano pontifice de quorum &amp;c. vt supra, populis legatis &amp; 
        ordi<lb ed="#B" n="54" break="no"/>nariis subiectis eisdem libere praedicare potestis &amp;c. aliorum inferiorum praelatorum &amp; rectorum &amp;c. 
       <!--612.xml-->
       <pb ed="#B" n="286-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vt supra. Vnde quia Clemens papa non concedit aliquid nouum legatis &amp; ordinariis: sed solummodo de 
       <lb ed="#B" n="2"/>clarat quid circa hoc possint: aperte insinuat quod hoc possint de iure conmuni. Cum ergo papa, legati, 
       <lb ed="#B" n="3"/>aut episcopi committunt simpliciter &amp; absolute praedicta officia exerceri fine licentia sacerdotum 
        par<lb ed="#B" n="4" break="no"/>rochialium: vt propterea confessi illis quibus committunt: non teneantur eadem confiteri proprio 
       <lb ed="#B" n="5"/>sacerdoti, non infringunt statutum: sed potius vtuntur iure suo communi eis reseruato secundum 
        il<lb ed="#B" n="6" break="no"/>lud statutum. Talis tamen commissio debet fieri cum cautela ne subditi sine causa rationabili a suis 
       <lb ed="#B" n="7"/>presbyteris parrochialibus subtrahantur: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2207">
       HOC viso sciendum secundum iam 
        di<lb ed="#B" n="8" break="no"/>cta: quod praedicta officia dupliciter possunt committi. Vno modo simpliciter &amp; absolute, absque 
        om<lb ed="#B" n="9" break="no"/>ni conditione &amp; obligatione annexa. Alio modo annexa aliqua conditione &amp; obligatione. Isto secun 
       <lb ed="#B" n="10"/>do modo concessa est fratribus per dictum priuilegium potestas audiendi confessiones: annex. scilicet obli 
       <lb ed="#B" n="11"/>gatione circa confitentem: propter illam clausulam. Volumus autem &amp;c. non autem circa confessorem 
       <lb ed="#B" n="12"/>neque circa potestatem commissam ei nisi per accidens: inquantum. scilicet redundat in eam: quemadmodum in  
       <lb ed="#B" n="13"/>dispositio materiae in potentiam agentis, ne in materia possit proprium effectum imprimere: vt iam 
       <lb ed="#B" n="14"/>habitum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2225">
       DIcendum ergo descendendo ad propositum de commissione officii 
        poeniten<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tiae ab episcopis: sicut &amp; de commissione facta a domino Papa. Si enim facta fuerit commissio primo modo 
       <lb ed="#B" n="16"/>confessi illis quibus facta est commissio: non tenentur iterato eadem confiteri suo proprio sacerdoti. Si 
       <lb ed="#B" n="17"/>vero facta fuerit secundo modo: dico quod tenentur. Vnde si episcopus committeret alicui officium audiem 
       <lb ed="#B" n="18"/>di confessiones, &amp; absoluendi, &amp; poenitentias iniungendi sub consimili forma, qua conmissum est fra 
       <lb ed="#B" n="19"/>tribus in prima clausula priuilegii sui: &amp; adiungeret clausulam secundam similem illi. Volumus &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="20"/>quemadmodum supra dixi, ponendo exemplum de commissione mihi facta ab episcopo meo, dico quod  
       <lb ed="#B" n="21"/>confessus illi teneretur eadem confiteri iterum suo proprio sacerdoti: sicut modo tenentur confessi fra 
       <lb ed="#B" n="22"/>tribus virtute sui priuilegii. Causam autem adiectionis illius specialiter circa officium confessionum, fo 
       <lb ed="#B" n="23"/>re puto: quia aliter fieret magnum praeiudicium sacerdotibus a fratribus circa officium 
        confessio<lb ed="#B" n="24" break="no"/>num, &amp; magnum periculum euagationis gregis, &amp; subtractionis eius ab obedientia &amp; reuerentia 
       <lb ed="#B" n="25"/>praelati circa officium confessionum. Nisi enim per illam clausulam. Volumus autem &amp;c. oporteret 
       <lb ed="#B" n="26"/>confessos fratribus eadem confiteri proprio praelato: omnes malignantes volentes fugere notitiam  
       <lb ed="#B" n="27"/>suorum praelatorum, &amp; laici, &amp; clerici, &amp; canonici, &amp; religiosi, qui non essent astricti per priuilegium 
       <lb ed="#B" n="28"/>ad confitendum alicui sui ordinis: fratres requirerent dimissis &amp; spretis praelatis propriis: eo quod illos 
       <lb ed="#B" n="29"/>fratres minus timerent: &amp; coram eis minus verecundarentur, &amp; eos mutare possent prout vellent: 
       <lb ed="#B" n="30"/>nunc vnum confessorem eligendo: nunc alium: &amp; sic haberent subditi occasionem euagandi, &amp; suos 
       <lb ed="#B" n="31"/>pastores fugiendi: &amp; ex hoc videretur praeberi occasio infringendi ecclesiasticam obedientiam, &amp; re 
       <lb ed="#B" n="32"/>uerentiam quam inferiores tenentur habere erga suos superiores. Iuxta illud quod Bern. iii. ad Eugenium lo 
       <lb ed="#B" n="33"/>quens de exemptione &amp; emancipatione subditorum a subiectione suorum praelatorum, dicit. Fructus 
       <lb ed="#B" n="34"/>emancipationis nullus est: nisi quod emancipati dissolutiores fiunt. subdens: quod in licentius peccet vagum 
       <lb ed="#B" n="35"/>&amp; male liberum vulgus, cum non sit qui arguat. &amp; infra. Si enim &amp; extollitur qui subtrahitur: &amp; cui 
       <lb ed="#B" n="36"/>subtrahitur vritur: quomodo qui subtrahit innocens: Quod per facti euidentiam saepius compertum est. 
       <lb ed="#B" n="37"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2277">
        AD. xi. quod statutum generalis concilii. <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e2309" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. implicitum in dicto priuilegio non obligat ad  
       <lb ed="#B" n="38"/>confitendum semel in anno suo proprio sacerdoti: nisi habentem peccata, sed non plus habet peccata qui ni 
       <lb ed="#B" n="39"/>hil commisit in toto anno, quam vere poenitens &amp;c. ille autem non tenetur confiteri semel in anno suo proprio sa 
       <lb ed="#B" n="40"/>cerdoti: quaere nec iste: Dicendum secundum iam dicta, quod statutum obligat ad confitendum peccata habentem peccata: non tam 
       <lb ed="#B" n="41"/>quae iam sunt in praesenti confitentem inficientia: quam quae fuerunt ab ipso per circulum totius anni commissa: licet 
       <lb ed="#B" n="42"/>non sint in praesenti confitentem inficientia: sed tantummodo existentia in recordatione seu memoria. Sed siquis 
       <lb ed="#B" n="43"/>non habet infra annum conmissa, nec iam inficientia, nec existentia in memoria: si tamen nihil restat ad confiten 
       <lb ed="#B" n="44"/>dum ex annis praecedentibus: satis credo quod talis non obligatur ad confitendum aliqua peccata semel in an  
       <lb ed="#B" n="45"/>no suo proprio sacerdoti: quia illud non obligat nisi ad confitendum peccata infra annum commissa 
       <lb ed="#B" n="46"/>Si tamen dico ex praecedentibus annis non restant aliqua confitenda. Et ideo tali sufficeret ostende 
       <lb ed="#B" n="47"/>re se sacerdoti, &amp; indicare ei quod diuina operante gratia nihil commisisset confitendum secundum suam 
       <lb ed="#B" n="48"/>conscientiam per integrum annum: &amp; tenetur ei sacerdos credere: quia hoc per neminem posset 
        pro<lb ed="#B" n="49" break="no"/>bare: &amp; non est praesumendum quod sit immemor suae salutis. &amp; sic non est simile de illo qui nihil commisit 
       <lb ed="#B" n="50"/>per totum annum: &amp; de illo qui confessus fratribus mundatus est ab illis quae infra annum 
        commi<lb ed="#B" n="51" break="no"/>sit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2310">
       AD. xii. quod si statutum insertum astringeret ad iterum confitendum, hoc esset contra 
        intentio<lb ed="#B" n="52" break="no"/>nem dantis priuilegium, scilicet ad vberes fructus: quia multos a confessione retraheret &amp;c. 
        Dicen<lb ed="#B" n="53" break="no"/>dum quod verum est si directe astringeret statutum ad confitendum bis: vt ad vtranque confessionem 
       <lb ed="#B" n="54"/>homo teneretur virtute statuti: vel sequeretur confessionem primam factam voluntarie. Nunc autem quando  
       <!--613.xml-->
       <pb ed="#B" n="286-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>statutum solummodo obligat ad vnicam confessionem necessario faciendam: &amp; permittit aliam vel ali 
       <lb ed="#B" n="2"/>as faciendas in libera confitentis voluntate: vt statutum siue obligatio illa praecedat voluntariam con 
       <lb ed="#B" n="3"/>fessionem: &amp; per hoc cum facta fuerit obligat ad aliam confessionem faciendam indirecte: non 
        no<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ua obligatione superueniente: sed pristina praecedente: Non est verum quod assumptum est: quoniam primam 
       <lb ed="#B" n="5"/>confessionem non facit: aut non debet facere nisi ex speciali deuotione: quae charitatem eius adauget 
       <lb ed="#B" n="6"/>per confessionem &amp; absolutionem illam primam voluntarie aggressam: vt per hoc promptior fiat ad explem 
       <lb ed="#B" n="7"/>dum confessionem aliam: ad quam faciendam obligatus est: &amp; cum hoc frater cui confitetur si sit dis 
       <lb ed="#B" n="8"/>cretus &amp; agens secundum suum priuilegium, obediens mandato apostolico contento in illa vltima 
       <lb ed="#B" n="9"/>clausula, Quiaque iidem fratres ad hoc diligenter &amp; efficaciter secundum datam eis a domino gratiam exhor 
       <lb ed="#B" n="10"/>tentur: admonebit &amp; exhortabitur quantum poterit vt peccata sibi confessa, iterato confiteatur suo 
       <lb ed="#B" n="11"/>proprio sacerdoti: per quid plus excitabitur forte ad confitendum ei eadem iterum quam prius fuisset affectus 
       <lb ed="#B" n="12"/>ad confitendum illi soli: si prius fratri voluntarie non fuisset confessus. Quae clausula vltimo adiecta 
       <lb ed="#B" n="13"/>satis manifestat confessa fratribus iterum esse confitenda proprio sacerdoti. Si enim diceret frater sibi confesso 
       <lb ed="#B" n="14"/>non teneris confessa mihi tuo sacerdoti confiteri: sed sufficit confiteri illi aliqua venialia, aut minora morta 
       <lb ed="#B" n="15"/>lia: hoc non esset sibi confessum diligenter &amp; efficaciter exhortari vt semel in anno saltem confiteatur suo sacerdoti 
        <lb ed="#B" n="16"/>prout statuit concilium generale in illa decretali. <ref xml:id="n3av8a-c1e3012-Rd1e2390" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</ref>. immo hoc esset ipsum exhortari tenuis 
       <lb ed="#B" n="17"/>simo modo: &amp; vt videtur, contra intentionem domini papae iniungentis: vt sibi confessos diligenter &amp; effica 
       <lb ed="#B" n="18"/>citer exhortentur &amp;c. Quod autem in argumento additur: quod secundum praedictam expositionem priuilegii non ser 
       <lb ed="#B" n="19"/>uaretur intentio Papaeper verba priuilegii expressa: quia fratres non exercerent liberius &amp; efficacius 
       <lb ed="#B" n="20"/>praedicta officia quam prius: Dicendum quod hoc est falsum: quoniam non oportet ipsos ad hoc petere 
        licen<lb ed="#B" n="21" break="no"/>tiam ab episcopis vel legatis domini Papae: sicut prius. immo in isto priuilegio expresse inhibetur vni 
       <lb ed="#B" n="22"/>uersis: ne ab executione dictorum officiorum aliquis dictos fratres audeat impedire. Nunc etiam certius 
       <lb ed="#B" n="23"/>constat de eorum auctoritate quam prius quantum ad ea quae eis ex priuilegio conceduntur: quia nunc mani 
       <lb ed="#B" n="24"/>festum est quod tantam &amp; tam certam habent auctoritatem ab ipso Papa: quod non requiritur ad illa quae eis ex 
       <lb ed="#B" n="25"/>priuilegio conceduntur. consensus alicuius alterius praelati. eis autem denegare illud quod quantum 
        appa<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ret ex verbis priuilegii: non videtur eis concedi: hoc non est certitudini auctoritatis eorum derogare: sed  
       <lb ed="#B" n="27"/>hoc est potius illam modo debito declarare. Quid etiam additur, quod non vberiores fructus facerent fratres secun 
       <lb ed="#B" n="28"/>dum dictam expositionem: quia multi retraherentur a fratribus, ne eis confiterentur, quam prius antequam esset 
       <lb ed="#B" n="29"/>priuilegium eis concessum: Dicendum quod non est verum: quia nuiius circa quem fratres facere possent 
        fru<lb ed="#B" n="30" break="no"/>ctus vberiores, subtrahitur. Volentes enim fratribus confiteri: aut hoc volunt non intentione vagandi:  
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; vt dictum est sacerdotes proprios bonos &amp; idoneos fugiendi, vel ex quacumque alia causa minus rationabili: sed  
       <lb ed="#B" n="32"/>ex deuotione &amp; charitate &amp; intentione magis proficiendi in confitendo fratri quam soli proprio sacerdoti. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Aut volunt confiteri fratribus intentione fugiendi proprios sacerdotes: aut ex quaecunque alia causa 
        mi<lb ed="#B" n="34" break="no"/>nus rationabili, &amp; non ex deuotione &amp; charitate, &amp; intentione plus proficiendi in confitendo fratri 
       <lb ed="#B" n="35"/>bus. Si primo modo: sic dico quod tales non retraherentur a fratribus: ex eo quod tenerentur iterum suis sacerdoti 
       <lb ed="#B" n="36"/>bus confiteri: &amp; confitendo tam fratribus quam sacerdotibus magis consequerentur quod intendere deberent 
       <lb ed="#B" n="37"/>&amp; sic circa tales fiunt vberiores fructus reuertendo ad suos sacerdotes: quam si solum fratribus: aut etiam 
       <lb ed="#B" n="38"/>sacerdotibus confiterentur. Si secundo modo: dico quod soli tales retraherentur a fratribus: eo quod tenerentur iterum suis 
        sa<lb ed="#B" n="39" break="no"/>cerdotibus confiteri: quia plus refugiunt laborem iterato confitendi: quam desiderent fructum qui ex iteratione confessi 
       <lb ed="#B" n="40"/>onis sequaeretur: &amp; non accederent ad fratres: nisi quia minus verecundantur eis confiteri: &amp; minus timerent 
       <lb ed="#B" n="41"/>eos: &amp; eos pro sua voluntate variare possent: &amp; forte magis propter aliquis causas eis non expedientes:  
       <lb ed="#B" n="42"/>quam ex deuotione &amp; charitate &amp; propter animae suae profectum. Et sic dico quod circa tales fierent vberiores fructus 
       <lb ed="#B" n="43"/>si confiterentur solum sacerdotibus bonis &amp; idoneis quam solum fratribus: &amp; hoc propter maiorem verecun 
       <lb ed="#B" n="44"/>diam &amp; reuerentiam &amp; timorem, &amp; propter multa alia ipsis confitentibus proficua. Vnde si tales confi 
       <lb ed="#B" n="45"/>terentur solum fratribus, nullo modo facerent fratres circa tales vberiores, immo magis steriles 
        ifru<lb ed="#B" n="46" break="no"/>ctus quam sacerdotes boni &amp; idonei: &amp; sic si talibus concederetur libertas confitendi fratribus sine obliga 
       <lb ed="#B" n="47"/>tione reuertendi ad proprios sacerdores, sequerentur inconuenientia praedicta. scilicet quod haberent occasionem 
       <lb ed="#B" n="48"/>fugiendi proprios sacerdotes, &amp; minueretur ex hoc obedientia &amp; reuerentia subditorum erga suos superi 
       <lb ed="#B" n="49"/>ores: &amp; alia multa inconuenientia sequerentur: propter quae non expedit generaliter concedere quod confessi 
       <lb ed="#B" n="50"/>fratribus non teneantur iterato confiteri suis sacerdotibus: licet forte circa aliquos volentes semel tantum 
       <lb ed="#B" n="51"/>confiteri peccata sua vberiores fructus facerent fratres in audiendo semel confessiones talium quam pro 
       <lb ed="#B" n="52"/>prii sacerdotes. Et sic ex huiusmodi expositione quod confessi fratribus teneantur iterum suis sacerdotibus confi 
       <lb ed="#B" n="53"/>teri, non impediuntur fratres quin possint facere fructus vberiores secundum quod conceditur eis per priui 
       <lb ed="#B" n="54"/>legium: nec sicexponentes dictum priuilegium faciunt contra dictam inhibitionem domini Papae dictum 
       <!--614.xml-->
       <pb ed="#B" n="287-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>priuilegium aliqualiter infringendo: aut contra intentionem domini papae ipsum exponendo, quantum ex verbis di  
       <lb ed="#B" n="2"/>cti priuilegii apparere potest. Et secundum istum modum exponendi fratres vtendo dicto priuilegio essent dati 
       <lb ed="#B" n="3"/>vt coadiutores praelatorum: &amp; non in destructionem sed in aedificationem. secundum quod &amp; Apostolus gloriatur. ii. Corin. 
       <lb ed="#B" n="4"/>xi. de potestate sibi data non in destructionem sed in aedificationem. Secundum modum autem alium exponendi non 
       <lb ed="#B" n="5"/>essent in aedificationem: sed in destructionem: quoniam secundum praedictum modum exponendi ipsi fratres vna 
       <lb ed="#B" n="6"/>cum praelatis tamquam principalibus operariis coadiuuarent vt boni auxiliatores ad hoc vt fideles ad 
        de<lb ed="#B" n="7" break="no"/>um salubriter reducerentur. Ad bonum autem auxiliatorem pertinet si velit modo debito 
        coadiu<lb ed="#B" n="8" break="no"/>uare: vt supposito opere boni &amp; idonei principalis operarii, &amp; illo nullatenus excluso, faciat quicquid  
       <lb ed="#B" n="9"/>boni poterit ad hoc vt opus a principali operario intentum melius &amp; efficacius compleatur. Secundum 
       <lb ed="#B" n="10"/>alium autem modum exponendi essent in destructionem: nec essent coadiutores: sed potius dissipatores:  
       <lb ed="#B" n="11"/>quia officio auxiliatorum derelicto officium principalium operariorum vsurparent: in hoc videlicet quod  
       <lb ed="#B" n="12"/>subditos a suis veris pastoribus abducendo, confessiones eorum soli vellent audire. ita quod quo ad 
        con<lb ed="#B" n="13" break="no"/>fessa eis principales operarii penitus excluderentur. Et sicut principales operarii mali essent &amp; 
        destru<lb ed="#B" n="14" break="no"/>ctores non aedificatores censendi, si non vellent habere bonos coadiutores, eorum auxilium recusando  
       <lb ed="#B" n="15"/>ita ipsi auxiliatores multo peiores essent, &amp; magis dicendi destructores, si vellent aliquo modo 
        ex<lb ed="#B" n="16" break="no"/>cludere principales operatores, eorum officium vsurpando. &amp; sic etiam non seruarent statutum 
        ge<lb ed="#B" n="17" break="no"/>neralis concilii implicitum in illa clausula. Volumus autem &amp;c. nec voluntatem domini papae: quae pro  
       <lb ed="#B" n="18"/>mandato debet haberi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2484">
       AD. xiii. cum dicitur quod beneficia principum largissime sunt interpretan 
       <lb ed="#B" n="19"/>da: Dicendum quod verum est quando non sunt in praeiudicium alterius personae: aut sic in praeiudicium, quod secundum  
       <lb ed="#B" n="20"/>quod dicit ibi glossa, ex hoc alius non multum laedatur. alias enim strictissimi iuris sunt: &amp; strictissime 
        in<lb ed="#B" n="21" break="no"/>terpretanda: vt nihil per priuilegium intelligatur priuilegiatis concessum, nisi quod in verbis priuilegii est 
       <lb ed="#B" n="22"/>expressum, a quo nullatenus est recedendum: vt extra de priuilegiis. Porro. cum suis concordantiis. Si autem  
       <lb ed="#B" n="23"/>aliquis dicat quod ex tali expositione priuilegii, secundum quam non oportet confessa fratribus iterum confiteri 
       <lb ed="#B" n="24"/>propriis sacerdotibus: non multum laeduntur sacerdotes: immo potius iuuantur: quoniam cum triplex sit bonum 
       <lb ed="#B" n="25"/>spirituale siue animae: bonum corporis siue naturae: bonum exterius siue fortunae: non laeduntur sacerdotes 
       <lb ed="#B" n="26"/>quo ad bonum spirituale siue animae. Nam ex hoc quod pauciores, &amp; de paucioribus peccatis ipsis con 
       <lb ed="#B" n="27"/>fitebuntur, tanto minus sunt in periculo animae: eo quod de paucioribus reddituri sunt rationem. Nec etiam 
       <lb ed="#B" n="28"/>quo ad bonum corporis vel naturae: quia minus oportebit eos laborare, nec quo ad bona fortunae: quia 
       <lb ed="#B" n="29"/>ex hoc non aufertur aliquid sacerdotibus de redditibus eis debitis. Si sic dicatur, hoc non est verum. Ex 
       <lb ed="#B" n="30"/>hoc enim multum laederentur sacerdotes: quia subtraheretur eis occasio fructificandi in vinea domini 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; ex hoc maius sibi meritum acquirendi. ex hoc etiam debita reuerentia &amp; debitus honor 
        sacer<lb ed="#B" n="32" break="no"/>dotibus a populo debitus subtraheretur. &amp; sic in pluribus laederentur: licet non in hoc quod de paucio 
       <lb ed="#B" n="33"/>ribus rationem essent reddituri. multum etiam laederentur in bonis temporalibus exterioribus: maxime in  
       <lb ed="#B" n="34"/>gratuitis: puta in oblationibus voluntariis, testamentis, &amp; sepulturis: ac etiam in multis aliis: quibus sub  
       <lb ed="#B" n="35"/>tractis multi sacerdotes indigentias plurimas corporales paterentur: &amp; sic etiam ex consequenti in cor 
       <lb ed="#B" n="36"/>pore laederentur. Et si posset dici quod praedicta expositio non esset in praeiudicium sacerdotum propter causas 
        praedi<lb ed="#B" n="37" break="no"/>ctas: multo magis posset dici quod alia expositio non esset in praeiudicium fratrum propter easdem causas:  
       <lb ed="#B" n="38"/>quia si propter dictam expositionem pauciores fratribus confiterentur, de paucioribus essent rationem 
       <lb ed="#B" n="39"/>reddituri: minus etiam laborarent: nihil etiam de bonis temporalibus eis debitis subtraheretur. Quia si 
       <lb ed="#B" n="40"/>fratres reputarent huiusmodi expositionem esse in sui praeiudicium: eo quod vellent amplius in vinea domini 
       <lb ed="#B" n="41"/>fructificare si plures eis confiterentur, &amp; labores etiam maiores in confessiones audiendo subire: vt 
        ma<lb ed="#B" n="42" break="no"/>gis mererentur: haec autem viderentur eis subtrahi per dictam expositionem: multo magis sacerdotes de 
       <lb ed="#B" n="43"/>berent reputare aliam expositionem esse in eorum praeiudicium: per quam ista eis etiam subtraherentur: cum 
       <lb ed="#B" n="44"/>ipsi ad hoc principaliter ex officio tamquam operarii principales sint positi: non sic fratres. Si autem fra 
       <lb ed="#B" n="45"/>tres, quid absit, dictam expositionem reputarent esse in eorum praeiudicium: eo quod si pauciores eis confiterentur 
       <lb ed="#B" n="46"/>pauciora bona temporalia eis non debita consequerentur: viderentur quaerere quae sua sunt: non quae lesu 
       <lb ed="#B" n="47"/>Christi. Nec solum modis praedictis per expositionem qua fratres exponunt priuilegium: sacerdotes laederen 
       <lb ed="#B" n="48"/>tur: sed etiam subditi quo ad multo scilicet qui vt praedictum est haberent occasionem euagandi, &amp; proprios sa 
       <lb ed="#B" n="49"/>cerdotes relinquendi: &amp; plura alia inconuenientia sequerentur, quorum aliqua superius sunt tacta. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2554">
       AD 
       <lb ed="#B" n="50"/>xiiii. cum dicitur quod clausula in priuilegio quae potest habere plures sensus, exponenda est secundum illum  
       <lb ed="#B" n="51"/>sensum qui magis facit pro priuilegiatis: Dicendum est quod non habetur hoc expresse in dicto cap. sed  
       <lb ed="#B" n="52"/>quod huiusmodi clausula debet exponi secundum sensum qui rectior esse videtur. Nunc autem expositio secundum quam 
       <lb ed="#B" n="53"/>dictum priuilegium exponimus: rectior &amp; apertior esse videtur: quia secundum huiusmodi expositionem ex gratia 
       <lb ed="#B" n="54"/>domini papae fratribus multum conceditur per primam clausulam: &amp; praelatis habentibus potestatem ordina-  
       <!--615.xml-->
       <pb ed="#B" n="287-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tiam: ius, proprium reseruatur. de quo agitur in secunda clausula. Quae si forte quo ad hoc in aliquo  
       <lb ed="#B" n="2"/>obscura sit, profecto sic intelligenda sunt verba eius: vt res de qua agit, valere potius possit quam perire: 
       <lb ed="#B" n="3"/>prout dicit dicta decretalis: quod maxime sit per nostram expositionem praedictam: sicut patet, per 
       <lb ed="#B" n="4"/>quam etiam populo Christiano: in cuius fauorem principaliter huiusmodi priuilegium debet 
        in<lb ed="#B" n="5" break="no"/>telligi concessum, vtiliter prouidetur: prout declaratum est per supra dicta. Vnde prout vult dicta 
        de<lb ed="#B" n="6" break="no"/>cretalis, si prima clausula quae proprie continet priuilegium fratrum, obscura esset, &amp; contineret plures sensus 
       <lb ed="#B" n="7"/>sic exponenda esset pro fratribus tamquam sensu rectiori, vt potius pro eis aliquid faceret quam nihil. Numquam tamen 
        expo<lb ed="#B" n="8" break="no"/>nenda esset secundum sensum qui magis pro ipsis: si esset hoc in praeiudicium, &amp; magnum grauamen alterius. Propter quid  
       <lb ed="#B" n="9"/>secunda clausula quae continet ius commune curatorum: &amp; in nullius est praeiudicium &amp; grauamen, debet exponi 
       <lb ed="#B" n="10"/>secundum sensum qui magis facit pro ipsis, prout eam exposuimus. secundum quod omnia haec patent ex iam supra deterimatis. 
       <lb ed="#B" n="11"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3012-d1e2596">
       ET si dicatur quod immo in fauorem fratrum principaliter datum est: quia in dicto priuilegio ipsi fratres solum 
       <lb ed="#B" n="12"/>a domino papa salutantur, &amp; eis specialiter huiusmodi priuilegium mittitur: Dicendum quod non potest dici quod in fauorem 
       <lb ed="#B" n="13"/>fratrum dictum priuilegium principaliter sit concessum. Non enim propter bonum siue conmodum spiritale ipsis fra 
       <lb ed="#B" n="14"/>tribus proueniens, principaliter est datum. Nam vt dictum est in quaedam alia quaestione superius, &amp; adhuc inferius in  
       <lb ed="#B" n="15"/>quadam alia videbitur: opera praedicationis &amp; audien di confessiones quae sunt ad alterum, sunt principaliter propter 
       <lb ed="#B" n="16"/>alios: non propter ipsos operantes principaliter: nec sunt affectanda ex electione propter bonum vel conmodum pro  
       <lb ed="#B" n="17"/>prium: sed sustinenda ex necessitate propter bonum &amp; conmodum aliorum. &amp; cum sic propter aliorum necessitatem assu 
       <lb ed="#B" n="18"/>muntur: redundant in bonum &amp; conmodum spiritale eorum qui sic suscipiunt huiusmodi officia &amp; exercent: vt inferius 
        de<lb ed="#B" n="19" break="no"/>clarabitur. Nec etiam potest dici quod dictum priuilegium sit concessum in fauorem fratrum principaliter proptur bonum 
       <lb ed="#B" n="20"/>siue conmodum temporale: tunc enim essent mercenarii: propter quaestum praedicta officia spiritalia exercendo. Non ergo  
       <lb ed="#B" n="21"/>dicendum quod priuilegium concessum sit in fauorem fratrum principalitur: sed in fauorem populi Christiani: prout supra in  
       <lb ed="#B" n="22"/>alia quaestione declaratum est. &amp; hoc maxime quo ad secundam clausulam: necnon quo ad primam. Quid etiam patet 
       <lb ed="#B" n="23"/>ex verbis dicti priuilegii domini papae Martini, in exprimendo causam concessionis priuilegii: cum dicit. Ad 
       <lb ed="#B" n="24"/>vberes fructus quos in agro dominico praedicando &amp;c. humiles ordinis professores produxerunt, &amp; in futu 
       <lb ed="#B" n="25"/>rum sperantur deo auspice producturi. Constat autem quod iste ager est ecclesia siue congregatio populi 
        Chri<lb ed="#B" n="26" break="no"/>stiani. Populo ergo Christiano principaliter prouenit fructus quem intendit dominus papa ex dicto priuilegio 
       <lb ed="#B" n="27"/>sequuturum. Vnde etiam in scriptis venerabilium doctorum praedictorum de concessione aliquibus per consimilia 
        priuile<lb ed="#B" n="28" break="no"/>gia facta hoc inuenitur. Dicit enim dominus <name>Bonauentura</name> vbi supra: quod in nullius praeiudicium talia priuilegia con 
       <lb ed="#B" n="29"/>ceduntur: sed potius in fauorem fidelium. &amp; praedictus doctor Tho. dicit: quod nulla potestas commissa est alicui homini 
       <lb ed="#B" n="30"/>in fauorem suum: sed ad vtilitatem plebis &amp; honorem dei. Vnde etiam sicut prima clausula pertinens ad fratres 
       <lb ed="#B" n="31"/>non est principaliter in fauorem eorum: sed populi: sic etiam secunda pertinens ad parochiales sacerdotes non 
       <lb ed="#B" n="32"/>est principaliter in fauorem ipsorum sacerdotum: sed in fauorem fidelium. Non ergo propter hoc quod in dicto priuilegio 
       <lb ed="#B" n="33"/>fratres salutantur: &amp; quod eis dictum priuilegium mittitur: debet dici quod in fauorem ipsorum principalitur sit concessum 
       <lb ed="#B" n="34"/>quia quaecumque priuilegia continentia officia aliqua etiam ad vtilitatem aliorum exequenda: consueuerunt mitti illis qui  
       <lb ed="#B" n="35"/>bus executio talium officiorum conceditur: propter quid &amp; in ipsis priuilegiis tales &amp; non alii salutantur, quemadmo 
       <lb ed="#B" n="36"/>dum beatus Gregorius papa multa priuilegia de praedicationibus exercendis &amp; sacramentis administrandis 
       <lb ed="#B" n="37"/>ad conuersionem &amp; eruditionem populi Anglorum, scripsit beato <name ref="#Augustine">Augustino</name> Anglorum epseo, ipsum in illis pri 
       <lb ed="#B" n="38"/>uilegiis salutando: &amp; constat quod talia priuilegia non dabantur beato <name ref="#Augustine">Augustino</name> in fauorem eius princi 
       <lb ed="#B" n="39"/>paliter, sed in fauorem populi Anglorum.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>