<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 19</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 19</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="240-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e274">
       <head xml:id="n3av8a-d1e274-Hd1e96">Quaestio 19</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e274-d1e99">
        <lb ed="#B" n="19"/>CIrca quartum arguitur quod possit aliquis differre religionis ingressum propter 
       <lb ed="#B" n="20"/>paupertatem parentum, quia minor obligatio potest differri &amp; postponi propter maio 
       <lb ed="#B" n="21"/>rem. minor obligatio est qua homo voluntarie obligatur promisso vel voto: homini 
       <lb ed="#B" n="22"/>ad ea quae sunt consilii: quam qua obligatur Deo naturaliter ad ea quae sunt praece- 
       <lb ed="#B" n="23"/>pti: quia in obligatione prima potest homo dispensare, vt summus potestifex: non autem in secun 
       <lb ed="#B" n="24"/>da obligatione. Cum ergo prouidere parentibus in summa necessitate pertine at ad  
       <lb ed="#B" n="25"/>illud diuinum praeceptum. Honora patrem tuum &amp; matrem tuam &amp;c. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e274-d1e117">
       CON- 
       <lb ed="#B" n="26"/>tra, non minus obligat votum religionis quam votum crucis: quia votum crucis potest mutari in votumre 
       <lb ed="#B" n="27"/>ligionis &amp; non econuerso. sed propter paupertatem parentum non posset differre impletionemvo 
       <lb ed="#B" n="28"/>ti crucis cum tempus esset opportunum propter ecclesiae coactionem: ergo multo fortius nec pro- 
       <lb ed="#B" n="29"/>pter eorum paupertatem potest differre ingressum religionis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e274-d1e128">
       ITem non minus tenetur homo pa- 
       <lb ed="#B" n="30"/>rentibus ad prouisionem quam ad pacis eorum custodiam, &amp; ad cauendum eorum offensam, sed propter 
       <lb ed="#B" n="31"/>eorum offensam vel disturbationem non debet differre religionis ingressum. Hier. enim dicit ad Helio 
       <lb ed="#B" n="32"/>dorum. Per calcatum perge patrem: per calcatam perge matrem &amp;c. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e274-d1e137">
       HIC est aduer- 
       <lb ed="#B" n="33"/>tendum quod in omnibus potestatibus ordinatis: potestas superior potest reuocare edicta potesta- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tis inferioris: &amp; suis edictis ea infringere aut annullare: non autem econuerso. Nunc autem ita est: 
       <lb ed="#B" n="35"/>quod diuina potestas super omnes est: nullum ergo edictum potestatis humanae siue sit publica vt est pote- 
       <lb ed="#B" n="36"/>stas praelatorum &amp; principum, siue sit priuata vt est potestas liberi arbitrii in vnoquoque: potest re- 
       <lb ed="#B" n="37"/>fringere edictum diuinum, seu in aliquo derogare eidem aut ipsum omnino annullare. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e274-d1e151">
       QVAre 
       <lb ed="#B" n="38"/>cum edictum de honorando parentes diuinum sit: votum autem siue promissum simplex de in-  
       <lb ed="#B" n="39"/>trando religionem, aut solenne quod est professionis de perpetuo in ea persistendo, ad edicta huma 
       <lb ed="#B" n="40"/>na pertinet: in nullo ergo potest votum siue humanum promissum derogare edicto diuino de ho  
       <lb ed="#B" n="41"/>norando parentes: aut sic infringere vt aliquando scilicet ab illius executione cum opportunum fuerit 
       <lb ed="#B" n="42"/>absoluantur stante via naturali. Nec putamus quod in aliquo restat quo ad illos qui nondum intraue 
       <lb ed="#B" n="43"/>runt: &amp; quo ad illos qui iam professi sunt religionem: licet aliqui inter istos distinguant dicentes: quod  
       <lb ed="#B" n="44"/>iam professus, mortuus est mundo. &amp; per huiusmodi mortem absoluitur a cura parentum: vt nonpec- 
       <lb ed="#B" n="45"/>cet: si propter praeceptum praelati aut ordinis obseruantiam: curam parentum praetermittat. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e274-d1e171">
       QVO 
       <lb ed="#B" n="46"/>rum ratio friuola est: professus enim mortuus est id is. esse debet mundo de quo dicitur quod totus in  
       <lb ed="#B" n="47"/>maligno positus est. &amp; iterum. In mundo erat: &amp; mundus eum non cognouit. de quo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
       <lb ed="#B" n="48"/>sermo. ii. super lo. Caelum &amp; terra &amp; omnia quae in eis sunt: mundus dicitur. Item &amp; alia signifi- 
       <lb ed="#B" n="49"/>catione dilectores mundi mundus dicuntur. Religiosus ergo mortuus est mundo. Non mundo 
       <lb ed="#B" n="50"/>qui est rerum naturalium: sed mundo qui est prauarum concupiscentiarum: quia omne quod est in  
       <lb ed="#B" n="51"/>mundo tali., concupiscentia carnis est &amp;c. Bene ergo sunt mortui mundo vt non cognoscant patrem 
       <lb ed="#B" n="52"/>&amp; matrem inquantum ipsi mundus sunt, volentes retrahere a religione ad mundi concupiscen 
       <lb ed="#B" n="53"/>tias: sed dicant eis in hoc casu: nescio vos: &amp; dimittant mortuos sepelire mortuos suos: qui mor- 
       <lb ed="#B" n="54"/>tui sunt Deo: viuentes autem mundo. Mundo autem rerum naturalium non sunt religiosi mor- 
       <!--520.xml-->
       <pb ed="#B" n="240-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tui: alioquin nec bibant nec comedant. Quare cum filii parentum suorum sunt inquantum natu-  
       <lb ed="#B" n="2"/>raliter ex eis sunt secundum elementa huius mundi sensibilis, quamdiu vita naturali quam secundum cor 
       <lb ed="#B" n="3"/>pus ex parentibus traxerunt, viuunt: semper in eis quae pertinent ad necessitatem vitae naturalis 
       <lb ed="#B" n="4"/>eis sunt obligati, etiam si mali &amp; infideles sint, &amp; maxime si fideles: vt in eis honorent non tantum na 
       <lb ed="#B" n="5"/>turam sed fidem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e274-d1e211">
       VNde contra adhaerentes dictae sententiae, &amp; religionis causa putantes non debe- 
       <lb ed="#B" n="6"/>re parentibus in necessariis suis prouideri: dicitur decr. dist. xxx. Siqui filii parentes maxime fi 
       <lb ed="#B" n="7"/>deles deseruerint occasione Dei cultus, hoc iustum esse iudicantes, &amp; non potius debitum honorem pa- 
       <lb ed="#B" n="8"/>rentibus reddiderint, vt hoc ipsum in eis venerentur quod fideles sunt: anathema sint. Sed intellige hoc 
       <lb ed="#B" n="9"/>dum multum indigent, &amp; non sint alii per quos satisfiat aut satisfieri possit parentibus in suis ne- 
       <lb ed="#B" n="10"/>cessariis. alias enim non deberet quis differre religionis ingressum, neque praetergredi praelati praeceptum, aut re- 
       <lb ed="#B" n="11"/>ligionis obseruantiam: propter honorare parentes: dicente Chrysost. &amp; exponente ad literam illud. Di 
       <lb ed="#B" n="12"/>mitte mortuos sepelire mortuos suos. Malum est (inquit) abducere hominem a spiritualibus, &amp; maxime 
       <lb ed="#B" n="13"/>cum fuerint qui ministerium parentum compleant. Vnde a contrario si multum indigerent, &amp; non esset qui  
       <lb ed="#B" n="14"/>compleret, bonum esset abducere hominem a spiritualibus. Bonum dico necessitatis: non electionis: &amp; hoc quem 
       <lb ed="#B" n="15"/>admodum vacatio vitae contemplatiuae postponenda est propter necessitatem vitae actiuae, vt supra dictum 
       <lb ed="#B" n="16"/>est. Vnde licet impletio voti sit de praecepto diuino: &amp; similiter honor parentum: hoc est per se de prae- 
       <lb ed="#B" n="17"/>cepto: illud autem per accidens: scilicet propter obligationem propriae voluntatis. Et quod est per se non de 
       <lb ed="#B" n="18"/>bet in fringi propter illud quod est per accidens, sed magis econuerso. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e274-d1e242">
       AD primum in oppositum quod propter 
       <lb ed="#B" n="19"/>paupertatem parentum non debet dimitti impletio voti crucis: dicendum quod falsum est: dum tamen multum in-  
       <lb ed="#B" n="20"/>digerent: &amp; propter filii absentiam magnam inediam sustinere oporteret: nec esset probabile quod per alios eis 
       <lb ed="#B" n="21"/>deberet sufficienter vt deceret subueniri. Quod si constaret ecclesiae: nunquam cogeret ipsum ad voti im- 
       <lb ed="#B" n="22"/>pletionem nisi parentes sub sua prouisione assumeret. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e274-d1e253">
       AD secundum de Hiero. dicendum quod non valet 
       <lb ed="#B" n="23"/>ad propositum: quia loquitur de parentibus carnalibus qui propter amorem carnalem quo non potuerunt ca 
       <lb ed="#B" n="24"/>rere praesentia filii: nec aliter eo indigebant: volebant ipsum retrahere ab impletione boni propositi. &amp; tales po 
       <lb ed="#B" n="25"/>tius offendendi sunt &amp; non honorandi in impletione voluntatis eorum: quia inquantum sic, carnales sunt 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; mundus qui vouit quae sunt spiritus, eis mortuus est, quantum ad suum bonum propositum: &amp; sic quasi  
       <lb ed="#B" n="27"/>impotens implendi eorum voluntatem.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>