<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 16</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 16</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="573-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5503">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5503-Hd1e96">Quaestio 16</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5503-d1e99">
        <lb ed="#B" n="10"/>CIrca Secundum arguitur: quod religiosus grauius peccans non minus puniendus sit 
       <lb ed="#B" n="11"/>uam saecularis minus peccans, sic. si deus maius peccatum minus puniret, non esset 
       <lb ed="#B" n="12"/>quus iudex: quia non est aequitas nisi poena respondeat culpae: consequens est falsum: 
       <lb ed="#B" n="13"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5503-d1e110">
       IN contrarium est quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> de similitudinibus, loquens de reli 
       <lb ed="#B" n="14"/>gioso &amp; saeculari sic. Licet vterque idem peccatum conmittat, monachus maiorem quam laicus 
       <lb ed="#B" n="15"/>misericordiam consequetur, quod non est vt videtur nisi quia pro peccato suo minus punitur quam  
       <lb ed="#B" n="16"/>laicus: cum tamen grauius peccet religiosus: quia vt dicit ibidem de religioso, tanto ma 
       <lb ed="#B" n="17"/>gis sibi cauere debuerat quanto se magis deo promiserat. ergo &amp;c. Item mitius agendum est cum filio &amp; 
       <lb ed="#B" n="18"/>seruo familiari quam cum extraneo. dicente domino de filiis &amp; seruis respectu extraneorum. Malach. iii. Parcam 
       <lb ed="#B" n="19"/>eis sicut pater filio suo seruienti ei. Glos. In quo duplex affectus est: &amp; pietatis in filium, &amp; seruitutis in  
       <lb ed="#B" n="20"/>famulum. sed mitius non agit dominus, neque percit nisi minus puniendo: ergo &amp;c. sicut prius. &amp; est ratio 
       <lb ed="#B" n="21"/>Ansel. ibidem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5503-d1e133">
       DIco quod cum vt dicit. xxiii. propositio de causis, causa prima quae deus est existit per influen l 
       <lb ed="#B" n="22"/>tiam &amp; effectum regiminis in omnibus rebus, sicut causa in suo effectu secundum vnam dispositionem quantum est 
       <lb ed="#B" n="23"/>de se, vt scilicet non plus nec aliter influat vni quam alteri: sed vniformiter omnibus. secundum quod semper vnius &amp; eiusdem 
       <lb ed="#B" n="24"/>dispositionis est in seipso: sed omnes res recipientes influentiam &amp; effectum regiminis eius, non existunt in ea sicut 
       <lb ed="#B" n="25"/>effectus in causa ad recipiendum effectum influentiae &amp; regiminis illius secundum dispositionem vnam: sed secundum  
       <lb ed="#B" n="26"/>diuersas secundum diuersitatem recipientium: et ideo vt dicit ibidem commenta. diuersitas receptionis non sit 
       <lb ed="#B" n="27"/>ex causa prima. scilicet vt ex illa oriatur ratio &amp; causa istius diuersitatis: sed sit propter recipiens: quod est, quia sus  
       <lb ed="#B" n="28"/>cipiens diuersificatur: quare cum quaestio nostra sit de influentia dei &amp; effectu regiminis eius circa homines in pu 
       <lb ed="#B" n="29"/>niendo delicta: Dico inquam quod si vnus maiorem misericordiam a deo consequitur in hoc quod ei percitur, &amp; mitius cum eo 
       <lb ed="#B" n="30"/>agitur quam cum altero: &amp; hoc in eo quod minus altero puniatur pro maiori vel aequali delicto: puta monachus aut 
       <lb ed="#B" n="31"/>religiosus, quam saecularis: ratio huius diuersitatis seu causa nulla est ex parte dei: quia vt dicitur in Commento 
       <lb ed="#B" n="32"/>dicto, Bonitas quantum est ex parte sua influitur super omnes res aequaliter ex causa prima. Si ergo percat deus per  
       <lb ed="#B" n="33"/>misericordiam in minus puniendo vnum quam alterum, ratio seu causa illius diuersitatis solummo est ex parte il- 
       <lb ed="#B" n="34"/>lorum quibus percitur. Sane cum omnes viae domini quibus graditur per effectus suos in creaturis, sint misericordia &amp; veri- 
       <lb ed="#B" n="35"/>tas: vt proptrea deus semper per misericordiam quemquam puniat citra condignum peccato, &amp; remuneret similiter vltra 
       <lb ed="#B" n="36"/>condignum merito: in puniendo peccata nec est crudelis: in puniende scilicet plus iusto: que scilicet poena aequata  
       <lb ed="#B" n="37"/>delicto esset: nec est rigidus, in puniende scilicet aequale iusto, siue tantum quantum meretur delictum &amp; iustitia requ-  
       <lb ed="#B" n="38"/>rit: sed est mitis, in puniende scilicet minus illi iusto quam requirit rigida iustitia: sic tamen quod illud minus non sit  
       <lb ed="#B" n="39"/>contra iustitiam: quia misericordia quam in hoc facit iusta est: eo quod decet bonitatem diuinam quod mitis sit, in  
       <lb ed="#B" n="40"/>puniende scilicet citra condignum: &amp; similiter bonitatem suam decet quod pius sit, in remunerande. scilicet vltra condignum  
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; nec strictus sit, in remunerande scilicet iustitia aequali secundum meritum: nec parcus, in remunerande scilicet mi- 
       <lb ed="#B" n="42"/>nus iusto. Vnde quia poenas &amp; praemia omnibus partitur deus aequaliter quantum est ex parte sua: &amp; aequaliter re 
       <lb ed="#B" n="43"/>cipiuntur nisi sit aliqua ex parte recipientium diuersitas sicut dictum est: et ex parte dei in sacramentis est tota cau- 
       <lb ed="#B" n="44"/>sa &amp; ratio quare ipsis relaxantur poenae peccatis debitae &amp; conferuntur dona gratiarum indebita:  
       <lb ed="#B" n="45"/>idcirco sacramenta singula aequales creduntur in singulis habere effectus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5503-d1e188">
       VLterius autem est ad-  
       <lb ed="#B" n="46"/>uertendum: quod cum illa diuersitas non possit in hominibus recipientibus esse ex parte naturae, cum aequalis sit natu  
       <lb ed="#B" n="47"/>ra hominum sub specie humana, nisi forte in Christo propter articulum epsei: oportet ergo quod sit ex parte il 
       <lb ed="#B" n="48"/>lorum quae habent esse in natura. &amp; hoc non quoruncumque vt accidentium naturalium: sed illorum solummo quae poenas 
       <lb ed="#B" n="49"/>&amp; praemia respiciunt: cuiusmodi non sunt nisi peccata atque demerita &amp; dona gratiarum dei atque merita. vt 
       <lb ed="#B" n="50"/>propterea diuersitas in peccatis &amp; demeritis &amp; in donis &amp; meritis sit causa &amp; ratio plus praemiandi vel 
       <lb ed="#B" n="51"/>puniendi vnum quam alterum. Sed ista diuersitas potest intelligi dupliciter. Vno modo ex parte praecedentis meriti &amp; 
       <lb ed="#B" n="52"/>gratiae donorum dei, atque demeriti. Alio modo ex parte actus praesentis, in quo est ipsum meritum vel demeritum  
       <lb ed="#B" n="53"/>pro quo quis principaliter puniendus est aut remunerandus. Si primo modo, dico quod demerita praecedentia 
       <lb ed="#B" n="54"/>sunt causa &amp; ratio plus puniendi vnum quam alterum: &amp; in hoc minus percendo vni quam alteri per misericordiam 
       <!--1186.xml-->
       <pb ed="#B" n="573-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Et similiter merita &amp; dona sunt causa &amp; ratio plus remunerandi vnum quam alterum per pietatem. Dico etiam quo  
       <lb ed="#B" n="2"/>ad generalem misericordiam quam exercet etiam circa damnatos, puta si peccata &amp; demerita vnius danmnati  
       <lb ed="#B" n="3"/>se habeant in poesdere mensura &amp; numero ad peccata &amp; demerita alterius, sicut. c. librae ad vnam, si illi qui  
       <lb ed="#B" n="4"/>peccata &amp; demerita habet ad mensuram vnius librae percitur in poena ad mensuram &amp; pondus vnius denarii:  
       <lb ed="#B" n="5"/>alteri percitur ad mensuram centesimae partis vnius denarii: quia misericors iustitia requirit: vt maiori culpae mi- 
       <lb ed="#B" n="6"/>norrespondeat poena. Etentiam quo ad generalem pietatem quam exercet circa saluatos: puta si dona &amp; me 
       <lb ed="#B" n="7"/>rita vnius saluandi se habeant in potesdere numero &amp; mensura ad dona &amp; merita alterius saluandi, sicut 
       <lb ed="#B" n="8"/>centum librae ad vnam, si illi qui dona &amp; merita habet ad mensuram vnius librae augetur gloria in futuro vel gra 
       <lb ed="#B" n="9"/>tia in praesenti vltra condignum ad mensuram vnius denarii: alteri augetur ad mensuram centum denariorum: quia  
       <lb ed="#B" n="10"/>pia iustitia exigit vt magis merito maior gratuitas fiat: &amp; hoc non tam in augendo bona gratiae in via 
       <lb ed="#B" n="11"/>toribus quam in diminuendo debita mala poenae. Vnde si dona &amp; merita vnius praecedentiase habeant in potesde 
       <lb ed="#B" n="12"/>re, mensura, &amp; numero ad dona &amp; merita alterius sicut. c. librae ad vnam, si illi qui dona &amp; merita habet 
       <lb ed="#B" n="13"/>ad mensuram vnius librae percitur in poena ad mensuram &amp; poendus vnius denarii, alti percitur ad mensuram: cidenario 
       <lb ed="#B" n="14"/>rum: &amp; hoc cuiuscumque conditionis sint, siue ambo religiosi, siue ambo saeculares, siue vnus religiosus &amp; alter 
       <lb ed="#B" n="15"/>saecularis: &amp; hoc si abo poeniteant. Si enim vnus poeniteat &amp; alter non, infinite grauius punietur non poeni 
       <lb ed="#B" n="16"/>tens: quia impoenitens punietur poena aeterna, poenitens vero temporali. Si autem neuter eorum poeniteat, grauius 
       <lb ed="#B" n="17"/>semper punietur ille qui plura dona receparat: &amp; plura merita congregauerat. &amp; quia praesumitur quod talis est religio- 
       <lb ed="#B" n="18"/>sus respectu saecularis, proptet hoc dicit Ansel: de monacho. Si poenitere noluerit, maiori quam laicus da-  
       <lb ed="#B" n="19"/>mnationi subiacebit: &amp; hoc quia seruus qui voluntatem domini sui scit &amp; non facit, vapulabit mul- 
       <lb ed="#B" n="20"/>tis, vt dicitur Luc. xii. Si vero ambo poeniteant, &amp; secundo modo proposito aspiciamus ad merita in praesenti 
       <lb ed="#B" n="21"/>quando poenitent: dico quod caeteris eisdem existentibus illi qui plus poenitet &amp; conteritur &amp; ex maiori de-  
       <lb ed="#B" n="22"/>uotione poenitentiam agit, magis percitur secundum mensuram illorum: Potest tamen recompenfatio fieri per votum sub 
       <lb ed="#B" n="23"/>quo vnus poenitet, &amp; non alter, vt illi qui plus poenitet, &amp; ex maiori deuotione siue tantundem &amp; ex 
       <lb ed="#B" n="24"/>aequali, minus percatur. Et secundum hoc potest intelligi quod Anselius imediate ante verbum iam dictum dicit sic. Sic 
       <lb ed="#B" n="25"/>deus inter professum monachum et volentem profiteri iudicat, si eos contra eum peccasse poeniteat. Non 
       <lb ed="#B" n="26"/>solum enim professum mitius iudicat non professo, sed et quolibet laico in hoc saeculo constituto 
       <lb ed="#B" n="27"/>licet enim vterque idem peccatum committat: tamen si toto ex corde monachum deliquisse poeniteat: eumque  
       <lb ed="#B" n="28"/>cui se subdidit ordinem feruenti amore custodiat, maioreni quam laicus misericordiam consequetur, quan-  
       <lb ed="#B" n="29"/>tuncumque iste poeniteat saecularibus adnuc detentus. Sed ponendo quod isto secundo modo praedicto di-  
       <lb ed="#B" n="30"/>uersitas in peccatis et demeritis, sit causa et ratio plus pauniendi vnum quam alterum scilicet ex parte actus 
       <lb ed="#B" n="31"/>in quo est ipsum meritum vel demeritum pro quo principaliter puniendus est: quis aut remune- 
       <lb ed="#B" n="32"/>randus: tunc puto vlterius distinguendum: quod scilicet religiosus aut commisit peccatum suum ante pro  
       <lb ed="#B" n="33"/>fessionem, aut post. Si primo modo, et causa agendi poenitentiam intrauit religionem et profite- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tur: Dico quod aliis eisdem retentis ratione voti minus puniendus est quam laicus pro peccato aequa-  
       <lb ed="#B" n="35"/>li aut etiam maiori aliquantulum. Et de tali expresse. loquitur Ansel. xxxii. c. dicens sic: Plerumque con 
       <lb ed="#B" n="36"/>tingit vt aliquis redundet vitiis, et intelligit quod aliter saluari non valeat nisi ferro districtioris poe 
       <lb ed="#B" n="37"/>nitentiae fuerint resecata: vt ergo inde purgari persecte queat alicubi in monasteriosponte sua se allip 
       <lb ed="#B" n="38"/>gat professionii. &amp;c. Si secundo modo, aduertendum quod in hoc est diuersitas ex parte professio- 
       <lb ed="#B" n="39"/>nis: quia aut professio est talis in qua religiosus non profitetur omnem modum perfectionis, nec 
       <lb ed="#B" n="40"/>quicquid boni poterit operari, nec etiam semper quod melius est operari pro posse suo, aut est professio in  
       <lb ed="#B" n="41"/>qua religiosus omnia talia profitetur. Si primo modo: cum iste religionsus indebite peccauit contra do 
       <lb ed="#B" n="42"/>minum cui professus est, opera satisfactionis in poenitendo alias indebit. scilicet si si non peccasset, debet age 
       <lb ed="#B" n="43"/>re. cuiusmodi suntur ista quae non cadunt sub voto suo, ad quae agenda se non obligauit: sed libertati 
       <lb ed="#B" n="44"/>suae reseruauitur. Et quia talis actus poenitendi non cadit sub voto, ratione voti non augaermeritum  
       <lb ed="#B" n="45"/>quia votum non auget meritum operis nisi cadat sub voto. Propter quid dicit Anseius in similitudine 
       <lb ed="#B" n="46"/>de duabus arboribus: quod illius qui offert fructus suae arboris ex voto acceptabilior est: oblatio deo  
       <lb ed="#B" n="47"/>quam illius qui offert eam non ex voto: ita quod si ille qui fructus vnius arboris offert ex voto, haberet 
       <lb ed="#B" n="48"/>aliam arborem, cuius fructus non offerret ex voto, ratione voti quo offerre debet fructus prioris arboris: 
       <lb ed="#B" n="49"/>non esset acceptabilior fructus oblatus de alia arbore. De tali ergo religioso peccante et poenitente 
       <lb ed="#B" n="50"/>post votum: dico quod quanto talis religiosus grauius peccat saeculari, tanto grauius debet a deo pu- 
       <lb ed="#B" n="51"/>niri: et minus ei percetur si discedat, vt dictum est. Sed si redeat ad votum et agat poenitentiam, in quo casu nunc 
       <lb ed="#B" n="52"/>loquimur, opus quod facturus est sub voto iuxta opus poenitentiae valet vt ei plus parcatur, aliis 
       <lb ed="#B" n="53"/>eisdem retentis. Sin autem aliis non retentis eisdem saecularis iuxta opus poenitentiae agat opus 
       <lb ed="#B" n="54"/>maioris meriti, licet sine voto, valebit et hoc vt magis ei parcatur. Et hoc quemadmodum  
       <!--1187.xml-->
       <pb ed="#B" n="573-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>August. dicit libro iiii. contra lulianum: Tolerabilius punietur infidelis faciens opera de genere bono- 
       <lb ed="#B" n="2"/>rum, quam alius infidelis nolens illa facere. Regulariter enim aliis eisdem retentis poena semper debet esse 
       <lb ed="#B" n="3"/>proportionalis, &amp; semper pro aequalitate respondere delicto: vt quantum quisque peccator glorifica- 
       <lb ed="#B" n="4"/>uit se &amp; in delitiis fuit, tantum detur ei de tormento &amp; luctu, sicut dicitur Apo. xviii. &amp; vt dicitur Deut. 
       <lb ed="#B" n="5"/>xxv. secundum mensuram delicti debet esse &amp; plagarum modus. &amp; hoc non secundum proportionem 
       <lb ed="#B" n="6"/>arithmeticam quae est secundum eandem quantitatem, &amp; non secundum eandem proportionem. vt sicut. iiii. se habent 
       <lb ed="#B" n="7"/>ad. ii. sic se habent. vi. ad. iiii. Sicut enim quatuor excedunt. ii. in duobus: sic sex excedunt. iiii. in duo  
       <lb ed="#B" n="8"/>bus. Sed non se habent sex ad. iiii. secundum proportionem dupli ad subduplum, sicut se habent. iiii. ad. ii. Non 
       <lb ed="#B" n="9"/>secundum talem dico proportionem peccato respondet poena: quia licet peccatum sit vnum &amp; aequale in pluri 
       <lb ed="#B" n="10"/>bus quo ad substantiam siue genus peccati: &amp; quo ad hoc peccato eidem &amp; aequali in diuersis quibus- 
       <lb ed="#B" n="11"/>cumque eadem &amp; aequalis poena deberet respondere: ex conditionibus tamen diuersis personarum &amp; circunm- 
       <lb ed="#B" n="12"/>stantiis existentibus in ipsis in aequali peccato secundum genus &amp; substantiam peccati magis peccat vna persona 
       <lb ed="#B" n="13"/>quam altera, puta princeps aut praelatus quam subditus, &amp; religiosus quam saecularis, &amp; vniuersaliter quanto me- 
       <lb ed="#B" n="14"/>lior est, &amp; plura dona gratiarum a deo suscepit, tanto plus peccat. et ideo maiori poena plectendus 
       <lb ed="#B" n="15"/>est: aequali tamen &amp; proportionali secundum proportionem geometricam, quae est secundum habitudinem: non autem secundum  
       <lb ed="#B" n="16"/>eam dem quantitatem. secundum quam sicut se habent. iiii. ad. ii. sic se habent. viii. ad. iiii. quia vtrobique est habitudo du  
       <lb ed="#B" n="17"/>pli ad subduplum: licet in duplo plura. viii. excedunt id isiti scilicet in id iiii, qu id eiie i n i, quae non excedunt ista nisi in  
       <lb ed="#B" n="18"/>duobus tantum. Procedit enim ista proportio secundum iustitiam distributiuam: secundum dignitatem maiorem &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>minorem personarum: secundum quod digniores personae plus remunerantur in bellis, puta milites quam rustici:  
       <lb ed="#B" n="20"/>licet aequaliter laborent. &amp; secundum hoc plus puniendus est dictus religiosus peccans, quam saecularis secundum  
       <lb ed="#B" n="21"/>modum praedictum. Si autem religiosus secundo modo secundum omnem modum profitetur &amp; offert se deo: &amp; post 
       <lb ed="#B" n="22"/>professionem peccat, grauissime peccat: &amp; tamen reuerso ad poenitentiam magis percit deus &amp; mitius agit 
       <lb ed="#B" n="23"/>cum ipso: quia quicquid agit loco poenitentiae sub voto agit. Et de tali vt videtur dicit Anseliua illud in  
       <lb ed="#B" n="24"/>cap. xxxi. Sic autem deus inter professum monach. &amp;c. sicut iam supra. Quid bene declarat per similitudi- 
       <lb ed="#B" n="25"/>nem quam subdit in. xiiii. c. dicens. Quod vt apertius a simili videamus &amp;c. vt patet inspicienti. c. totum 
       <lb ed="#B" n="26"/>In quo distinguit professionem huiusmodi religiosi de quo est sermo in hoc secundo modo, a religioso de quo  
       <lb ed="#B" n="27"/>est sermo in modo primo praecedenti per promissiones duorum seruorum: quorum vnus aliquid sibi reseruat 
       <lb ed="#B" n="28"/>de proprio, vnde domino satisfacere possit si contingat eum in seruitio suo peccares cuius, promissioni con- 
       <lb ed="#B" n="29"/>cordat votum praecedentis religiosi. Alter vero nihil sibi nestruat de proprio: sed se &amp; sua &amp; totum quod po- 
       <lb ed="#B" n="30"/>test domino confert: vt si eum quandoque contra dominum peccare contigerit, non de alieno sed de proprio 
       <lb ed="#B" n="31"/>prout domino placuerit emendam assumat. cuius, promissioni omnino concordat votum huius religiosi. 
       <lb ed="#B" n="32"/>Quid adhuc amplius declarat in cap. xxxv. de duabus arboribus dicens. Sed &amp; rursus a simili &amp;c. In  
       <lb ed="#B" n="33"/>quo specialiter probat quod ratione voti acceptabilior est deo poenitentia talis monachi quam laici. Ex quibus 
       <lb ed="#B" n="34"/>clare patet: quod solummodo inter talem religiosum &amp; saecularem intendit comparare: sed ipse videat vbi &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>quando talem inuenire aut inuenisse potuerit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5503-d1e412">
       EST autem aduertendum quod tota ratio in isto &amp; in praedictis 
       <lb ed="#B" n="36"/>uod scilicet vni magis parcitur in aequali peccato quam alteri, contigit ex illa regula euangelica. Lucae. vii. Duo 
       <lb ed="#B" n="37"/>debitores erant &amp;c. vbi dicitur: Donauit vtrisque. Quis ergo eum plus diligit: et sequitur. Aestimo 
       <lb ed="#B" n="38"/>quod is cui plus donauit. &amp; sequitur approbatio responsionis. At ille dixit ei: recte iudicasti. Quod intel 
       <lb ed="#B" n="39"/>ligo de dilectione quae sequitur conuersionem ad poenitentiam, quando aspicimus ad praesens meritum aut 
       <lb ed="#B" n="40"/>demeritum: de quo sermo habitus est iam in secundo membro diuisionis primo &amp; principaliter praece 
       <lb ed="#B" n="41"/>dentis. Conuerso enim qui per maiorem dilectionem agit opera poenitentiae, magis dimittitur semper, &amp; in  
       <lb ed="#B" n="42"/>eo quod per illam agit opera meritoria magis meretur &amp; poenam debitam sibi minui &amp; gratiam augeri. Vnde  
       <lb ed="#B" n="43"/>dicit ibidem Glos. Plus ergo diligit ecclesia gentilem quam Iudaeum: quia &amp; secundum statum praesentem maior ei 
       <lb ed="#B" n="44"/>gratia confertur: &amp; secundum praeteritum de maiori foeditate extrahitur. ldem autem potest &amp; forte debet in-  
       <lb ed="#B" n="45"/>telligi de dilectione quae praecessit prius quam conuersus ad poenitentiam per peccatum cecidit: &amp; hoc quondo 
       <lb ed="#B" n="46"/>aspicimus ad praecedens meritum aut demeritum: de quo sermo iam prius habitus est in primo men- 
       <lb ed="#B" n="47"/>bro dictae primae diuisionis. Converso enim qui per maiorem dilectionem prius deo fuit coniunctus, ma 
       <lb ed="#B" n="48"/>gis remittitur de poena, &amp; confertur de gratia secundum modum praeexpositum. Vnde vt addit Glos. prae 
       <lb ed="#B" n="49"/>dicta: sicut plus debet qui plus accepit: sic qui plus accepit, quando reuertitur, gratiosius reci- 
       <lb ed="#B" n="50"/>pitur: &amp; plus ei confertur: quia habenti dabitur. Dico autem habenti: quia per poenitentiam restituuntur 
       <lb ed="#B" n="51"/>prius amissa per peccatum. et forte cum augmento prout alias declaraui. Et qui simul diligit se 
       <lb ed="#B" n="52"/>cundum primum modum, &amp; secundum, plus recipit quam qui secundum alterum tantum. &amp; vniuersaliter quan 
       <lb ed="#B" n="53"/>tum quis proportionaliter plus diligit siue secundum primum modum siue secundum secundum: tanto plus recipit. 
       <lb ed="#B" n="54"/>Et sic vt breuiter totum concludamus non plus parcitur religioso quam saeculari aliis eisdem retentis 
       <!--1188.xml-->
       <pb ed="#B" n="574-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nisi pro quanto votum addit ad bonitatem operis. Vnde &amp; hanem causam inserit Anselu. dictae determi-  
       <lb ed="#B" n="2"/>nationi suae de monacho &amp; saeculari dicens. lpsi vtrique sunt apti ad ferendum fructum operis boni, atque  
       <lb ed="#B" n="3"/>non eodem modo diligunt deum: nec ei bene operando deseruiunt. Saecularis enim quia eum minus 
       <lb ed="#B" n="4"/>diligit, tantum boni operis offert quantum voluerit. Monachus vtro eum diligit intantum vt ad eum ac 
       <lb ed="#B" n="5"/>cedens totum ei offerat seipsum. Sic ergo quod quis minus punitur: &amp; ei parcitur: &amp; plus gratiae confertur: 
       <lb ed="#B" n="6"/>hoc est propter maiorem dilectionem, vel quae trahitur ex virtute boni operis praecedentis, vel ex virtu 
       <lb ed="#B" n="7"/>te boni operis instantis, vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5503-d1e475">
       SED est aduertendum: quod cum dicitur quod monacho magis 
       <lb ed="#B" n="8"/>parcitur: verum est aspiciendo ad maiorem poenam quae debetur ei ratione circunstantiae personae: non  
       <lb ed="#B" n="9"/>per substantiam solum operationis: quanta non debetur saeculari. de illa enim tota poena plus ei remir- 
       <lb ed="#B" n="10"/>titur quam saeculari de tota poena quae ei debetur. Sed non oportet ex hoc quod minor sit illa poena quae restat 
       <lb ed="#B" n="11"/>monacho: quia bene potest esse aequalis aut maior aliquantulum, cum hoc tamen quod ei plus remittitur, pu- 
       <lb ed="#B" n="12"/>ta si religiosus plus peccat saeculari, vt peccatum illius se habeat ad peccatum istius sicut. viii. ad. vi. &amp; si 
       <lb ed="#B" n="13"/>militer poena quae debetur illi se habeat ad poenam quae debetur isti, plus parcitur religioso si ei de 
       <lb ed="#B" n="14"/>poena ad mensuram. viii. se habente remittatur pro mensura duorum, &amp; saeculari de poena ad  
       <lb ed="#B" n="15"/>mensuram sex remittatur pro mensura vnius. &amp; tanto plus de poena restat religiose scilicet ad mensuram. vi. quam  
       <lb ed="#B" n="16"/>saeculati scilicet ad mensuram. v et sic nequaquam religiosus, pro maiori peccato minus punitur. Vnde si dominus 
       <lb ed="#B" n="17"/>Anselmus intelligat quod in aequali peccato plus percitur religioso quam saeculari: sic quod inde minus punia- 
       <lb ed="#B" n="18"/>tur aliis eisdem &amp; consimilibus &amp; aequalibus existentibus hincinde praeter votum in altero: non vi 
       <lb ed="#B" n="19"/>deo quomodo litera sua stare possit, &amp; habere veritatem, nisi dicatur quod excessiue loquutus est in  
       <lb ed="#B" n="20"/>fauorem religionis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5503-d1e506">
       EST etiam aduertendum, quod licet magis remittatur monacho ratione voti 
       <lb ed="#B" n="21"/>aliis eisdem retentis: posset tamen contingere quod si maior esset deuotio &amp; contritio in saeculari qua reuer- 
       <lb ed="#B" n="22"/>teretur: quod statim magis ei remitteretur. Sed Anselu. intelligit aliis eisdem retentis: &amp; monachoe. scilicet agen- 
       <lb ed="#B" n="23"/>te secundum totum nisum suum, et similiter saeculari: quod bene explicauit supra quando dixit. Cum toto ex 
       <lb ed="#B" n="24"/>corde monachum deliquisse poeniteat &amp;c. Quia arguitur primo in oppositum: quod si deus minus 
       <lb ed="#B" n="25"/>puniret monachum non seruaret iustitiam: dico secundum iam dicta quod non punit illum minus simplici- 
       <lb ed="#B" n="26"/>ter: sed iuxta quantitatem delicti sui illum minus punit: quia hoc meretur dilectio maior qua con- 
       <lb ed="#B" n="27"/>uertitur &amp; agit opera poenitentiae: &amp; per hoc iustum est illud. &amp; etiam esset iustum si puniret illum  
       <lb ed="#B" n="28"/>minus simpliciter. Loquendo autem de religioso qui non adomnia se deuouit: de tali concedo quod plus 
       <lb ed="#B" n="29"/>illum punit semper: &amp; per hoc in ipso seruat iustitiam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5503-d1e528">
       PER quod patet quid dicendum sit ad primum in op- 
       <lb ed="#B" n="30"/>positum. vt enim mihi videtur aut loquitur de monacho qui peccauit ante professionem, aut de illo qui 
       <lb ed="#B" n="31"/>omnino se deuouit. &amp; de vtroque concedo secundum praedicta quod dominus eum poenitentem minus punit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5503-d1e535">
       AD 
       <lb ed="#B" n="32"/>secundum: quod deus agit cum filio &amp; seruo familiarius quam cum extraneo: Dico quod verum est, dum tamen omnino &amp; in omni- 
       <lb ed="#B" n="33"/>bus patri &amp; domino subiectus est: nec potest aliquid reddere nisi quod pertinet ad seruitutem: non sic autem de 
       <lb ed="#B" n="34"/>illo qui sibi aliquid retinuit, sicut facit religiosus, qui non ad omnia meliora se astrigit secundum modum supra 
       <lb ed="#B" n="35"/>dictum. Nec valet ad propositum inductum de Malachic. iii. quia loquitur ibi de iustis conuersis ad poenitentiam: qui  
       <lb ed="#B" n="36"/>timentes deum responderunt verbis blasphemiae malorum. &amp; hoc in comparatione ad illos malos damnan  
       <lb ed="#B" n="37"/>dos in die iudicii: respectu quorum omnibus saluandis generaliter percit, poenam aeternam conmutando  
       <lb ed="#B" n="38"/>in temporalem: quam illis nequaquam conmutat.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>