<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="223-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e127">
       <head xml:id="n3av8a-d1e127-Hd1e96">Quaestio 6</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e99">
        <lb ed="#B" n="6"/>SEquuntur quaestiones duae de deo in comparatione &amp; in respectu ad naturam assumen 
       <lb ed="#B" n="7"/>dam. Quarum prima erat vtrum suppositum diuinum posset assumere humanam naturam  
       <lb ed="#B" n="8"/>absque eo quod fruatur. SEcunda vero erat: vtrum plures personae possent assumere vnam &amp; eam 
       <lb ed="#B" n="9"/>dem naturam numero. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e110">
       CIRca primam arguitur quod sic: quia diuinum suppositum posset assume 
       <lb ed="#B" n="10"/>re humanam naturam puram absque omni dono gratiae. Quod patet: quia posset assumere 
       <lb ed="#B" n="11"/>naturam inanimatam, quae non est susceptibilis doni gratiae: fruitio autem non sit a crea 
       <lb ed="#B" n="12"/>tura sine gratia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e119">
       CONtra. vnio maior est humanae naturae cum diuina in  
       <lb ed="#B" n="13"/>vnitate personae, quam sit illa quae est per donum gloriae. Quare si illa quae minor est sufficit ad fruitionem:  
       <lb ed="#B" n="14"/>multo fortius &amp; illa quae est maior. ergo &amp;c. Quaestio ista non quaerit nisi vtrum habitus aliquis gratiae 
       <lb ed="#B" n="15"/>vel gloriae requiritur in natura assumpta ad actum fruendi. Vnde oportet hic videre necessitatem 
        po<lb ed="#B" n="16" break="no"/>nendi habitus in natura intellectuali: &amp; per hoc patebit si oporteat eos ponere in natura assumpta ad  
       <lb ed="#B" n="17"/>actum fruitionis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e132">
       ET est in hoc magna differentia ex parte intellectus &amp; voluntatis. Ad cuius intelle 
       <lb ed="#B" n="18"/>ctum: sciendum est quod natura tam potentiae actiuae quam passiuae est in creaturis, quod non potest aliqua earum 
       <lb ed="#B" n="19"/>exire in actum nisi ad praesentiam sui obiecti: vt in quod agat potentia actiua: &amp; a quo informetur potem 
       <lb ed="#B" n="20"/>tia passiua: quia nuiium passiuum potest exire in actum nisi informatum forma sui actiui. Et hoc non so 
       <lb ed="#B" n="21"/>lum in actiuis &amp; passiuis corporalibus: sed etiam in actiuis &amp; passiuis spiritualibus: cuiusmodi sunt volum 
       <lb ed="#B" n="22"/>tas &amp; intellectus: eo quod nulla creatura est ex se secundum actum ratio omnium suorum obiectorum simul: vt vi 
       <lb ed="#B" n="23"/>sus omnium colorum aut intellectus omnium intelligibilium. hoc enim soli diuino intellectui conuenit. 
       <lb ed="#B" n="24"/>quia secundum Dionysium, dei esse est esse omnium entium. Obiectum autem praesens fit voluntati vt 
        prin<lb ed="#B" n="25" break="no"/>cipio actiuo: per hoc quod praesens factum est intellectui vt principio passiuo. voluntas enim non 
        fer<lb ed="#B" n="26" break="no"/>tur nisi in bonum cognitum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e155">
       OBiectum autem praesens potest esse dupliciter. Vno modo per modum 
       <lb ed="#B" n="27"/>passionis siue dispositionis transeuntis. Alio modo per modum passibilis qualitatis &amp; habitus permanentis. 
       <lb ed="#B" n="28"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e162">
       PRImo modo obiectum est praesens potentiae per essentiam &amp; existentiam suam extra ipsam. Et hoc modo est prae 
       <lb ed="#B" n="29"/>sens omnibus potentiis materialibus aut a: materialibus dependentibus, quemadmodum sensibile extra est prae 
       <lb ed="#B" n="30"/>sens sensui particulari &amp; intellectui nostro in phantastica: ita quod nec sensus noster: nec intellectus 
        po<lb ed="#B" n="31" break="no"/>test operari fine tali praesentia obiecti sui: &amp; per consequens neque appetitus aut voluntas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e171">
       SEcundo mo 
       <lb ed="#B" n="32"/>do est obiectum praesens potentiae in habitu vel in similitudine conseruata in ipsa potentia: &amp; 
        adgene<lb ed="#B" n="33" break="no"/>rata per actionem obiecti primo modo in ipsa praesentati. Quemadmodum similitudines sensibilium sunt in 
        ima<lb ed="#B" n="34" break="no"/>ginatione: quibus animalia imaginantur obiecta absentia, sub ratione tamen particularis: sicut ea sentit sensus. Ha 
       <lb ed="#B" n="35"/>bitus vero cognitiui sunt in intellectum, &amp; habitus operatiui in voluntate: quos necesse est ponere in 
        in<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tellectu &amp; voluntate &amp; non in aliqua vi sensitiua: quia per se respiciunt intellectus &amp; voluntas suum 
       <lb ed="#B" n="37"/>obiectum sub ratione vniuersalis: omnis autem vis sensitiua sub ratione particularis. Similitudo autem 
       <lb ed="#B" n="38"/>impressa non mouet nisi ad particulare sub ratione particularis. Propter quod in vi sensitiua est speciei im 
       <lb ed="#B" n="39"/>pressio &amp; non in intellectiua: sed loco speciei habitus habet quibus ad obiecta sua inclinatur sub ratione  
       <lb ed="#B" n="40"/>vniuersalis: quae etiam est sibi ratio singularium: secundum quod exposuimus alibi. Sed huiusmodi habitus non sunt ad  
       <lb ed="#B" n="41"/>idem in quolibet intellectiuo, quoniam in quibusdam sunt solummodo ad eleuandum potentiam &amp; 
        incli<lb ed="#B" n="42" break="no"/>nandum eam: vt de facili delectabiliter &amp; expedite inclinetur ad suum obiectum cum mota fuerit 
        prae<lb ed="#B" n="43" break="no"/>sentia sui obiecti. In quibusdam vero sunt cum hoc ad praesentandum obiectum, ad modum quo species in 
        ima<lb ed="#B" n="44" break="no"/>ginatione praesentat obiectum absens vi imaginatiuae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e202">
       PRImo modo sunt habitus cognitiui in nobis ac 
       <lb ed="#B" n="45"/>quisiti adminiculo sensuum in parte intellectus nostri conuersi ad sensus &amp; phantasmata. Vnde quamquam sunt ha  
       <lb ed="#B" n="46"/>bitus cognitiui in intellectum: non existente in nobis phantasmate, nihil potest intellectus noster illo habitu 
        co<lb ed="#B" n="47" break="no"/>gnoscere: neque potest omnino eo vti. propter quid secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> deficiente vno sensu deficit scientia necessario secundum  
       <lb ed="#B" n="48"/>illum sensum. &amp; quodam interius corrupte scilicet organo phantasiae, necesse est scientiam nostram omnino deficere. Et per  
       <lb ed="#B" n="49"/>hunc eundem modum sunt habitus operatiui in voluntate cuiuscumque voluntatis creatae. Tantum enim potentiam in 
        ob<lb ed="#B" n="50" break="no"/>iectum inclinant: ipsum autem obiectum non praesentant, nec habitu suo pont vti voluntas, neque omnino aliquid operari: nisi 
       <lb ed="#B" n="51"/>praesentetur ei obiectum in intellectum. Habitus vero cognitiui in angelis &amp; in parte intellectus nii anteriori qua  
       <lb ed="#B" n="52"/>cognoscit sicut angelus absque sensuum adminiculo, non solum sunt vt inclinantes potentiam in obiectum: sed vt obie 
       <lb ed="#B" n="53"/>ctum praesentantes: secundum quod alibi exposuimus circa intellectum angelorum. Et hoc non quodcumque, sed obiectum 
       <lb ed="#B" n="54"/>intelligibile creaturae solum. Obiectum autem increatum sicut non potest habere speciem, propriam impressam intellectui quae praesen 
       <!--488.xml-->
       <pb ed="#B" n="224-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tetur intellectui: quemadmodum sensibile per speciem praesentatur imaginationi: sic non potest habere habi 
       <lb ed="#B" n="2"/>tum sese praesentantem: sed solum eleuantem &amp; inclinantem in obiectum, si seipsum praesentare dignetur 
       <lb ed="#B" n="3"/>qui acquisitus esse non potest: nec talis qualis est naturaliter inditus ad cognoscendum &amp; volendum verum 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; bonum circa creaturas: sed est alterius generis &amp; gratuito superinfusus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e242">
       DESCENdendo igitur ad 
        pro<lb ed="#B" n="5" break="no"/>positum dicimus: quod actus fruitionis in hoc perficitur, quod obiectum fruibile voluntarie sese repraesentat &amp; 
        il<lb ed="#B" n="6" break="no"/>labitur virtuti intellectiuae, &amp; eam immutat ad actum per apertam speciem videndi: &amp; per hoc alliciendo mo 
       <lb ed="#B" n="7"/>uet voluntatem ad seipsum transferendum: habitu nil ad alterutrum horum actuum operante: nisi quod eleuat po 
       <lb ed="#B" n="8"/>tentiam &amp; disponit: vt idonea sit cui obiectum praesentetur, per hoc quod ex habitu propta est &amp; expedita vt in  
       <lb ed="#B" n="9"/>ipsum inclinetur. Nunc autem firmiter tenendum putamus quod omnem eleuationem &amp; habilitatem quam habitus 
        po<lb ed="#B" n="10" break="no"/>test facere in potentia vt inclinetur in obiectum fruibile praesentatum: multo eminentius operatur ipsa 
       <lb ed="#B" n="11"/>vnio cum ipso fruibili in personae vnitate. Vnde <ref xml:id="n3av8a-d1e127-Rd1e259">
        <name>magister</name> in primo sententiarum. dist. xvii.</ref> appellando spi 
       <lb ed="#B" n="12"/>ritum sanctum charitatem dicit sic. <quote xml:id="n3av8a-d1e127-Qd1e267" source="http://scta.info/resource/pll1d17c6-d1e3633">Charitas dicitur motus animi. Non quod ipsa sit motus vel affectio vel virtus ani  
       <lb ed="#B" n="13"/>mi: sed quia per eam quasi esset virtus: afficiatur mens &amp; moueatur</quote>. Quae quidem vnio non solum inclinat potem 
       <lb ed="#B" n="14"/>tiam in obiectum fruibile: immo necessario ipsum repraesentat sub ratione fruibilis. Si enim obiectum huiusmodi non sic 
       <lb ed="#B" n="15"/>praesentaret qualitercumque, siue per habitum, siue per ipsum fruibile inclinans non sub ratione fruibilis: sed  
       <lb ed="#B" n="16"/>sub ratione primi mouentis: vt infra in quaestione de bona fortuna videbitur amplius: actus fruendi non  
       <lb ed="#B" n="17"/>compleretur etiam si ex voluntate ipsa cooperatione actum quo feratur in obiectum fruibile motu gratuito 
       <lb ed="#B" n="18"/>eliceret: quemadmodum elicit ipsum in viatoribus non per virtutis habitum etiam si sit habitu informatus. 
        secun<lb ed="#B" n="19" break="no"/>dum quod dicit <ref xml:id="n3av8a-d1e127-Rd1e285">
        <name>Magister</name> in sentent. ibidem</ref> subdens. <quote xml:id="n3av8a-d1e127-Qd1e292" source="http://scta.info/resource/pll1d17c6-d1e3670">Alios actus atque motus operatur charita scilicet spiritus san<lb ed="#B" n="20"/>ctus 
        mediantibus virtutibus: vt pote actum fidei. i. credere fide media: &amp; actum speid est sperare spe media:  
       <lb ed="#B" n="21"/>actum vero diligendi sine alicuius virtutis medio</quote>. Sed cum in hoc minus iuste reprehendatur Magister: 
       <lb ed="#B" n="22"/>dico reuera quod vnio in vnitate personae necessario repraesentat obiectum sub ratione fruibilis potentiae fruen 
       <lb ed="#B" n="23"/>ti: ita quod per vnionem iam dictam non possit esse in essentia: vt est essentia &amp; natura, ad perfectionem ipsius 
       <lb ed="#B" n="24"/>naturae assumptae: inquantum essentia quaedam est &amp; natura qua dicitur homo definitus: quin simul &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>per quandam concomitantiam sit in eius potentiis: vt habet essentia rationem cognitiui &amp; volitiui: &amp; 
       <lb ed="#B" n="26"/>ipsa natura diuina ad quam facta est vnio, se habeat in ratione cogniti &amp; voliti. quemadmodum ocu 
       <lb ed="#B" n="27"/>lus corporalis si natus esset videre visibile sibi substantialiter impressum, si lux substantialiter &amp; vt 
        for<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ma quaedam infunderetur oculo ad perficiendum ipsum secundum eius substantiam: inquantum habet rationem per 
       <lb ed="#B" n="29"/>spicui, non posset ei non infundi sub ratione visibilis ad perficiendum ipsum vt est visibile quoddam, inquantum  
       <lb ed="#B" n="30"/>oculus habet rationem virtutis visiuae. Licet enim isti sunt diuersi modi essendi. &amp; perficiendi: vnus 
        ta<lb ed="#B" n="31" break="no"/>men eorum necessario est alteri annexus. Vnde &amp; in beatis qui finem vt beatificans est primo &amp; 
        princi<lb ed="#B" n="32" break="no"/>paliter non attingunt nisi per potentiam intellectus &amp; voluntatis, &amp; habet esse in eis quia illabitur primo po 
       <lb ed="#B" n="33"/>tentiis, concomitatiue tamen necessario simul illabitur substantiae beatificando non solum beatum in eius potentiis:  
       <lb ed="#B" n="34"/>sed &amp; in ipsa essentia naturae intellectualis in ipso. Vnde &amp; a beatitudine animae quam habet in natura &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>essentia sua: eo quod est actus &amp; forma corporis: procedit actus beatificationis quo ad dotes corporis in  
       <lb ed="#B" n="36"/>ipso corpore secundum deriuationem. Quare cum essentialior origo &amp; processus sit ab essentia ad potentias 
       <lb ed="#B" n="37"/>quam econtrario: quoniam potentiae oriuntur ab ipsa essentia, vt alibi exposuimus: si obiectum fruibile non potest 
        ob<lb ed="#B" n="38" break="no"/>iectiue illabi in potentias beatorum vt beatificans eas, quin simul illabatur essentiae vt eam beatificans: mul 
       <lb ed="#B" n="39"/>to fortius essentiae naturae humanae illabi non potest substantialiter per vnionem, in hoc beatificando ipsam quantum  
       <lb ed="#B" n="40"/>essentia potest beatificari vt est essentia: quin simul illabatur potentiis intellectus &amp; voluntatis ipsas 
        beati<lb ed="#B" n="41" break="no"/>ficando quantum beatificari possunt: quod non sit nisi per actum. Idcirco ergo, vt opinor, deus non potest as 
       <lb ed="#B" n="42"/>sumere humanam naturam absque eo quod fruatur: &amp; hoc quia impossibile est ipsam aliter assumi. &amp; hoc non propter 
       <lb ed="#B" n="43"/>impossibilitatem ex aliquo defectu: sed ex immutabilitate perfectionis ex ipsa vnione: quemadmodum 
        dixi<lb ed="#B" n="44" break="no"/>mus supra, impossibile aliud verbum produci in diuinis, non ex aliquo defectu: sed ex verbi semel produ  
       <lb ed="#B" n="45"/>cti perfectione. Nisi quidem hoc ponamus circa naturam assumptam: aperta sequuntur inconvenientia: vi 
       <lb ed="#B" n="46"/>delicet quod sic assumptus posset bono vsu liberi arbitrii per gratiam promereri fruitionem suam: &amp; econuerso ma 
       <lb ed="#B" n="47"/>lo vsu liberi arbitrii absque gratia posset peccare &amp; promereri danmnationem aeternam: vt vere posset dici 
       <lb ed="#B" n="48"/>quod deus esset danmnatus &amp; in malo obstinatus, quae absurda videntur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e127-d1e358">
       AD primum in oppositum quod 
        frui<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tio non sit sine gratia: quae scilicet est habitus in anima: Dicendum quod verum est in se aut in praepollenti 
       <lb ed="#B" n="50"/>qualis est dicta vnio vt expositum est. Ad quid autem dona gratiarum &amp; virtutes in Christo debemus 
       <lb ed="#B" n="51"/>ponere, si vnio sufficit ad eius glorificationem &amp; fruitionem: de hoc alias poterit haberi sermo. Respon 
       <lb ed="#B" n="52"/>sio quae solet dari ad argumentum in oppositum: quod alius est modus essendi diuinitatem in essentia &amp; 
       <lb ed="#B" n="53"/>in potentia: propter quod non oportet illam maiorem ponere istam minorem: non valet: nisi quo ad hoc 
       <lb ed="#B" n="54"/>qued forma argumenti non tenet. gratia enim materiae necessitatem concludit vt expositum est.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>