<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 14</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 14</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="543-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5247">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5247-Hd1e96">Quaestio 14</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5247-d1e99">
        <lb ed="#B" n="17"/>Irca secundum arguitur quod non possit esse melius opus bonum sine voto quam castitas sub voto. 
       <lb ed="#B" n="18"/>Primo specialiter quod sit melius quam opera pertinentia ad praecepta secundae tabulae: quia casti 
       <lb ed="#B" n="19"/>tas sub voto est opus perfectum pertinens ad latriam: &amp; sic ad primam tabulam in  
       <lb ed="#B" n="20"/>qua nulla cadit dispensatio: quae cadit in omnibus praeceptis secundae tabulae. &amp; per- 
       <lb ed="#B" n="21"/>fectius est vt videtur opus, in quo nulla cadit dispensatio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5247-d1e112">
       SEcundo ar-  
       <lb ed="#B" n="22"/>guitur idem generaliter de operibus quibuscumque: quia Ecclesiasti. xvi. dicitur. Non est 
       <lb ed="#B" n="23"/>digna ponderatio animae continentis. esset autem digna ponderatio si aliquod  
       <lb ed="#B" n="24"/>aliud opus posset esse melius illa. ergo &amp;c. Contra est <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de virginit. Nemo est vt puto qui au 
       <lb ed="#B" n="25"/>sus sit praeponere castitatem martyrio. hoc autem non est: nisi quia melius opus est martyrium. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="26"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5247-d1e129">
       DIco quod votum non mutat genus, aut speciem, aut substantiam operis cui annectitur: sed solummo- 
       <lb ed="#B" n="27"/>do apponit circunstantiam illi qua magis deo gratum sit illud: &amp; per hoc melius est vnum &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>idem opus cum voto: quam sine voto: aliis eisdem retentis. secundum quod declarat Anselia. in libro de si- 
       <lb ed="#B" n="29"/>militudinibus in exemplo de duobus quorum vnus fructus arboris suae offert deo liberaliter &amp; sine voto:  
       <lb ed="#B" n="30"/>alter vero etiam liberaliter &amp; cum voto. Veruntamen quia opus vt habitum est supra, non dicitur bo 
       <lb ed="#B" n="31"/>num nisi ex ordine ad finem: &amp; hoc vel quia ordinatur ad meliorem finem vel quia melius ordina-  
       <lb ed="#B" n="32"/>tur ad eundem finem: finis autem ad quem ordinatur opus bonum &amp; melius non solum ex genere sed  
       <lb ed="#B" n="33"/>ex circunstantia, quale est opus castitatis cum voto, non est nisi beatitudo vitae aeternae: propter hoc non 
       <lb ed="#B" n="34"/>ratione finis melioris, vnum opus est melius alio, de quibus loquimur: sed si sit melius hoc proce- 
       <lb ed="#B" n="35"/>dit quia meliori modo aptum natum est ordinari de se in finem: qui modus ex charitate procedit 
       <lb ed="#B" n="36"/>secundum quam mouetur operans ad opus inchoandum: &amp; ad ipsum exequendum vsque in finem. Vnde 
       <lb ed="#B" n="37"/>virtus cuius opus non est bonum bonitate moris nisi ex ordine in finem a voluntate: vt habitum  
       <lb ed="#B" n="38"/>est supra: &amp; secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de moribus ecclesiae, non est nisi amoris modus. vnde dicit. Si virtus 
       <lb ed="#B" n="39"/>ad beatitudinem nos ducit, nihil omnino virtutem esse affirmaueris: nisi summum amorem dei. Nam 
       <lb ed="#B" n="40"/>quod quadripertita dicitur virtus ab ipsius amoris vario quodam affectu dicitur. &amp; secundum Gre 
       <lb ed="#B" n="41"/>gorium. ii. mora. plerique sibi sufficere vitae suae innocentiam putant: atque ad feruorem spiritus 
       <lb ed="#B" n="42"/>nulis se ardoris stimulis inflammant: &amp; sit plerunque deo gratior vita amore ardens post culpam: quam  
       <lb ed="#B" n="43"/>securitate torpens innocentia. In examine nanque iusti iudicis mutat merita ordinum qualitas actio 
       <lb ed="#B" n="44"/>num. Quare cum aliquod opus: immo multa opera absque voto de natura sua &amp; secundum se nata 
       <lb ed="#B" n="45"/>sunt fieri cum maiori charitate quam opus castitatis sub voto: ita quod charitas &amp; ordo eius atque modus 
       <lb ed="#B" n="46"/>quem requirit tale opus de se multum habet praeponderare charitati ex qua natum est fieri opus 
       <lb ed="#B" n="47"/>castitatis vel aliud cum voto: propter quod de opere martyrii loquens dominus dicit: Maiorem cha 
       <lb ed="#B" n="48"/>ritatem nemo habet &amp;c. quasi diceret: opus martyrii natum est fieri ex maxima charitate: &amp; cum 
       <lb ed="#B" n="49"/>hoc etiam ex parte operantis charitas &amp; ordo eius atque modus in operando multum potest prae- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ponderare in opere bono sine voto facto respectu charitatis &amp; ordinis &amp; modi eius in operando  
       <lb ed="#B" n="51"/>aliud opus in specie vel idem in specie sub voto: idcirco dico quod simpliciter &amp; absolute opus bonum non sub voto 
       <lb ed="#B" n="52"/>pont esse melius &amp; ex parte operis &amp; ex parte operantis quam aliquid opus sub voto. licet enim votum semper aliquid bono operi 
       <lb ed="#B" n="53"/>vt dictum est addat: non tamen tantum addit vt omnino opus cum voto praeponderet cuicumque operi sine voto. Quid dico 
       <!--1126.xml-->
       <pb ed="#B" n="543-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>de quolibet genere voti. Vnde castitas siue castitatis bonum vnius sine voto propter formam chari 
       <lb ed="#B" n="2"/>tatis praeponderantis potest esse multo melius quam castitas alterius vel opus eius sub voto. &amp; per hunc 
       <lb ed="#B" n="3"/>modum etiam castitas vidualis aut coniugalis bene potest praeponderare castitati virginali. dicen 
       <lb ed="#B" n="4"/>te Augustino. xvi. de ciuitate dei. Nouimus enim non ex bonis singulis inter se homines compa 
       <lb ed="#B" n="5"/>rare. Sed simul quoque comparemus vniuersa: ac per hoc sano veroque iudicio cum continentia coniugio 
       <lb ed="#B" n="6"/>praeferatur: melior tamen est fidelis coniugatus quam continens infidelis: &amp; obediens deo quam continens 
       <lb ed="#B" n="7"/>minoris fidei minorisque obedientiae. Si vero paria sunt caetera., continentiam coniugio praeferri quis am 
       <lb ed="#B" n="8"/>bigit: Per hunc etiam modum similiter eleemosyna vnius sine voto potest bene praeponderare castitati al 
       <lb ed="#B" n="9"/>terius sub voto. &amp; sic de caeteris operibus tam primae tabulae quam secundae. Et propter hoc martyrium praefertur casti 
       <lb ed="#B" n="10"/>tati sub voto: quia maiorem charitatem nemo habet &amp;c. vt dictum est supra: secundum quod processit vltima ratio. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Votum enim modicum facit, aut addit operi nisi aliud adsit: plerumque etiam obest saltem per accidens: vt in  
       <lb ed="#B" n="12"/>stultis virginibus. in quibus vt dicit Greti. viii. Moral. Dominus ad iudicium veniens dum mentis cor- 
       <lb ed="#B" n="13"/>ruptionem considerat, corporis incorruptionem danmnat. Vnde cum alias tres modos virginitatis distinxerimus:  
       <lb ed="#B" n="14"/>est enim quaedam honorabilis, quaedam laudabilis, &amp; quaedam despicabilis: ista quarta est damnabilis. Sed di i 
       <lb ed="#B" n="15"/>ces quod hoc est per accidens quod secundum hunc modum aliud opus sine voto est melius quam castitas sub voto 
       <lb ed="#B" n="16"/>non ex natura operis. Dico quod immo de natura operis aliquod opus sine voto puta martyrium &amp; 
       <lb ed="#B" n="17"/>plura alia, vt patebit infra, meliora sunt secundum se quam opus castitatis cum voto: quia ex maiori charita-  
       <lb ed="#B" n="18"/>te nata sunt fieri &amp; difficiliora etiam sunt. Verum est tamen quod aspiciendo ad opus simpliciter vt est bo 
       <lb ed="#B" n="19"/>num ex natura &amp; substantia operis, bonitate illa qua conuertitur cum ente vel quae est opus bonum ex ge- 
       <lb ed="#B" n="20"/>nere quod includit in suo significato circunstantiam ex ratione, vt habitum est supra: operi inquam vt tali 
       <lb ed="#B" n="21"/>bonitate sit bonum, accidit quod fiat ex charitate: &amp; fiat bonum ex circunstantia, non solum in genere mo- 
       <lb ed="#B" n="22"/>ris, sed etiam in genere meritorii, vt patet in comedere &amp; bibere quae sunt opera de primo genere, &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>in opere dandi eleemosynam &amp; praedicandi quae sunt de secundo genere. Aspiciendo autem ad opus vt est 
       <lb ed="#B" n="24"/>bonum bonitate meritoria: illud non est verum quod accidat ei fieri ex charitate: quia essentiale est operi me 
       <lb ed="#B" n="25"/>ritorio inquantum est meritorium quod procedat ex voluntate secundum modum et ordinem charitatis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5247-d1e252">
       AD pri 
       <lb ed="#B" n="26"/>mum in oppositum: quod opus castitatis sub voto praeponderat omni operi secundae tabulae: quia pertinet ad  
       <lb ed="#B" n="27"/>primam tabulam in qua nulla sit dispensatio, sicut fit a deo contra praecepta secundae tabulae: Dico quod praecepta 
       <lb ed="#B" n="28"/>primae tabulae quia pertinent principaliter ad dilectionem dei, aliis eisdem retentis sunt digniora &amp; melio- 
       <lb ed="#B" n="29"/>ra illis de secunda tabula quae pertinent ad dilectionem, proximi. Propter quid etiam dicitur quod in illis deus non 
       <lb ed="#B" n="30"/>potest dispensare: sed in istis. Ratione tamen charitatis &amp; modi operis bene potest praeponderare aliquod opus 
       <lb ed="#B" n="31"/>secundae tabulae operi primae. Et sic non obstante quod ratione voti castitas sub voto esset de prima tabu- 
       <lb ed="#B" n="32"/>la: nec posset in illa dispensari: bene tamen posset aliquod opus secundae tabulae praeponderare vt dictum est. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Quin tamen in omni voto ecclesia si necessitas occurreret posset dispensare, non credo. Vnde distin  
       <lb ed="#B" n="34"/>guendum est de pertinere ad primam tabulam: quia aliquid pertinet ad ipsam per se &amp; ex se: vt non su- 
       <lb ed="#B" n="35"/>mere nomen dei in vanum. Aliquid per accidens &amp; ex adiuncto: vt castitas sub voto ad liberius vacan- 
       <lb ed="#B" n="36"/>dum deo. Et licet in eo quod primo modo pertinet ad primam tabulam non habeat locum dispensatio:  
       <lb ed="#B" n="37"/>habet tamen in illo quod pertinet ad ipsam secundo modo: quia talem finem statuit castitati votum vel propositum 
       <lb ed="#B" n="38"/>nostrum. Et per hunc modum martyrium reducitur ad illud praeceptum cuius obseruatio dat causam 
       <lb ed="#B" n="39"/>martyrio: vt quia non vult negare vnum deum, ad primum praeceptum primae tabulae: si quia non vult 
       <lb ed="#B" n="40"/>peierare deum, ad secundum: si quia redarguit peccata proximorum, ad aliquod praeceptorum secundae 
       <lb ed="#B" n="41"/>tabulae. Ad secundum: quod non est digna ponderatio animae continentis: Dico quod non loquitur ibi de con- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tinentia speciali quae est in sola castitate: sed de illa quae generaliter pertinet ad omnes virtutes. de 
       <lb ed="#B" n="43"/>quali loquitur <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. vii. Eth. Vnde super illud Animae continentis. dicit Glos. interli. Quae ipso fue 
       <lb ed="#B" n="44"/>rit coniuncta spiritali scientia fidei: cuius est continere ab omni genere vitiorum &amp; omnia mandata 
       <lb ed="#B" n="45"/>seruare ad quae se obligat in fidei professione &amp; sacramenti baptismatis susceptione. Talem autem con 
       <lb ed="#B" n="46"/>tinentiam quae pertinet ad omnes virtutes &amp; virtutum opera: &amp; sic ad bona media, conmparat hic ad  
       <lb ed="#B" n="47"/>bona infima: vt sunt scientiae saeculares, &amp; bona quae ex illis nobis possunt prouenire. Vnde super illud  
       <lb ed="#B" n="48"/>Omnis poesderatio. Glos. interli. Operum mundi &amp; sapientiae saecularis. Propter quod ex illo dicto nequaquam 
       <lb ed="#B" n="49"/>potest concludi: quin continentia castitatis possit habere praeponderationem. Et per eundem modum  
       <lb ed="#B" n="50"/>quo dico aliqua opera non sub voto posse praeponderare castitati sub voto: sic dico quod possunt praepon- 
       <lb ed="#B" n="51"/>derare paupertati sub voto: &amp; similiter abrenunciationi propriae voluntatis sub voto. Et per hunc modum  
       <lb ed="#B" n="52"/>dico secundum quod alias dixi, quod opera vitae actiuae praelatorum multum praeponderant operibus contempla- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tiuorum: &amp; ideo status ille persectiores requirit: ita quod si praelati congruant suo statui proportionabili 
       <lb ed="#B" n="54"/>ter modo quo religiosi suo statui congruunt, perfectissimus praelatus perfectior est perfectissimo reli- 
       <!--1127.xml-->
       <pb ed="#B" n="543-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gioso. Etiam ipse praelatus cui incumbunt opera perfectionis actiuae &amp; contemplatiuae perfectior est ex 
       <lb ed="#B" n="2"/>operibus suis actiuis quam contemplatiuis, modo quo exposui in. xii. Quolibet. quaestione. xxix. Hinc 
       <lb ed="#B" n="3"/>religiosi quidam, prout ab eis (ut dicitur) scribitur in tractatu quodam quem scholares appellant Corre- 
       <lb ed="#B" n="4"/>ctorium, dicunt sic. Quia status praelatorum persectior est quam status religiosorum: hoc auctoritate, digni- 
       <lb ed="#B" n="5"/>tate, &amp; officio constat. Sed vtrum merito: dico sine praeiudicio quod sic dummo sit bonus praelatus secundum  
       <lb ed="#B" n="6"/>exigentiam status sui nihil omittens de essentialibus tangentibus officium suum. Et subditur. Vnde 
       <lb ed="#B" n="7"/>si praelatus animarum salutem procuret prout debet docendo publice, &amp; priuatim orando, dona &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>sacrificia offerendo pro peccatis suis &amp; alienis: conseruando se &amp; alios sine quaerela: et religiosus ex 
       <lb ed="#B" n="9"/>parte sua perficiat essentialia status sui viuendo in obedientia fine proprio &amp; in castitate, videtur vt 
       <lb ed="#B" n="10"/>dictum est maius esse meritum praelati quam religiosi. Et inducunt ad hoc auctoritatem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola 
       <lb ed="#B" n="11"/>ad Valerium a nobis saepe inductam, vbi dicit, Nihil est in hac vita &amp;c. Et in his dictis suis veritatem con 
       <lb ed="#B" n="12"/>fitentur quam tenemus. Nisi enim ita esset, non sapienter agerent viri religiosi quando consentiunt 
       <lb ed="#B" n="13"/>vt praelati fiant: in quorum statu oportet eos postponere opera contemplatiuae, &amp; vt plurimum va 
       <lb ed="#B" n="14"/>care operibus actiuae, praedicando, confessiones audiendo, consulendo: aut quando priuilegia impe- 
       <lb ed="#B" n="15"/>trant, vel oblata acceptant, de exercendo opera vitae actiuae in praedicationibus consultationibus &amp; 
       <lb ed="#B" n="16"/>confessionibus audiendis. Quid enim prodest homini si vniuersum mundum lucretur: animae autem 
       <lb ed="#B" n="17"/>suae detrimentum patiatur: Matth. xvi. Quod quidem detrimentum necessario paterentur isti nisi opera 
       <lb ed="#B" n="18"/>actiuae quae exercent recompensarent detrimentum operum contemplatiuae quae omittunt. Vnde etiam 
       <lb ed="#B" n="19"/>quia ita est de praelatis respectu religiosorum contemplatiuorum, &amp; de operibus actiuis ipsorum respectu operum 
       <lb ed="#B" n="20"/>contemplatiuorum quae debentur religiosis, vt religiosi sunt: dicit quidam doctor religiosus valde ex 
       <lb ed="#B" n="21"/>cellens, &amp; in scriptis reliquit: religionem illam esse perfectiorem quae proximius operibus praelatorum 
       <lb ed="#B" n="22"/>actiuis communicat &amp; ordinatur ad illa exercendum in adiutorium praelatorum &amp; profectum popu 
       <lb ed="#B" n="23"/>lorum. vnde dicit sic. Summum. gradum in religionibus tenent qui ordinantur ad docendum &amp; praedi 
       <lb ed="#B" n="24"/>candum: quam &amp; propinquissimae sunt perfectioni episcoporum. Fines namque primorum iunguntur principiis se- 
       <lb ed="#B" n="25"/>cundorum, vt dicit Dionysius. vii. ca. de diuinis nominibus. Quibus tamen religiosis nisi necessitas coactio- 
       <lb ed="#B" n="26"/>nis, vel ex conscientia, vel ab homine ad talia eos compelleret, ea exercere non liceret. dicente Dio- 
       <lb ed="#B" n="27"/>nysio. vii. caa. de cael. hierarch. Non enim fas est sanctorum perfectioribus ac sancte perfectis operari quid  
       <lb ed="#B" n="28"/>omnino praeter propria hostiarum mysteria, ac sacras ordinationes. Quod exponens Hugo. dicit sic: Fas non 
       <lb ed="#B" n="29"/>est, hoc est licitum omnino aliquid operari siue sanctorum perfectioribus. i. qui alios in sanctitate perficiunt, si 
       <lb ed="#B" n="30"/>ue sancte perfectisi, i. qui ab aliis in sanctitate perficiuntur, praeter propria hostiarum mysteri,a . i. propria gratiarum 
       <lb ed="#B" n="31"/>dona, &amp; prprias sacras ordinationes vnicuique proprie assignatas. Nam sine gratia operari vanum est: praeter 
       <lb ed="#B" n="32"/>ordinem operari aut contra, peruersum est. Habent namque singuli propria dona secundum quae valent ope- 
       <lb ed="#B" n="33"/>rari, &amp; ordines proprios secundum quos debent suam operationem moderari. Propterea necesse est vt 
       <lb ed="#B" n="34"/>studeat vnusquisque gratiam quam accepit agnoscere, ne incipiat praesumere in eo quid non potest, &amp; offi 
       <lb ed="#B" n="35"/>cium proprium ordinemque attendere, ne audeat transgredi in eo quod non debet. Hunc ordinem diui- 
       <lb ed="#B" n="36"/>nae dispensationis diligenter seruandum esse Petrus apostolus admonet dicens. Vnusquisque sicut ac 
       <lb ed="#B" n="37"/>cepit gratiam in alterutrum administrantes. Et Paulus eos qui hanc diuinam ordinationem &amp; dispem 
       <lb ed="#B" n="38"/>sationem tenere noluerunt reprehendit dicens. Numquid omnes apostoli: nunquid omnes prophetae: &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="39"/>Propterea fas non est his qui diuinae gratiae participes facti sunt, siue immediate a deo, siue per ho- 
       <lb ed="#B" n="40"/>minem eam acceperint, aliquid operari praeter propria dona &amp; officia: vt diuina pulchritudo in omni- 
       <lb ed="#B" n="41"/>bus conseruetur &amp; ordo dispensationis summae perseueret. Et infra. Vt videlicet id solum vnusquisque  
       <lb ed="#B" n="42"/>operari praesumat quod ad ordinem &amp; officium sibi assignatos spectare probatur. Et infra. Quoniam ali- 
       <lb ed="#B" n="43"/>ter subsistere non possunt in eo statu quo diuinam pulchritudinem imitantur. Hinc etiam iandiu oc- 
       <lb ed="#B" n="44"/>casione disputationum &amp; altercationum quas magistri Parisien habebant inter se de perfectione statuum 
       <lb ed="#B" n="45"/>maiori vel minori: audiui dominum papam Clementem cum adhuc esset legatus, ad dirimendum 
       <lb ed="#B" n="46"/>dictas altercationes in quadam praedicatione sua praeferre simpliciter statum praelatorum statui re 
       <lb ed="#B" n="47"/>ligiosorum: licet forte (ut dicebat) ipsi praelati non congruerent in omnibus statui suo, sed essent mul- 
       <lb ed="#B" n="48"/>ti ex eis congruentius subditi quam praelati. Et hoc dicebat exponendo illud Ecclesiastes. x. Vidi seruos 
       <lb ed="#B" n="49"/>in equis &amp; principes ambulare super terram. Sed nunc mirum est quare aliqui sic nituntur depri- 
       <lb ed="#B" n="50"/>mere statum praelatorum, vt dicant primo quod in ipsis non requiritur perfectio nec praeeminentia 
       <lb ed="#B" n="51"/>sanctitatis &amp; bonitatis nisi solum de congruentia &amp; non de necessitate status. Secundo quod opera eis pro 
       <lb ed="#B" n="52"/>pria ratione status praelationis non sunt tantae difficultatis &amp; arduitatis de genere suo, quantae sunt opera 
       <lb ed="#B" n="53"/>religiosorum eis, propria, vt religiosi sunt: quia(ut dicunt) non est multum graue seu difficile de genere 
       <lb ed="#B" n="54"/>praedicando illuminare populum, nec corrigendo ipsum purgare, nec sacramenta ministrando ipsum sancti- 
       <!--1128.xml-->
       <pb ed="#B" n="544-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ficare &amp; perficere: quae sunt opera hierarchica ad praelatos pertinentia, non solum ad maiores vt epseos: sed etiam  
       <lb ed="#B" n="2"/>ad minore. scilicet ad parochiales presbyteros, eis, propria ratione sui status, licet secundum magis &amp; minus. 
       <lb ed="#B" n="3"/>Quamuis autem alias horum contraria euidentibus auctoritatibus &amp; rationibus declarauimus: non taedet tamen aliqua 
       <lb ed="#B" n="4"/>iam dictorum sub compendio nunc repetere: &amp; propter illa quae isti dicunt circa statum praelatorum quaedam alia addere: &amp; 
       <lb ed="#B" n="5"/>dicta ipsorum quo ad hoc non solum rationibus sed maxime sanctorum auctoritatibus refellere. Est igitur il 
       <lb ed="#B" n="6"/>principio aduertendum: quod ad vere iudicandum inter duo adinuicem, vtrum illorum in aliquo praerogatiuo emi 
       <lb ed="#B" n="7"/>neat, oportet primo aspicere solummodo ad illa quae per se nata sunt illis conuenire, non autem quae per acci- 
       <lb ed="#B" n="8"/>dens. Secundo oportet aspicere ad omnia &amp; singula talia non ad aliqua tantum. Tertio oportet aspicere 
       <lb ed="#B" n="9"/>ad bona caetera si sint paria, &amp; illa in comparatione praesupponere esse paria, vt siquis velit comparare 
       <lb ed="#B" n="10"/>castitatem virginalem ad castitatem coniugalem, non debet aspicere ad conditiones personarum quae sunt in  
       <lb ed="#B" n="11"/>istis statibus: puta si meliores &amp; sanctiores inueniantur in coniugio quam in virginitate: non ex hoc praeferem 
       <lb ed="#B" n="12"/>dum coniugium: quia illud accidit statui. Similiter non debet aspicere ad aliquam conditionem particularem 
       <lb ed="#B" n="13"/>solummodo, puta si melior est corporalis foecunditas coniugum quam sterilitas virginum: non propter 
       <lb ed="#B" n="14"/>hoc simpliciter coniugium est praeferendum virginitati: quia virginitas in aliis pluribus &amp; potioribus prae 
       <lb ed="#B" n="15"/>eminet. Similiter non debet aspicere solum ad conditiones quae per se singulis conueniunt: sed etiam ad caete- 
       <lb ed="#B" n="16"/>ra quae vtrisque nata sunt conuenire si sint paria, &amp; illa esse paria supponere. puta si melior est coniumx 
       <lb ed="#B" n="17"/>obediens quam virgo inobediens: non propter hoc coniugium praeferendum est virginitati. secundum quod de primo 
       <lb ed="#B" n="18"/>istorum dicit Augus. intio il. retractationum. Error sacrarum virginum meritum aequando pudicitiae coniu 
       <lb ed="#B" n="19"/>gali tantum inualuit vt non nullas etiam moniales deiecisse in nuptias diceretur. Et maxime argumento tali 
       <lb ed="#B" n="20"/>Tu ne melior es Sara: Melior ne es quam Susanna: Cui respondet in libro de bono coniugali dicens. Si res 
       <lb ed="#B" n="21"/>ipsas comparemus, nullo modo dubitandum est meliorem esse castitatem virginalem quam castitatem coniu- 
       <lb ed="#B" n="22"/>galem. Homines autem cum comparamus, ille melior est qui bonum amplius quam alius habet. De secundo di-  
       <lb ed="#B" n="23"/>cit li. xvi. de ciuitate dei. Nouimus non ex bonis singulis homines inter se comparare: sed simul quoque  
       <lb ed="#B" n="24"/>comparemus vniuersa. Vnde quia foecunditas spiritualis in virginibus quam requirit earum status cum 
       <lb ed="#B" n="25"/>sterilitate corporali, foecunditati coniugatorum corporali praeponderat: non status coniugatorum: sed  
       <lb ed="#B" n="26"/>virginum praeferendus est. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro de virgi. Felicior partus spiritualis quam carnalis. Beatior enim 
       <lb ed="#B" n="27"/>Maria fuit concipiendo Christum fide quam carne. Materna enim propinquitas nihil ei profuisset nisi feli 
       <lb ed="#B" n="28"/>cius ipsum fide quam carne gestasset. ldem super illud Lucae. xi. Beati qui audiunt verbum dei &amp; custodiunt 
       <lb ed="#B" n="29"/>illud. Hoc (inquit) est dicere: mater mea quam appellas felicem, inde felix est: quia verbum dei custo- 
       <lb ed="#B" n="30"/>dit: non quia in illa Verbum caro factum est. De tertio. xvi. de ciuitate dei post verbum praedictum 
       <lb ed="#B" n="31"/>sub singulis inspiciendis comprehendendo caetera bona quae conmuniter possunt inesse ambobus quae debent 
       <lb ed="#B" n="32"/>supponi esse paria, continue subdit dicens. Ac per hoc sano veroque consilio cum continentia coniugio prae 
       <lb ed="#B" n="33"/>feratur: melior tamen est fidelis coniugatus, quam continens infidelis: &amp; obediens adeo: quam continens minoris fi 
       <lb ed="#B" n="34"/>dei minorisque obedientiae. Si vero paria sint caetera, continentem coniugato praeferre quis ambigit: Nunc 
       <lb ed="#B" n="35"/>autem tria genera operum per se conueniunt statui praelatorum ratione sui statu scilicet purgare, illuminare, &amp; per- 
       <lb ed="#B" n="36"/>ficere: qui sunt tres actus hierarchici per ordinem se habentes. secundum quid dicit Hugo. vbi supra. Nisi prae 
       <lb ed="#B" n="37"/>cederet purgatio non sequeretur illuminatio: &amp; nisi sequeretur illuminatio non veniret consummatio. Si- 
       <lb ed="#B" n="38"/>cut enim illuminari non potest qui non est purgatus: sic consummari non potest qui non est illuminatus: quia  
       <lb ed="#B" n="39"/>cognitio veritatis non nisi mundos illuminat: &amp; perfectio virtutis non nisi ad illuminatos veritate. ap 
       <lb ed="#B" n="40"/>propinquat. Similiter tria genera operum per se conueniunt statui religiosorum ratione status su scilicet ob- 
       <lb ed="#B" n="41"/>seruatio paupertatis, castitatis, &amp; obedientiae: &amp; hoc ex voto. Caetera autem opera sanctitatis communia 
       <lb ed="#B" n="42"/>sunt omnibus: vt sunt tria opera contemplationis, oratio, lectio, meditatio, &amp; omnia opera misericor 
       <lb ed="#B" n="43"/>diae. Volens ergo scire praeeminentiam statuum inter praelatos &amp; religiosos, respicere debet ad opera illa 
       <lb ed="#B" n="44"/>quae his &amp; illis per se conueniunt ratione status ipsorum, &amp; non ad alia quae caeteris conuenire possunt: &amp; ideo  
       <lb ed="#B" n="45"/>sunt opera accidentia statui &amp; vni &amp; alteri. Constat autem quod actus praedicti tres, proprii statui praelatorum scilicet 
       <lb ed="#B" n="46"/>purgare, illuminare, &amp; perficere: multo perfectiores sunt quam tres ali scilicet obseruare paupertatem, casti 
       <lb ed="#B" n="47"/>tatem, &amp; obedientiam sub voto: inquantum sunt per se opera status religiosorum, quia illa sunt opera 
       <lb ed="#B" n="48"/>iustitiae generalis ad alterum: ista vero ad seipsum. Et ideo illa tanto sunt digniora et perfectiora 
       <lb ed="#B" n="49"/>quanto communiora: &amp; ad plura se extendunt: &amp; per consequens difficiliora: caeteris dico paribus 
       <lb ed="#B" n="50"/>quae possunt vtrique statui congruere, quid supponendum est secundum iam dicta. Vnde &amp; illi dicunt. Suppo 
       <lb ed="#B" n="51"/>namus in vtroque statu fundamentum omnis perfectionis scilicet charitatem: ita quod praelati &amp; religiosi sint 
       <lb ed="#B" n="52"/>in charitate. Et tunc est quaestio, quorum opera sunt perfectiora ad quae obligati sunt ratione sui sta- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tus. Et quod amplius est addo supponendo fundamentum charitatis vtrisque aequale tam secundum 
       <lb ed="#B" n="54"/>omnia alia opera charitatis quam secundum illa in quibus status per se distinguitur. Quia autem dicta opera 
       <!--1129.xml-->
       <pb ed="#B" n="544-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>praelatorum ratione qua ad alterum sunt perfectiora sint. Vnde supe illud. c. vii. caelest, hierarch. de descriptio- 
       <lb ed="#B" n="2"/>ne hierarchiae: &amp; ad proprium principium vt licet assimilatione, dicit Hugo. Etenim vnicuique hierarchiam 
       <lb ed="#B" n="3"/>fortientium perfectio haec est: secundum propriam analogiam in dei imitationem ascendere: &amp; omnium diuinissimum 
       <lb ed="#B" n="4"/>vt aiunt eloquia, est cooperatorem fieri, &amp; ostendere diuinam in seipso actionem secundum possibile elucentem. i. 
       <lb ed="#B" n="5"/>nihil diuinius aiutem eloquia: vel quo nihil magis diuinum facit: vt scilicet ad alios relucendo infundant per exen- 
       <lb ed="#B" n="6"/>plum operis quod primum percipere meruerunt per dictum occultae inspirationis. Vnde &amp; illi qui sunt in statu 
       <lb ed="#B" n="7"/>purgandi illuminandi &amp; perficiendi, status ipse requirit quod prius sint purgati, illuminati, &amp; perfecti. Se- 
       <lb ed="#B" n="8"/>quitur enim continue. Sic ergo persectio constat hierarchiae: vt qui purgantur purgent: &amp; qui illumi- 
       <lb ed="#B" n="9"/>nantur illuminent: &amp; qui perficiuntur perficiant. &amp; infra postmodum. Sed sunt superiores &amp; sublimes &amp; ipsi 
       <lb ed="#B" n="10"/>appropinquantes diuinitati, immediate ab ipsa recipientes &amp; purgationem vt sint mundi, &amp; illuminatio-  
       <lb ed="#B" n="11"/>nem vt sint clari: &amp; perfectionem vt sint sancti: &amp; ab illis rursum secundum ordinem diuinae dispositionis hi qui se- 
       <lb ed="#B" n="12"/>quuntur &amp; in ordine subiecti sunt &amp; purgantur &amp; illuminantur &amp; perficiuntur. Constat autem quod quicumque re- 
       <lb ed="#B" n="13"/>ligiosi de iure commoni per praelatos debent purgari, illuminari, &amp; perfici: sicut &amp; laici quicumque est coniugati. quia ratione 
       <lb ed="#B" n="14"/>trium praedictorum votorum non habent quod sint clerici sacerdotes aut lrati. Vnde &amp; antiqui monachi puri laici esse 
       <lb ed="#B" n="15"/>consueuerunt vt testantur decreta sctorum. essent enim parochiani sacerdotum curatorum contra quos praecipue se 
       <lb ed="#B" n="16"/>extollunt, nisi essent eorum priuilegia &amp; exemptiones: per quae tamen status eorum nihil omnino perfectionis essentialis 
       <lb ed="#B" n="17"/>acquirit. Quid ergo dicunt quod conveniunt in orando &amp; offerendo sacrificia pro populo: concedo quod verum est de 
       <lb ed="#B" n="18"/>oratione: sed hoc est de communibus vtrique statui quae supponimus paria in nostra operatione. Falsum 
       <lb ed="#B" n="19"/>est autem de sacrificiorum oblatione. Hoc enim non competit ratione status nisi praelatis: non autem religiosis ratione 
       <lb ed="#B" n="20"/>status sui. quia non est potior ratione status sacerdos frater in religione quam laicus conuersus. Vnde etsi 
       <lb ed="#B" n="21"/>perfectius &amp; melius fierent orationes &amp; sacrificia a religiosis quam a praelatis, hoc nihil ad comparationem 
       <lb ed="#B" n="22"/>statuum propter tertiam conditionem obseruandam in comparationibus: quia in his debemus supponere 
       <lb ed="#B" n="23"/>religiosos &amp; praelatos esse pares: &amp; quid amplins est praelatis incumbit ratione status orare pro populo vt pur 
       <lb ed="#B" n="24"/>getur, illuminetur, &amp; perficiatur per publicas orationes: non sic autem religiosis: sicut nec offerre sacrificia. 
       <lb ed="#B" n="25"/>Quia addunt: quod ad obseruantiam continentiae strictius &amp; firmius sunt obligati religiosi quam praelati: quia per vo 
       <lb ed="#B" n="26"/>tum indispensabile nisi in casu non quocumque sed arduo: non autem regulariter nec velite vnquam contra ob- 
       <lb ed="#B" n="27"/>seruantiam castitatis dispensatum est cum religiosis, sicut dispensatum est cum sacerdotibus curatis: qui non  
       <lb ed="#B" n="28"/>sunt ad castitatem obligati nisi ex statuto generalis concilii: Item nec omnes sacerdotes curati tenentur ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>castitatem sicut graeci &amp; caeteri orientales: Dico generali responsione quod castitatis obseruantia absque ma-  
       <lb ed="#B" n="30"/>trimonio non est de illis quae per se pertinent ad statum praelationis: sed solummo de illis que pertinent ad statum reli- 
       <lb ed="#B" n="31"/>gionis: ita quod si pertineat ad statum praelationis, hoc est per accidens: vt scilicet liberius possit vacari tribus dictis 
       <lb ed="#B" n="32"/>operibus quae per se competunt praelatis ratione status. Vnde etsi apostoli propter hoc castitatem obseruabant, &amp; sub 
       <lb ed="#B" n="33"/>voto, nequaquam tamen per se erat opus ratione status nisi Christus sic instituisset: &amp; tunc quod non obseruabatur a poste 
       <lb ed="#B" n="34"/>ris, hoc erat per dispensationem quandam ecclesiae generalem: sm quod determinaui in praecedenti Quolibet. Sed in hoc 
       <lb ed="#B" n="35"/>non derogatur perfectioni status in aliquo: sed personarum quae sunt in illo solummo: quemadmodum si dispensaretur cum 
       <lb ed="#B" n="36"/>fratribus minoribus quod possent habere bona in conmuni qui vellent, in hoc in nullo videretur derogari per  
       <lb ed="#B" n="37"/>fectioni regulae &amp; status illorum quod possent bona in comoni habere: quemadmodum quod forores ordinis fratrum 
       <lb ed="#B" n="38"/>minorum moniales habent possessiones &amp; redditus in nullo derogat regulae &amp; statui fratrum minorum: nec 
       <lb ed="#B" n="39"/>perfectioni volentium illam integre obseruare. Et ideo licet in hoc praeminerent religiosi ratione qua castitatem seruant 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; strictius quam praelati quo ad obligationem: hoc est in praelatis de accidentalibus statui: et diminuit de perfectione  
       <lb ed="#B" n="41"/>personarum castitatem non obseruantium ea strictitudine qua Christus eam obseruari instituit, si tamen instituit 
       <lb ed="#B" n="42"/>et apostoli obseruarunt: nihil autem diminuit de ratione status: licet dispensatione generali antiquitus 
       <lb ed="#B" n="43"/>non obseruabatur: et quod modo obseruatur ab occidentalibus, hoc est, vt dicunt illi, ex generali statuto: per quod non tantum 
       <lb ed="#B" n="44"/>sunt praelati ad castitatem astricti sicut religiosi ex voto. Quid tamen nequaquam verum esse puto: quia cum quisque  
       <lb ed="#B" n="45"/>ordinatur in subdiaconum: et dicit ei eprses, si hucusque incestus amodo castus, consensu suo &amp; taciturnitate  
       <lb ed="#B" n="46"/>vouet: et censendus est vouisse, sicut religiosus per lapsum anni scienter et absque coactione in re- 
       <lb ed="#B" n="47"/>ligione perseuerans censetur professus. Quia autem facilius dispensatur in ordinatis quo ad castitatem quam in re 
       <lb ed="#B" n="48"/>ligiosis, hoc non est propter maiorem obligationem: sed propter euidentiorem causam dispensandi super hoc 
       <lb ed="#B" n="49"/>quod accidit in clericis saecularibus, non autem in religiosis. Si vero castitas sub voto non sit de statu praela-  
       <lb ed="#B" n="50"/>tionis ex institutione Christi: tunc obseruatio castitatis adhuc est de accidentibus statui praelatorum 
       <lb ed="#B" n="51"/>licet per se pertineat ad statum religionis. Et ideo licet in hoc perfectiores essent religiosi: quia tamen ca 
       <lb ed="#B" n="52"/>stitas extra matrimonium non est de necessitate salutis in illis quibus licet vti matrimonio: non tamen se 
       <lb ed="#B" n="53"/>queretur quod simpliciter essent religiosi perfectiores praelatis propter secundam conditionem praedictam conseruandam 
       <lb ed="#B" n="54"/>in comparationibus: quia. scilicet opera tria praedicta praelatorum multum praeeminent omnibus operibus ob- 
       <!--1130.xml-->
       <pb ed="#B" n="545-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>feruatis a religiosis ex voto, vt iam dictum est, &amp; plenius declaratum in alio Quolibet, &amp; iam amplius 
       <lb ed="#B" n="2"/>declarabitur. Quia dicunt quod praelati ad opus illuminationis per praedicationem non sunt obligati ex necessitate  
       <lb ed="#B" n="3"/>status sui vt curati parochiales: licet forte ad hunc actum de necessitate teneantur epsei: Quo ad epseos 
       <lb ed="#B" n="4"/>non oportet hoc ponere forte: cum dicat Apostolus. i. Tim. iii. Oportet episcopum esse doctorem. &amp; Titum. i. 
       <lb ed="#B" n="5"/>Oportet episcopum esse continentem, amplectentem eum qui secundum doctrinam est fidelem sermonem vt potens 
       <lb ed="#B" n="6"/>sit exhortari in doctrina sana: &amp; eos qui contradicumt arguere. &amp; super hoc sunt plurima capitula in distin- 
       <lb ed="#B" n="7"/>ctionibus decretorum quae longum esset hic adducere. Gregorius autem exponens iam dictum sermonem 
       <lb ed="#B" n="8"/>Tit. i. dicit id est pasto. xv. Praedicans officium suscipit quisquis ad sacerdotium accedit. Hinc Moysi 
       <lb ed="#B" n="9"/>praecipitur, vt tabernaculum sacerdos ingrediens tintinabulis ambiatur: vt videlicet voces praedicatio 
       <lb ed="#B" n="10"/>nis habeat ne superni pectoris iudicium ex silentio offendat. scriptum quippe est: vt audiatur sonitus quando  
       <lb ed="#B" n="11"/>ingreditur &amp; egreditur sanctuarium in conspectu domini &amp; non moriatur. Sacerdos namque ingrediens vel 
       <lb ed="#B" n="12"/>egrediens moritur si de eo sonitus praedicationis non auditur: &amp; iram contra se occulti iudicis exigit 
       <lb ed="#B" n="13"/>si fine praedicationis sonitu incedit. Sed hoc tempore opportuno: quia praeceptum affirmatiuum est, non semper 
       <lb ed="#B" n="14"/>tenetur praedicare in propria persona: scire tamen tenetur praedicationis doctrinam vt paratus sit ad exequendam ipsam  
       <lb ed="#B" n="15"/>etiam in propria persona cum necesse fuerit. Alias autem bene potest ipsam exequi per alium vel minus: tamen ratione 
       <lb ed="#B" n="16"/>status semper est obligatus ad eam sciendam &amp; exequendam cum opus fuerit: sicut sacerdos curatus ex offi 
       <lb ed="#B" n="17"/>cio &amp; statu semper est obligatus ad audiendum confessiones subditorum suorum: licet illas quonidoque bene pos- 
        <lb ed="#B" n="18"/>sit audire per alium. vt <ref xml:id="n3av8a-c1e5247-Rd1e733" target="http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286">extra de poen.</ref> 
       <quote xml:id="n3av8a-c1e5247-Qd1e737" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">Omnis vtriusque sexus</quote>. Quid autem dicitur de curatis: quod licet praedicare eis 
       <lb ed="#B" n="19"/>competat ex officio, tamen ad hoc non sunt obligati ratione status: quia pro magna parte essent in statu damna 
       <lb ed="#B" n="20"/>tionis cum pauci sint qui faciant &amp; rariores sint qui sciant: Dico de primo hic dicto de curatis quod  
       <lb ed="#B" n="21"/>non est verum: quia officium praedicationis nequaquam competit eis nisi ratione status in quo succedunt 
       <lb ed="#B" n="22"/>lxxii. discipulis: quibus praedicare competebat ratione status quem assumpserunt cum mitterentur a Christo, si 
       <lb ed="#B" n="23"/>cut &amp;. xii. apostoli. vnde eadem praecepta omnino dedit eis in mittendo ipsos. vt patet Matth.x. &amp; Lu. ix. Vnde  
       <lb ed="#B" n="24"/>super Lu. dicit Glos. Sicut in apostolis forma est epseorum, sic in. lxxii. forma est praesbyterorum. secundi ordinis. lxxii. 
       <lb ed="#B" n="25"/>mittuntur qui tot linguarum gentibus euangelium praedicarent. Quia dicunt: sunt ne in statu 
       <lb ed="#B" n="26"/>damnationis: Dico quod sic, si nec sciant nec praedicent, aut sciant, &amp; non praedicent secundum quod requirit indi-  
       <lb ed="#B" n="27"/>gentia populi pro tempore opportuno: quemadmodum alia praecepta affirmat iua obligant. Sed ad hoc non requiritur 
       <lb ed="#B" n="28"/>multum eminens scientia modernis temporibus: licet maior requiritur in eprseis quam curatis. Et ideo pro moderno tempore 
       <lb ed="#B" n="29"/>non potest dici quod pauci sciant quantum necessitas requirit: aut exequantur: et ideo nec quod sint in statu danmna-  
       <lb ed="#B" n="30"/>tionis ponendum est. Qualiter autem se habebant tempora praecedentia quando erant haeretici: &amp; se habebunt tempora futura in  
       <lb ed="#B" n="31"/>praedictis: nescio. Attamen si ita esset quod pauci sciant &amp; rariores faciunt prout status eorum requirit: et proptrea dicendum  
       <lb ed="#B" n="32"/>esset quod essent in statu danmnandorum: quantuncumque sit durum dicere hoc: potius tamen dicendum esset quam falsum di 
       <lb ed="#B" n="33"/>cere circa ipsorum statum &amp; mentiri. Sed quid hic laboramus: si praelati non sunt obligati ad praedicationem ratione 
       <lb ed="#B" n="34"/>sui status: multo minus hoc competit religiosis ratione status ipsorum: quia non plus magistris vel magi- 
       <lb ed="#B" n="35"/>stris theologiae quam laicis conuersis in ordine ipsorum. &amp; sic illud dictum eorum nihil valet ad propositum. Pro 
       <lb ed="#B" n="36"/>pter quid addunt dicentes. Dato quod ad opus praedicationis omnes teneantur &amp; epsei &amp; curati: &amp; quilibet illorum ad  
       <lb ed="#B" n="37"/>ipsum sit sufficienter instructus: iste tamen actus non est tantae difficultatis ex genere suo nec arduitatis quantae  
       <lb ed="#B" n="38"/>sunt ex genere suo actus religiosorum: vt propriorum abnegatio &amp;, propriae voluntatis per totam vitam suam abrenum 
       <lb ed="#B" n="39"/>ciatio. Dico quod etsi in officio praedicationis non sit magna difficultas in corporis afflictione: maxima tamen 
       <lb ed="#B" n="40"/>est in afflictione mentis, si eo modo exerceri debeat vt status varius auditorum requirit. vt enim dicit Greg. 
       <lb ed="#B" n="41"/>in principio secundi pasto. Non eadem cunctos exhortatio constringit, quia nec cunctos par morum qualitas astringit 
       <lb ed="#B" n="42"/>saepe namque aliis officiunt quae aliis prosunt, &amp; panis qui vitam fortium roborat, paruulorum necat. Pro quaelitate ergo  
       <lb ed="#B" n="43"/>auditorum debet formari sermo doctorum: vt et ad sua singulis congruat: &amp; tamen a communis eruditionis arte 
       <lb ed="#B" n="44"/>numquam recedat. Aliter namque admonendi sunt viri atque aliter foeminae, aliter iuuenes, aliter senes, aliter in  
       <lb ed="#B" n="45"/>opes, aliter locupletes, &amp; caeta huiusmodi propria. et. xxx. li. Mora. in principio. In ecclesia ordo doctorum quasi rex 
       <lb ed="#B" n="46"/>praesidet quem fidelium suorum turba circunstat: de pietate &amp; iustitia in praedicationis serie spem miscet &amp; me 
       <lb ed="#B" n="47"/>tum: quantenus nec incaute de misericordia confidant, nec desprate iustitiam timeant, nec de exhibita iustitia prae 
       <lb ed="#B" n="48"/>sumant, nec de praeterita iniquitate desperent. Sic autem temperare &amp; scire temperare verbum praedicationis &amp; exe 
       <lb ed="#B" n="49"/>qui, multis est impossibile &amp; paucis possibile: ita quod multo facilius est debitum obligationis soluere in  
       <lb ed="#B" n="50"/>propriorum abrenunciatione &amp;, prpriae voluntatis abdicatione, quam debitum praedicationis vt oportet exerce 
       <lb ed="#B" n="51"/>re. Qui sunt illi qui soluunt vt tenentur debitum abrenunciationis, abdicationis, &amp; praedicationis: &amp; in quo  
       <lb ed="#B" n="52"/>deficiunt: deus nouit. Quid addunt quod religiosi bene exercent opus praedicationis ex priuilegio: quare &amp; 
       <lb ed="#B" n="53"/>eis in hoc non praeferuntur praelati: dico quod hoc nihil ad propositum: quia possunt exercere ex priuilegiis 
       <lb ed="#B" n="54"/>per superiorum imperium. de hoc nihil ad statum religiosorum. Nunc autem non est hic sermo nisi de sta- 
       <!--1131.xml-->
       <pb ed="#B" n="545-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tu non praeeminentia: propter operum suorum per se praeeminentiam. Quare cum opus praedicationis per  
       <lb ed="#B" n="2"/>se pertineat ad statum praelationis: quia est opus illuminationis: non autem ad statum religiolorum: nullo modo  
       <lb ed="#B" n="3"/>quo ad hoc aequiparari potest per quaecumque opera sua status religiosorum statui praelatorum. Quid addunt vlterius quod  
       <lb ed="#B" n="4"/>actus correctionis qui pertinet ad praelatos, non est tantae difficultatis quantae sunt opera dicta religiosorum:  
       <lb ed="#B" n="5"/>Dico quod falsum est: siquis debeat corrigere prout recta ratio requirit. Summa enim difficultas est in illa 
       <lb ed="#B" n="6"/>quo ad duo: quorum vnum est iudiciorum strepitus ad causae quae correctione indiget indagationem. alte 
       <lb ed="#B" n="7"/>rum est post indagationem corrigendi modus. De primo dicit Grego. li. Mora. super illud lobxxix. Cau 
       <lb ed="#B" n="8"/>sam ignorabam: diligentissime iuestigabam. Qua in re, inquit, notandum est ne ad proferendam sententiam iniquam prae 
       <lb ed="#B" n="9"/>cipites esse debeamus, ne temere indiscussa iudicemus, ne quaelibet mala audita nos moueant, ne passim 
       <lb ed="#B" n="10"/>dicta fine probatione credamus. De secundo dicit. xx. li. Mora. in prin. Talis debet esse dispensatio regiminis 
       <lb ed="#B" n="11"/>vt is qui praeest, circa subditos se mensura moderetur. saepe enim subditos frangimus dum plus iusto rigorem iusti 
       <lb ed="#B" n="12"/>tiae tenemus: qui profecto iustitiae rigor non est si se sub iusto moderamine non custodit: &amp; sepe a disciplinae 
       <lb ed="#B" n="13"/>metu frangimus subditos, si nino regimini hilaritatis frena laxamus. Disciplina enim vel misericordia 
       <lb ed="#B" n="14"/>multum destituitur: si vna sine altera teneatur: sed circa suos subditos in rectoribus debet esse &amp; iu- 
       <lb ed="#B" n="15"/>ste consulens misericordia, &amp;e pie saeuiens disciplina: quatenus vnusquisque qui curandis vulneribus praeest 
       <lb ed="#B" n="16"/>in vino morsum districtionis adhibeat, &amp; oleo mollitiem pietatis. Si est virga disciplinae, sit &amp; manna dul  
       <lb ed="#B" n="17"/>cedinis, sit amor non emolliens, sit vigor non exasperans, sit aelus sed non immoderate saeuiens, sit pietas sed  
       <lb ed="#B" n="18"/>non plus quam expediat parcens. ldem versus finem li. xxx. Tunc est apud deum oblatio, verae rectitudinis 
       <lb ed="#B" n="19"/>cum de radice iustitiae prodeunt rami pietatis. Sutem namque nonnulli ita districti vt omnem mansuetudinem 
       <lb ed="#B" n="20"/>benignitatis amittant. Et sunt nonnulli ita mansueti vt perdant districti iura regiminis. Vnde cum ab recto 
       <lb ed="#B" n="21"/>ribus vtraque summopere tenenda sunt, vt nec in disciplinae vigore benignitatem mansuetudinis, nec rur 
       <lb ed="#B" n="22"/>sum in mansuetudine deserant disciplinae rigorem: quatenus nec a pietatis compassione obdurescant cum 
       <lb ed="#B" n="23"/>contumaces corrigunt, nec disciplinae vigorem molliant cum infirmorum animos consolantur: regat ergo discipli- 
       <lb ed="#B" n="24"/>nae vigor mansuetudinem, &amp; mansuetudo obtineat vigorem: &amp; sic alterum conmendetur ex altero, vt nec vigor  
       <lb ed="#B" n="25"/>sit rigidus, nec mansuetudo dissoluta. Reuera in his seruare modum difficilius est quam seruare quancumque  
       <lb ed="#B" n="26"/>obseruantiam regularem. Dicere autem contrarium vt puto, inexperientia facit. Hinc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in fine de opere 
       <lb ed="#B" n="27"/>monach. Non alligamus onera grauia: &amp; vestris humeris imponimus quae nos digito attingere nolumus, quae  
       <lb ed="#B" n="28"/>rite &amp; agnoscite labores occupationum niarum &amp; ecclesiarum quibus seruimus, vt nos ad illa opera ad quae vos hor 
       <lb ed="#B" n="29"/>tamur vacare non sinant. Quamuis enim dicere possumus: Quis militat suis stipendiis: tamen dominum lesum in cuius 
       <lb ed="#B" n="30"/>nomine securus dico, testem inuoco super animam meam: quoniam quantum ad meum attinet commodum, mallem per singlos dies 
       <lb ed="#B" n="31"/>certis horis operari, &amp; caeteras horas hatrene ad legendum &amp; orandum, aut aliquid de diuinis literis agendum: quam 
       <lb ed="#B" n="32"/>tumultuosas perplexitates causarum alienarum pati, de negotiis saecularibus vel iudicando dirimendis vel 
       <lb ed="#B" n="33"/>interueniendo praecidendis. &amp; infra. Omitto alias inumerabiles ecclesiasticas curas quaes fortasse nemo cre 
       <lb ed="#B" n="34"/>dit nisi qui expartus est. Et ita qui non credit &amp; dicit contrarium, hoc contingit: quia inexpartus est, aut forte quia re- 
       <lb ed="#B" n="35"/>spicit ad illos qui perfunctorie illa opera agunt: quibus facilia sunt quae laboriosissima sunt ex corde agentibus 
       <lb ed="#B" n="36"/>illa. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Valerium. Ante omnia peto vt nouerit religiosa, prudentia tua nihil esse 
       <lb ed="#B" n="37"/>in hac vita, &amp; maxime hoc tempore leuius &amp; facilius &amp; hominibus acceptabilius epsei aut diaconi officio si per 
       <lb ed="#B" n="38"/>functorie atque adulatorie res agatur. Sed nihil apud deum miserius &amp; tristius &amp; damnabilius. Item nihil 
       <lb ed="#B" n="39"/>esse in hac vita, &amp; maxime hoc tempore difficilius &amp; laboriosius &amp; periculosius epsei aut praesbyteri aut dia  
       <lb ed="#B" n="40"/>coni officio: sed apud deum nihil beatius si eo modo militetur quo noster imperator iubet. Quis iste sit 
       <lb ed="#B" n="41"/>modus nec a pueritia nec ab adolescentia mea didici: &amp; eo tempore quo discere coeperam vis mihi facta est me 
       <lb ed="#B" n="42"/>rito peccatorum meorum. Nam antequam expertus essemquid illic agatur, quasi doctior &amp; melior rephendere au 
       <lb ed="#B" n="43"/>debam: ita postquam missus sum in medium, tunc sentire coepi temeritates reprehensionum mearum: quamquam &amp; antea 
       <lb ed="#B" n="44"/>priculosissimum iudicarem hoc misterium. &amp; infra. Sed ad euitandas aut perferendas solertiam: &amp; vires meas non 
       <lb ed="#B" n="45"/>noui, &amp; alicuius momenti arbitrabar. &amp; infra. Proptea ipsa re didici quid sit homini necessarium qui po 
       <lb ed="#B" n="46"/>pulo ministrat sacramentum &amp; verbum dei. &amp; infra. Sed fortasse dicit sanctitas tua: vellem scire quid desit in  
       <lb ed="#B" n="47"/>structioni tuae: tam multa sunt vt possim facilius enumerare quae habeo, quam quae habere desidero. Au 
       <lb ed="#B" n="48"/>deo enim dicere me scire &amp; plena fide retinere quid pertineat ad salutem nostram: sed hoc ipsum quodo 
       <lb ed="#B" n="49"/>ministrarem ad salutem aliorum non quaerens quod mihi vtile est: sed quod multis vt salui fiant. &amp; infra. Quomodo autem id fieri 
       <lb ed="#B" n="50"/>pont nisi quemadmodum ipse dominus dicit petendo, pulsando, quaerendo, orando, legendo, &amp; plorandos. Nota quod di  
       <lb ed="#B" n="51"/>cendo, nihil leuius &amp; facilius aut acceptabilius epsei aut diaconi officio, non addit, aut praesbyteri, sed sub 
       <lb ed="#B" n="52"/>dendo. Item nihil esse &amp;c. addit aut praesbyteri. quia officium praesbyter. scilicet curati de quo loquitur, multum hent one- 
       <lb ed="#B" n="53"/>ris sed modicum honoris saeclaris annexum: sicut haent officium epsei &amp; diaconi &amp; archidiaconi. alii enim diaconi non 
       <lb ed="#B" n="54"/>habent propria officia in ecclesia supra populum. Quod addunt de sacramorum administratione ad populumpficiendum &amp; 
       <!--1132.xml-->
       <pb ed="#B" n="546-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sanctificandum qamuis sit summae necessitatis &amp; dignissimae: non tamen sunt actus maximen meritorii dispensanti 
       <lb ed="#B" n="2"/>sacerdoti: neque enim in eis tanta arduitas &amp; difficultas est sicut est in actibus religiosorum: Dico quod licet 
       <lb ed="#B" n="3"/>substantia actus talis administrationis sacramentorum, aliis quasi mechanicum quid videtur facilis admini- 
       <lb ed="#B" n="4"/>strationis sicut est perfunctorie agentibus, ad quem secundum talem modum aspiciunt qui hoc dicunt: modus tamen admini 
       <lb ed="#B" n="5"/>strandi quo sacerdos debet ea ministrare secundum quod imparator noster iubet: de quo iam dixit Aug.s lpsa re 
       <lb ed="#B" n="6"/>didici quid sit homini necessarium qui populo ministrat sacramentum: &amp; verbum dei: vbi verbo dei adiunxit sa 
       <lb ed="#B" n="7"/>cramentum: quia sicut multa requiruntur quo ad substantiam administrandi verbum dei, &amp; quo ad vires spiritua 
       <lb ed="#B" n="8"/>les in sustinendo labores discendo quid &amp; qualiter, quando, &amp; quibus &amp; caetera huiusmodi, etiam proponendo: sic est ad  
       <lb ed="#B" n="9"/>scientiam debite ministrandi: &amp; vires spiritales in sustinendo labores: discendo non tam per studium praecedens quam in  
       <lb ed="#B" n="10"/>ipsa administratione inuestigando quibus quando &amp; qualiter digne sacramenta sunt minstranda, &amp; quibus non 
       <lb ed="#B" n="11"/>&amp; cum hoc summo studio &amp; labore custodiendo a maculis culpae &amp; infamiae, curam habendo de bono nomine 
       <lb ed="#B" n="12"/>vt qualibet hora idoneus inueniatur minister in administrando. Sicut enim indigne recipiens damnabili 
       <lb ed="#B" n="13"/>ter recipit: sic indigne mistrans danmnabiliter mistrat. Labor autem in sic adminstrando sacramea multo maior est 
       <lb ed="#B" n="14"/>quam sit labor cuiusque operis per se pertinentis ad statum religionis. Sed esto quod ita sit vt dicunt de opere adminstratio 
       <lb ed="#B" n="15"/>nis sacrmorum: non tamen propterea praeferendus esset simpliciter status religionis: quia in aliis operibus praedictis multum 
       <lb ed="#B" n="16"/>praeponderat status praelatorum, vt dictum est. Sic autem comparatio non est attendenda ad vnum sed ad singula in  
       <lb ed="#B" n="17"/>spicienda, sicut dictum est supra in secunda conditione. Quia addunt de actu arduo martyrii: quod licet religi 
       <lb ed="#B" n="18"/>osi ad illum non teneantur ratione status sui siue voti sicut tenentur ratione status sui praelati: tenentur tamen ratione 
       <lb ed="#B" n="19"/>scandali vitandi: quia fugiendo magis scandalizarent quam praelati: Dico quod etsi ita esset: tamen praelati ratione obliga 
       <lb ed="#B" n="20"/>tionis ad ponendum animam pro ouibus propter statum magis peccarent fugiendo quam religiosi. Et ideo ad non fugien 
       <lb ed="#B" n="21"/>dum plus sunt praelati astricti: &amp; est actus per se pertinens ad statum praelatorum: non autem religiosorum nisi per accidens. 
       <lb ed="#B" n="22"/>Ad id autem quod est per accidens, non est statuum comperatio attendenda, vt dictum est. Et tamen hoc falsum est quod reli- 
       <lb ed="#B" n="23"/>giosus plus scandalizaret: immo quanto praelatus superior &amp; honestioris vitae tenetur esse in populo quam  
       <lb ed="#B" n="24"/>religiosus, vt iam dicetur, tanto praelatus talis existens qualis deberet esse, plus scandalizaret. Quia addunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>quod nec in hoc praeferuntur aliquibus religiosis: puta templariis &amp; hospitalariis: qui tenentur se exponere 
       <lb ed="#B" n="26"/>morti pro populo christiano, &amp; non fugere: dico quod tale opus non pertinet per se ad illos ratione status reli- 
       <lb ed="#B" n="27"/>gionis: ad quem solummo per se pertinet obseruantia trium votorum: sed solummo pertinet ad illos ratione specialis in  
       <lb ed="#B" n="28"/>stitutionis quae accementaliter se habet ad statum religionis simpliciter: etsi ratione specialis obligationis pertineat 
       <lb ed="#B" n="29"/>per se ad religiosos tales. Et tamen hoc quid ad illos qui talia proponunt, cum nullum statutum super hoc habeant 
       <lb ed="#B" n="30"/>in sua regula: Et propterea cum secundum Augusginus. Martyrem non facit poena sed causa: quanto causa maior 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; principalior est martyrii: tanto martyrium gloriosius est &amp; maioris meriti, &amp; similiter obligatio ad  
       <lb ed="#B" n="32"/>illud sustinendum. Nunc autem dicti religiosi: etsi pro populo Christiano teneantur se vt dictum est, morti ex- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ponere: tamen hoc non est nisi ex cam corporalis insultus quem infideles attentare possent &amp; inferre christia 
       <lb ed="#B" n="34"/>nis in personis aut in rebus corporalibus. Praelati autem in talibus insultibus etiam tenentur se exponere 
       <lb ed="#B" n="35"/>pro populo suo, sicut exposuit se Rhemis beatus Nicasius in insultu Vandalorum: &amp; similiter in in-  
       <lb ed="#B" n="36"/>sultibus spiritualibus defendendo fidei veritatem contra haereticos. Ex qua causa non tenentur se dicti re 
       <lb ed="#B" n="37"/>ligiosi morti exponere: quia laici sunt nescientes tali militia militare: in qua non nisi spiritualibus ar  
       <lb ed="#B" n="38"/>mis eloquiorum veritatis pugnandum est: secundum quod dicit Grego. i. Pasto. xv. Pastorem recta timuisse dicere 
       <lb ed="#B" n="39"/>quid aliud est quam tacendo terga praebuisse: Et est ista cauam martyrii multo maior &amp; principalior quam praece- 
       <lb ed="#B" n="40"/>dens: quanto bona spiritualia corporalibus sunt potiora. &amp; sic omnino in actu martyrii praelati &amp; dictis re 
       <lb ed="#B" n="41"/>ligiosis &amp; omnibus aliis praeferuntur. Quid addunt quod ista gregis persecutio raro accidit, et si saepe occurreret 
       <lb ed="#B" n="42"/>non ita multi efficerentur sacerdotts sicut modo: Dico quod verum est: nec omnes modo currentes ad sacerdotii 
       <lb ed="#B" n="43"/>curam ita debent esse perfecti vt per hanc ad martyrium properent sicut properabant tunc quando dixit Apostolus. Qui 
       <lb ed="#B" n="44"/>episcopatum desiderat bonum opus desiderat, quod vt dicit Grego. i. Pasto. c. ix. illo in tempore dicitur quo quisque  
       <lb ed="#B" n="45"/>plebibus praeerat primus ad martyrii tormenta ducebatur: &amp; tunc vt sequitur continuo, fuit laudabile epsea- 
       <lb ed="#B" n="46"/>tum quaerere. Similiter intellige &amp; sacerdotium: quando per hunc quemquam dubium non erat ad supplicia grauiora perue- 
       <lb ed="#B" n="47"/>nire. Quod reuera non laudabile est in eo qui in epseatu non opus sed honorem siue emolumentum quaerit: quia vt 
       <lb ed="#B" n="48"/>sequitur continuo, ipse sibi testis quia epseatum non appetit: intellige, neque sacerdotium: quia non per hunc boni 
       <lb ed="#B" n="49"/>operis ministerium, sed gloriam quaerit. honoris subaudi: aut lucri. Propter quid occurrentes moderno tempore 
       <lb ed="#B" n="50"/>ad sacerdotium aut epatum potius mercenarii quam pastores sunt: qui tamen etsi raro contingat persecutio vsque ad  
       <lb ed="#B" n="51"/>martyrium semper debent esse parati ratione status potius ad ipsam patienter tolerandam: quam quicunque religiosi. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Quibus religiosis consimili modo sicut ipsi dicunt praelatis, posset dici quod persecutio religiosorum in martyrio raro 
       <lb ed="#B" n="53"/>contingit: et si saepe contingeret non ita multi efficerentur religiosi: sicut modo Quia autem adhuc addunt quod ad  
       <lb ed="#B" n="54"/>actum martyrii non sunt curati immobiliter astricti: quia possunt resilire a cura &amp; transire ad religionem 
       <!--1133.xml-->
       <pb ed="#B" n="546-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>vt ad frugem vitae melioris contradicente etiam episcopo. sicut fuit ordinatum in concilio Toletano  
       <lb ed="#B" n="2"/>Non ergo simpliciter sunt obligati ad hunc actum tam arduum: sed ex suppositione tantum &amp; vt num. scilicet si velint 
       <lb ed="#B" n="3"/>stare in officio curae: Dico quod in hoc silent de epseis: quia non est eis talis dispensatio exhibita super transitu 
       <lb ed="#B" n="4"/>ad religionem dimissa cura qualis est sacerdotibus curatis: qui tamen de iure communi sunt ita immobiliter cu- 
       <lb ed="#B" n="5"/>rae suae astricti sicut epsei. propter quid simpliciter ratione status sunt simpliciter obligati ad actum dictum si- 
       <lb ed="#B" n="6"/>cut &amp; epsei. Quare autem dispensatum est cum sacerdotibus super illo potius quam cum eprseis, in Quolibet praecedenti 
       <lb ed="#B" n="7"/>rationem assignaui. Quid tamen dato quod non sint obligati immobiliter ad hoc, nihil valet ad propositum illorum  
       <lb ed="#B" n="8"/>quia saltem plus obligati erant ad dictum actum tempore quo steterunt in illo statu praelatorum quam postquam  
       <lb ed="#B" n="9"/>transierunt ad statum religiosorum, vt patet ex dictis. Quomodo etiam status religionis sit melioris vitae 
       <lb ed="#B" n="10"/>satis expositum est ibidem. Quia addunt vlterius: quod ad abdicationem proprietatis &amp; abnegationem pro  
       <lb ed="#B" n="11"/>priae voluntatis sunt obligati religiosi &amp; non praelati: quia possunt habere propria: quare religiosi ratione 
       <lb ed="#B" n="12"/>status sui sunt perfectiores. Dico quod etsi religiosi in hoc sint perfectiores praelatis etiam habendo aspectum 
       <lb ed="#B" n="13"/>ad statum qui modo est obseruatus in ecclesia a praelatis: non autem ad aliquem mathematicum aut 
       <lb ed="#B" n="14"/>abstractum: qualis aliquando fuit aut posset esse: tamen ex hoc non sequitur quod religiosi ratione status sui sint per- 
       <lb ed="#B" n="15"/>fectiores simpliciter: quia in vera comparatione secundum praedicta oportet aspicere ad singula. Quia ergo  
       <lb ed="#B" n="16"/>opera, propria praelationis &amp; per se ratione status sui praedicta multo sunt perfectiora dictis operibus reli- 
       <lb ed="#B" n="17"/>giosorum secundum praedicta: non obstante quod aspiciendo ad statum modernorum in aliquo sunt perfectiores:  
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; ita secundum quod praelati: tamen sunt simpliciter perfectiores aspiciendo ad alia eorum opera, propria, &amp; compa 
       <lb ed="#B" n="19"/>rando ipsa ad dicta opera religiosorum. Quia autem addunt quod sunt multi alii actus ardui &amp; difficiles pro  
       <lb ed="#B" n="20"/>prii religiosis: scilicet abstinentia, ieiunium, asperitas victus &amp; vestitus &amp; caeterorum talium ad quae  
       <lb ed="#B" n="21"/>non tenentur praelati ratione status sui: Dico quod omnia talia sunt accidentalia statui tam religio- 
       <lb ed="#B" n="22"/>sorum quam praelatorum: quia sunt praeter tria vota, quae sunt per se opera religionis, &amp; praeter tria per se opera prae 
       <lb ed="#B" n="23"/>latorum. propter quod secundum praedicta nihil valet hoc ad propositum, maxime quia cum illis tribus gene 
       <lb ed="#B" n="24"/>ribus operum, propriis praelatis etiam incumbunt eis plura alia annexa: quae sunt potiora &amp; difficiliora 
       <lb ed="#B" n="25"/>omnibus ieiuniis &amp; caeteris asperitatibus religiosorum: cuiusmonoi sunt opera pietatis, &amp; misericordiae erga sub 
       <lb ed="#B" n="26"/>ditos illa debite exercendo: vt quilibet eorum possit dicere cum beato lob. c. xxix. Oculus fui caeco, 
       <lb ed="#B" n="27"/>&amp; pes claudo, pater eram pauperum, &amp; cor viduae consolatus sum. &amp; cum beato Paulo. i. Corin. ix. Cum 
       <lb ed="#B" n="28"/>ex omnibus essem liber omnium me seruum feci &amp;c. Quid autem dicunt: si status praelatorum comparetur ad statum reli- 
       <lb ed="#B" n="29"/>giosorum quantum ad congruentiam potest dici quod status praelatorum eminentior est &amp; perfectior quam status 
       <lb ed="#B" n="30"/>religiosorum: quia congruit personas quae ex officio habent alios perficere, esse perfectiores quam religiosos: non quod de 
       <lb ed="#B" n="31"/>necessitate oporteat praelatos esse tales: quia hoc esset danmnare eos. Pauci enim aut nulli sunt tales: sed congruum 
       <lb ed="#B" n="32"/>est quod sint tales. Et secundum hoc intelliguntur omnes auctoritates quaes aliqui inducunt pro ipsis ad probandum huius 
       <lb ed="#B" n="33"/>contrarium: quas tamen inducunt ac si de necessitate oporteret praelatos esse tales quantum est de natura status 
       <lb ed="#B" n="34"/>eorum: quid non est verum. Congruit tamen eos esse tales duplici ratione. Primo quidem ratione honoris: difficile enim 
       <lb ed="#B" n="35"/>est in honore esse &amp; non inde gaudere: quae tamen difficultas non facit ad maius meritum: quia fugiendi sunt ho 
       <lb ed="#B" n="36"/>nores. sicut cohabitare cum mulieribus, &amp; continere est difficile inter eas. hoc tamen non auget meritum, sed  
       <lb ed="#B" n="37"/>minuit. Secundo congruit eos esse perfectiores ratione oneris periculosi. Dictum istud in fundamento suo 
       <lb ed="#B" n="38"/>seipsum destruit: quia perfectius non congruit seu decet, quod idem est, nisi perfectiori: sicut nec maiores hono-  
       <lb ed="#B" n="39"/>res nisi magis honorabilibus, vel vere sicut virtuosis: quia secundum philosophum: Honor est praemium virtutis 
       <lb ed="#B" n="40"/>vel praesumptiue sicut principibus &amp; in dignitatibus constitutis: &amp; maiora bona melioribus &amp; mi- 
       <lb ed="#B" n="41"/>nora minoribus: quia paruos parua decent: sicut patet in iustitia distributiua secundum proportionem 
       <lb ed="#B" n="42"/>arithmeticam, quare non congruit &amp; decet existentes in statu praelationis esse perfectiores. est si non sint ta 
       <lb ed="#B" n="43"/>les, hoc nequaquam esse potest nisi ratione status qui quantum est de se necessario requirit tales, propter quid etiam prae 
       <lb ed="#B" n="44"/>sumitur quod qui sunt in tali statu sint tales. Et ideo si congruit praelatos esse perfectiores religiosis, hoc non 
       <lb ed="#B" n="45"/>est nisi quia status eorum perfectior hoc necessario requirit: ita quod non possunt esse praelati idonei: quin sint ta- 
       <lb ed="#B" n="46"/>les etiam priusquam assumantur ad praelationis statum: sed hoc non simpliciter &amp; absolute, sed solummo respectu 
       <lb ed="#B" n="47"/>subditorum: nec in eodem &amp; aequali gradu perfectionis. respectu enim subditorum debent praelati perfecti esse: quia  
       <lb ed="#B" n="48"/>debent subditos perficere. Perfecti autem debent esse qui habent alios perficere: quia vt habitum est supra. secundum Hugo. 
       <lb ed="#B" n="49"/>Sanctorum perfectiores vocat beatus Dionysius eos qui tantam a deo gratiam perceperint vt alios etiam ad sanctita 
       <lb ed="#B" n="50"/>tem perficiant. Sancti perfecte sunt qui ab ipsis superioribus perficiuntur. Quare cum de iure communi religiosi quicumque ratione 
       <lb ed="#B" n="51"/>status sui sint subiecti praelatis ratione status eorum: licet per exemptionem subiecti sint soli summo pon- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tifici: exemptio autem nihil derogat ratione statuum: respectu ergo status religiosorum requirit sta- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tus praelatorum habere perfectos: non solum congruit quod tales habeat. Quid ergo dicunt quod difficultas 
       <lb ed="#B" n="54"/>annexa statui praelatorum ratione honoris &amp; oneris non facit ad augmentum meriti: sed minuit: dico 
       <!--1134.xml-->
       <pb ed="#B" n="547-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>quod etsi hoc sit verum in his quam indispositi sunt &amp; vltro se offerentibus ad statum praelationis: nequaquam  
       <lb ed="#B" n="2"/>tamen verum est per se &amp; in his qui virtutibus praediti &amp; coacti ad statum praelationis accedunt. tales enim se 
       <lb ed="#B" n="3"/>periculo non immergunt, sed magis charitate compulsi: non affectando periculum nec honorem,. 
       <lb ed="#B" n="4"/>sed magis desiderando sui &amp; aliorum profectum parati sunt hostis insidiantis periculis occurrere 
       <lb ed="#B" n="5"/>vigilantes, quod est valde difficile, &amp; ideo intantum haec difficultas adauget meritum sic praesidentium quod 
       <lb ed="#B" n="6"/>non possunt ei aequari in merito opera propria religiosorum, vt religiosi sunt. Vnde nihil valet simile in  
       <lb ed="#B" n="7"/>ductum de cohabitante cum mulieribus, &amp; praecipue cum voluntarie cohabitant. Quia autem ad-  
       <lb ed="#B" n="8"/>ducunt pro se auctoritatem Anselu de similitudinibus. Deus cum diabolo bellum hic habet: in bello suo habet 
       <lb ed="#B" n="9"/>christianissimum monachum, &amp; super monachum conuersationem tantum angelorum. Quod si sic: non er 
       <lb ed="#B" n="10"/>go super statum monachi, per quem omnes religiosi intelliguntur, est status praelatorum, sed so- 
       <lb ed="#B" n="11"/>lummodo angelorum. Dico quod sicut patet inspicienti illam similitudinem, Ansel. ibi loquitur de diffe 
       <lb ed="#B" n="12"/>rentia securitatis status monachorum &amp; angelorum in bello dei contra diabolum. Angeli enim sunt in  
       <lb ed="#B" n="13"/>statu omnino securo tanquam existentes in turri castelli vt nullo modo possint attingi a diabolo: monachi 
       <lb ed="#B" n="14"/>autem tanquam in castello in firma focietate ad quam non potest accedere diabolus, &amp; ideo nec aliquem  
       <lb ed="#B" n="15"/>monachum occidere nisi voluntarie exierit. Dico ergo quod bene verum est quod quantum pertinet ad securita- 
       <lb ed="#B" n="16"/>tem, supra statum monachorum non est nisi status angelorum. Status enim praelatorum summe peri 
       <lb ed="#B" n="17"/>culosus est vt in praecedente Quolibet declarauimus satis. nihilominus tamen quantum ad persectionem 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; meritum vitae status praelatorum est supra statum monachorum &amp; proximior statui angelo- 
       <lb ed="#B" n="19"/>rum. Et secundum hoc illud quod expressius videtur esse pro ipsis, quam de religiosis monachis quos horta 
       <lb ed="#B" n="20"/>tus est ad opera manuum, dicit sic, Non cessauit apostolus exhortari fideles qui haberent huius mun 
       <lb ed="#B" n="21"/>di substantiam vt nihil deesset necessitatibus seruorum dei: qui celsiorem sanctitatis gradum in ecclesia 
       <lb ed="#B" n="22"/>tenere voluerint vt spei saecularis vincula cuncta praeciderent: &amp; animum libere diuinae militiae de-  
       <lb ed="#B" n="23"/>dicarent, sic etiam intelligenda puto quaecumque similia induci possunt: nisi fallaciam adducerent, propriae solu 
       <lb ed="#B" n="24"/>tionis. Respectu ergo subditorum &amp; religiosorum omnium praelati ratione sui status debent esse 
       <lb ed="#B" n="25"/>perfecti: &amp; opera perfectiora &amp; periculosiora &amp; difficiliora, vt dictum est, habent exercere: quae illi 
       <lb ed="#B" n="26"/>tanquam imperfecti respectu praelatorum vt praelati esse debent non audeant attingere, sed operibus sta 
       <lb ed="#B" n="27"/>tui suo competentibus tanquam securioribus licet imperfectioribus contenti sint. vt enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
       <lb ed="#B" n="28"/>super psal. xxxvi. veluti ad illa infirmi recedunt ad otium: &amp; quieti esse diligunt memores infirmi- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tatis suae non se committentes magnis actionibus &amp; quodammodo in statu infirmitatis rogantes deum  
       <lb ed="#B" n="30"/>qui licet infirmi sint &amp; imperfecti respectu praelatorum reputandi secundum rationem status sui. status enim 
       <lb ed="#B" n="31"/>eorum status perfectionis est secundum aliud perfectionis genus quam dicatur status perfectionis status 
       <lb ed="#B" n="32"/>praelatorum. Ille enim dicitur status perfectionis generandae propter tria genera operum ad quae  
       <lb ed="#B" n="33"/>per se ex voto obligantur: per quae imperfecti nati sunt produci ad perfectionem. propter quod non re- 
       <lb ed="#B" n="34"/>quirit perfectos recipere, sed infirmos recipit vt ad perfectionem perducat contemplatiuam viae. Iste 
       <lb ed="#B" n="35"/>vere. scilicet. status praelatorum est status perfectionis vtendae propter tria genera operum ad quae prae- 
       <lb ed="#B" n="36"/>lati ex iniuncto officio exercenda obligantur: quibus alios habent perficere tam contemplatiuos quam acti 
       <lb ed="#B" n="37"/>onis propter quod requirit perfectos vt dictum est quantum est ex ratione status, sed non aequaliter. quia 
       <lb ed="#B" n="38"/>status iste gradus habet, quia in habentibus superiorem &amp; generaliorem curam requirit magis per- 
       <lb ed="#B" n="39"/>fectos, minus autem perfectos in habentibus curam inferiorem &amp; particularem magis. Propter quid  
       <lb ed="#B" n="40"/>electores praelatorum, cum magis perfectum &amp; idoneum habere possunt: illum debent praeferre 
       <lb ed="#B" n="41"/>&amp; non minus perfectum &amp; minus idoneum, quia esset acceptio personarum: &amp; minus idoneus cum 
       <lb ed="#B" n="42"/>viderit quod magis idoneus haberi poterit, fugere debet si poterit vt magis idoneus praeferatur. Desi 
       <lb ed="#B" n="43"/>cientibus autem personis eminentibus &amp; quales status quantum est ex se requireret, sufficiet electo- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ribus ponere magis idoneum cui sufficit vt in diuino adiutorio habeat perficiendi propositum. me 
       <lb ed="#B" n="45"/>lius enim est praeponi aliquem quam nuilum. &amp; sic status ipse ex se propter eminentiam operum perfectam 
       <lb ed="#B" n="46"/>personam requirit. Quantum tamen est ex parte illius qui ponendus est in statu, non oportet semper quod sit per- 
       <lb ed="#B" n="47"/>fectus: vt secundum hoc si aliquo modo non necessitate, sed de congruentia requiritur quod perfectus 
       <lb ed="#B" n="48"/>sit positus vel ponendus in statu praelati, haec congruentia est solummodo attendenda ex parte ipsius 
       <lb ed="#B" n="49"/>existentis in statu, nequaquam autem ex parte ipsius status, immo necessitas. &amp; hoc ponere non est dam 
       <lb ed="#B" n="50"/>nare semper positos in statu praelatorum si non sunt perfecti, sed solummodo quando potuerunt ha-  
       <lb ed="#B" n="51"/>beri perfectiores, &amp; per hoc se ingerunt. Et ad hoc membrum bene procedunt duae causae congruen- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tiae quas ponunt: quae nequaquam possunt habere locum aspiciendo ad istum statum. Status enim quan 
       <lb ed="#B" n="53"/>tum est ex se requirit quod non nisi perfectus in eo ponatur. &amp; sic quantum est de exigentia status necesse 
       <lb ed="#B" n="54"/>est praelatos perfectos esse. Propter quod Apost. explicat verbum quod necessitatem importat quando dicit. i. 
       <!--1135.xml-->
       <pb ed="#B" n="547-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Timo. ill. Oportent autem epsum sine crimine esse. Glos. Qualis epseus debeatr esse describit, vt bene operari pos 
       <lb ed="#B" n="2"/>sit. &amp; Tit. i. Oportet epseum sine crimine esse. Glos. i. ad tractationem officii. Vnde Greti. i. Pasto. ix. Apostolus 
       <lb ed="#B" n="3"/>ait. Siquis eprseatum desiderat bonum opus desiderat, qui tamen laudans desiderium, in pauorem vertit protinus quid lau  
       <lb ed="#B" n="4"/>dauit: cum repente subiungit. Oportet epseum esse irreprehensibilem. Et fauet ergo ex desiderio &amp; terret ex praece- 
       <lb ed="#B" n="5"/>pto. &amp;. c. xiii. Tantum debet actionem populi actio transcendere praesulis quam distare solet a grege vita pastoris 
       <lb ed="#B" n="6"/>Oportet nanque vt metiri sollicite studeat quanta tenendae rectitudinis necessitate constringitur sub cu 
       <lb ed="#B" n="7"/>ius aestimatione populus grex vocatur. Sic ergo oportet quod sit cogitatione mundus: actione praecipuus 
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp;c, quae enumerat quae sunt perfecti viri. Ecce quomodo &amp; verba apostoli &amp; glossae necessitatem &amp; opportunitatem 
       <lb ed="#B" n="9"/>ponunt perfectionis circa ponendum &amp; iam positum in statu praelationis. quod enim de eprseo dicitur, proportionaliter de 
       <lb ed="#B" n="10"/>sacerdote curato intelligitur. &amp; sm hoc aliae auctoritates consimiles de necessitate intelliguntur quantum  
       <lb ed="#B" n="11"/>est ex parte status vt ratione status personae praelatorum debent esse perfectiores, quia ad opera perfectiora &amp; dir 
       <lb ed="#B" n="12"/>ficiliora obligati sunt quam religiosi, &amp; hoc de necessitate status, &amp; non solum de congruentia ex parte 
       <lb ed="#B" n="13"/>&amp; personarum &amp; status. Quia dicunt quod licet episcopi sint in statu perfectionis, non tamen curati, licet eis 
       <lb ed="#B" n="14"/>competant eaedem actiones: quia episcopis competunt per obligationem perpetuam, non autem curatis: Di- 
       <lb ed="#B" n="15"/>co quod de iure commni aequaliter astricti sunt statui suo &amp; operibus illius curati &amp; epsei: licet curatis super hoc 
       <lb ed="#B" n="16"/>concessa sit dispensatio generalis: qualis etiam eprseis posset concedi, quae si concessa esset, constat quod nequamquam mutaret 
       <lb ed="#B" n="17"/>vel diminueret in aliquo statum epsorum: quaere non diminuit statum curatorum, aut mutat. Quid dicunt: quaere vbi 
       <lb ed="#B" n="18"/>illa dispensatio inueniatur in iure &amp; non inuenies: mirum est quomodo hoc prasent dicere: cum statim supra di  
       <lb ed="#B" n="19"/>xerint quod sic fuit ordinatum in concilio Toletano. Vbi autem illa generalis dispensatio in iure inueniatur &amp; quomodo intel 
       <lb ed="#B" n="20"/>ligendum sit quod curatus transire potest ad religionem propter frugen melioris vitae &amp; ductu spiritus sancti, &amp; de miore 
       <lb ed="#B" n="21"/>ad maius, totum declaratum est in praecedenti Quolibet in quaestione de praeminentia inter praelatos &amp; religio 
       <lb ed="#B" n="22"/>sos. Quidam dicunt quod expositiones illius Lucae. x. Maria optimam partem elegit, vel quia sibi vel quia magis man- 
       <lb ed="#B" n="23"/>siuam, no tamen magis meritoriam, falsae sunt. Ad cuius refricationem aliqua sunt reducenda ad memoriam quae deter  
       <lb ed="#B" n="24"/>minaui in praecedenti Quolibet in quaestione de comparatione vitae actiuae &amp; contemplatiuae penes praemi- 
       <lb ed="#B" n="25"/>nentiam. Distinxi enim ibi triplicem ordinem in ecclesia existente scilicet laborantium in agro, laborantium. in mola 
       <lb ed="#B" n="26"/>&amp; recumbentium in lecto: quorum primus est praelatorum, secundus coniugatorum, tertius religiosorum, &amp; signam 
       <lb ed="#B" n="27"/>tur per Noe, lob, &amp; Daniel. distinxi etiam triplicem vitam actiuam, vnam propriam praelatorum ad subditos sm tres 
       <lb ed="#B" n="28"/>actus praelatorum praedictos: alteram coniugatorum in operibus operum mechanicorum &amp; negotiationum saecularium 
       <lb ed="#B" n="29"/>tertiam communem dictis tribus ordinibus in exercitio operum mandatorum dei &amp; virtutum moralium. Distinxi 
       <lb ed="#B" n="30"/>etiam duplicem contemplatiuam vitam: vnam viae &amp; alteram patriae. Distinxi etiam ex parte operum vitae actiuae 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; contemplatiuae consequenter quod possunt considerari ratione substantiae actuum, quae respicit modum &amp; circum- 
       <lb ed="#B" n="32"/>stantias actuum, vel ratione vsus eorum qui respicit meritum &amp; finem operum. Et dixi quod aspiciendo ad substantiam 
       <lb ed="#B" n="33"/>actuum opera contemplatiuae sunt potiora simpliciter &amp; absolute, quia sunt pacata &amp; quieta, opera vero actiua 
       <lb ed="#B" n="34"/>sunt laboriosa &amp; turbulenta. Vnde glos. ibidem. Maria sedet quia contemplatiua mentis quiete fruitur 
       <lb ed="#B" n="35"/>Martha stat quia actio laboriosa desudat in certamine. Item aspiciendo ad substantiam operum potio- 
       <lb ed="#B" n="36"/>ra sunt opera contemplatiuae, quia magis mansiua, vt dicit secunda expositio. vnde super illo. Quae non  
       <lb ed="#B" n="37"/>auferetur ab ea, Glossa interline. Ex opposito intelligo quod a Martha auferetur pars quam elegit: quia transit 
       <lb ed="#B" n="38"/>labor. Vnde glossa marginalis. Non reprehenditur pars Marthae, quia &amp; ipsa bona, sed laudatur pars Mariae: quae  
       <lb ed="#B" n="39"/>quomodo sit optima subifertur. Quae non auferetur ab ea. quia contemplatiua hic incipit &amp; in caelesti patria perficietur 
       <lb ed="#B" n="40"/>actiua autem cum corpore deficit, quia in aeterna paria panem non porriget esurienti, quia nemo esuriet, nec eaete 
       <lb ed="#B" n="41"/>ra opera misericordiae aget, quia non erunt necessaria. Illam ergo secundam expositionem sm has conditiones diffe- 
       <lb ed="#B" n="42"/>rentes nequaquam potest aliquis dicere falsam esse. Vnde quod dicunt eam falsam esse aestimo quod hoc dicunt ratione 
       <lb ed="#B" n="43"/>adiunct scilicet non tamen magis meritoria. Vnde &amp; contra hoc adducunt auctoritates Greti. vi. Moralium: &amp; 
       <lb ed="#B" n="44"/>Augustinus de bono coniugali, quibus probatur quod contemplatiua est magis meritoria, quae nequaquam sunt contra illud ad  
       <lb ed="#B" n="45"/>ditum aspiciendo ad itentionem argumenti, in cuius dissolutione ponuntur dictae expositiones. Dixi enim in dicta 
       <lb ed="#B" n="46"/>quaestione quod aspiciendo ad vsum dictarum operationum, contemplatiuae scilicet &amp; actiuae, si loquamur specialiter de 
       <lb ed="#B" n="47"/>operibus actiuae quae per se specialiter &amp; proprie conveniunt praelatis inquantum praelati sunt scilicet ratione sui status, quod po 
       <lb ed="#B" n="48"/>tiora sunt opera actiuae simpliciter quo ad statum vitae praesentis &amp; magis meritoria quam sint quae  
       <lb ed="#B" n="49"/>cunque opera contemplatiuae vitae praesentis, dum tamen praelatus coactus accedat &amp; talis sit &amp; taliter operetur qualem &amp; qua  
       <lb ed="#B" n="50"/>liter operantem status requirit sm modum ibi expositum, &amp; iam in parte tactum. Aspiciendo ergo specialiter ad  
       <lb ed="#B" n="51"/>talia opera actiuae praelatorum &amp; contemplatiuae vitae praesentis vera est illa additio. opera enim talis actiuae 
       <lb ed="#B" n="52"/>operibus talis contemplatiuae magis meritoria sunt, vt ibidem sufficientibus auctoritatibus probaui. nec 
       <lb ed="#B" n="53"/>contra hoc inuenient aliquam auctoritatem. Vnde quia argumentum nitebatur probare per illud dictum 
       <lb ed="#B" n="54"/>Maria optimam partem elegit, quod etiam contemplatiuae vitae praesentis opera potiora essent &amp; ma 
       <!--1136.xml-->
       <pb ed="#B" n="548-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gis meritoria quam opera dicta actiuae praelatorum, bene assignata est contra illius argumenti intentionetii 
       <lb ed="#B" n="2"/>dicta expositio, &amp; vera, &amp; male reprehensa, nisi ostendant quod opera contemplatiuae vitae praesentis sunt 
       <lb ed="#B" n="3"/>magis meritoria quam opera actiuae praelatorum praedicta, quod numquam probant, sed solummodo supponunt 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; contraria absque ratione &amp; auctoritate reprehendunt. Auctoritates. nm quas illi secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> &amp; Greg- 
       <lb ed="#B" n="5"/>adducunt ad probandum quod opera contemplatiuae vitae praesentis magis meritoria sunt quam opera actiuae, nequa-  
       <lb ed="#B" n="6"/>quam loquuntur de operibus actiuae praelatorum. praedictis, sed solummodo de operibus actiuae laborantium 
       <lb ed="#B" n="7"/>in mola vel pertinentibus ad omnes &amp; circa opera mandatorum &amp; virtutum moralium, vel etiam praelatorum: ad quae non 
       <lb ed="#B" n="8"/>coacti, sed vltro accedunt: ad quod eas ibidem adduximus, &amp; de quo solummo loquuntur, vt patet in  
       <lb ed="#B" n="9"/>spicienti. &amp; sic male ab illis retorquentur contra dictam secundam expositionem. Vlterius autem vt reuer 
       <lb ed="#B" n="10"/>tar super calumniam primae expositionis addendo dictis in quaestione praedicta, sciendum est quod sicut opera praela 
       <lb ed="#B" n="11"/>torum praedicta propter necessitatem totius temporis vitae praesentis praeferuntur operibus contemplatiuae praesentis vitae 
       <lb ed="#B" n="12"/>licet operibus eorum actiuae ad quae vltro se offerunt, praeferantur opera contemplatiuae, &amp; hoc quemadmodum:  
       <lb ed="#B" n="13"/>sub lege Moysi opera coniugii praeferebantur pro determinato tempore operibus continentiae, licet in ali 
       <lb ed="#B" n="14"/>quibus. tunc praerogatiue in aliis erantur opera continentiae, &amp; pr tempore moderno opera continentiae praeferantur. dicente 
       <lb ed="#B" n="15"/>Hiero. ad Algu. Olimgiliae erat audire illum versiculum. Filii tui sicut nouellae oliuarum in circuitu men 
       <lb ed="#B" n="16"/>sae tuae, &amp; videas filios filiorum tuorum. Nunc vero de continentibus dicitur. Adhaesit anima mea post te. Idem contra 
       <lb ed="#B" n="17"/>Helu. haereticum. Nec putentme aliquam fecisse distantiam inter sanctos veteris testamenti &amp; noui 
       <lb ed="#B" n="18"/>i. inter, eos qui habebant coniugia, &amp; hos qui a complexibus penitus recesserunt. Verum pro conditione  
       <lb ed="#B" n="19"/>temporum alii eos tunc subiecisse sententiae: &amp; alii nos. ideo nanque sylua crescit vnt succidatur postea, iam 
       <lb ed="#B" n="20"/>plenus est orbis: terra nos non capit: ideo ager seritur vt metatur. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de virginitate. Prio 
       <lb ed="#B" n="21"/>ribus quippe temporibus venturo secundum carnem Christo ipsum genus carnis in propheticagente necessarium 
       <lb ed="#B" n="22"/>fuit: nunc autem cum ex omni hominium genere ad populum dei membra Christi colliguntur, sacram virgini 
       <lb ed="#B" n="23"/>tatem qui potest capere capiat. de quo Hiero. ad Eusto. Alia autem erat in veteri lege felicitas cum vacuus erat 
       <lb ed="#B" n="24"/>orbis, &amp; sola eratbene dictio liberorum. paulatim autem crescente segete messor immissus est. Virgo erat He 
       <lb ed="#B" n="25"/>lias: Heliseus virgo: virgines filii prophetarum. Hieremiae dictum est. Tu ne accipies vxorem. &amp; Gretin. super  
       <lb ed="#B" n="26"/>Euange. Quia enim per incrementa tempororum excreuit virtus. castitatis in eorum translatione qui ascensionem dominicam 
       <lb ed="#B" n="27"/>designauerunt, ostenditur. nam Enoch vxorem &amp; filios habuit: Helias vero nec vxorem nec filios habuis- 
       <lb ed="#B" n="28"/>se legitur. Translatus est Enoch per coitum generans, &amp; per coitum genitus. Raptus est Helias per coitum ge 
       <lb ed="#B" n="29"/>nitus, sed non per coirum generans. Assumptus vero est dominus non per coitum generans, nec per coitum geni 
       <lb ed="#B" n="30"/>tus. Ambro. libro ii. super Lucam. Denique Maria exemplum edidit. In ipsa enim coepit dignitas virginum. Hiero. 
       <lb ed="#B" n="31"/>in libro de homine perfecto. Quae virgo peprit quod virgo concepit: quae prius mater facta est quam maritata. Consimiliter omni 
       <lb ed="#B" n="32"/>no opera pietatis &amp; misericordiae ad proximios vitae actiuae in aliquibus personis pro determinato tempore praeferri prasent 
       <lb ed="#B" n="33"/>operibus vitae contemplatiuae praesentis in eisdem: vt maioris meriti sit personis illis insistere pro illo tempore operi 
       <lb ed="#B" n="34"/>pietatis actiuae vitae quam operi contemplatiuae, quemadmodum cum Gen. xviii. Abraham Angelos tres in specietrium 
       <lb ed="#B" n="35"/>virorum recepit: qui festinauit, dixitque ad Saram. Accelera, quae occurrit, dixitque puero, qui festinauir:  
       <lb ed="#B" n="36"/>perfectius opus fuit. Sarae &amp; puero iuuare Abraham, forte &amp; magis meritorium proilla hora quam insiste- 
       <lb ed="#B" n="37"/>re contemplationi. Sic etiam in proposito forte pro hora qua domino seruiendum erat a Martha &amp; 
       <lb ed="#B" n="38"/>Maria, vt hospiti, perfectius &amp; magis meritorium fuit Marthae esse sollicitam circa opus pietatis exhi 
       <lb ed="#B" n="39"/>bendum Christo quod erat vitae actiuae, &amp; similiter magis meritorium forte fuisset Mariae, si exercitata fuisset 
       <lb ed="#B" n="40"/>in illo opere sicut Martha. Quod quia non fuit, &amp; in nullo profuisset Marthae, licet illam vocasset loquens, vt di  
       <lb ed="#B" n="41"/>cit Glossa ex illorum persona, qui diuinae contemplationis ignari solum didicere fraternae dilectionis opus 
       <lb ed="#B" n="42"/>magis meritoria fuit Mariae pro hora pars quam elegit, licet magis meritoria eidem fuisset pro hora pars- 
       <lb ed="#B" n="43"/>Marthaesimplicitensi idonea fuisset ad opus illud. &amp; secundum hoc processit illa prima expositio: quae omnino 
       <lb ed="#B" n="44"/>literalis erat &amp; absque aliqua absurditate, nec discordans fidei &amp; moribus. propter quod nequaquam debet 
       <lb ed="#B" n="45"/>reputari fuisse falsa, dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in Glossa supe principium Gen. Cum omnes diuinos. libros legimus, in  
       <lb ed="#B" n="46"/>tanta multitudine verorum intellectuum qui de paucis veris eruuntur illud potissimum deligamus quod  
       <lb ed="#B" n="47"/>apparuerit eum sentire quem legimus. Si autem hoc lateat, illud quod circunstantia scripturae non impe 
       <lb ed="#B" n="48"/>dit &amp; cum sana fide concordat. Quare cum in proposito. lateat quid Christus senserit, alioquin non tam 
       <lb ed="#B" n="49"/>variae expositiones in ipso essent, nec impedit literae circunstantia, &amp; ipsa concordat cum sana fide 
       <lb ed="#B" n="50"/>nequaquam ergo falsa, reputanda est. Caeterum cum primas duas expositiones non approbant: qua  
       <lb ed="#B" n="51"/>re tertiam cui nequaquam contradicunt non commendant: Quia expresse declarat quod nequaquam de con 
       <lb ed="#B" n="52"/>templatione vitae praesentis ad actionem eiusdem dictum illud intelligendum sit sicut ipsi volunt illud  
       <lb ed="#B" n="53"/>intelligi, sed potius de actione vitapraesentis, &amp; contemplatione vitae futurae: quarum figuram ge 
       <lb ed="#B" n="54"/>runt Maria &amp; Martha. Quiam dicunt vltimo: quod in apostolis fuit omnis perfectio, quantum ad opera religioso 
       <!--1137.xml-->
       <pb ed="#B" n="548-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>rum &amp; praelatorum. vnde statum praelationis habuerunt sublimen: sed in difficilioribus actibus qui suntur 
       <lb ed="#B" n="2"/>continentia, abdicatio omnis, proprietati, &amp; abnegatio propriae voluntatis vel obedientiae, succedunt eis religio 
       <lb ed="#B" n="3"/>si. Vnde non sunt ab homine instituti quantum est de substantia status religionis: sed quia totam plenitudinem perfectionum 
       <lb ed="#B" n="4"/>natura humana non poterat sustinere in vno: ideo in iis quae sunt auctoritatis &amp; dignitatis solummo eprsei suc- 
       <lb ed="#B" n="5"/>cesserunt apostolis, &amp; sacerdotes curati. vx. discipulis. vnde patet quod dicunt, quod religiosi in difficilio- 
       <lb ed="#B" n="6"/>ribus actibus succedunt apostolis. ex quo patet quod status religiosorum est perfectior quam status praelatorum, &amp; quod est 
       <lb ed="#B" n="7"/>a Christo institutus sicut &amp; praelatorum. Dico quod si omnis perfectio fuit in apostolis (dico omnibus) vnde ergo praerogatiua 
       <lb ed="#B" n="8"/>Pauli quod propriis manibus laborauit &amp; gratis euangelium dispensauit sine sumptu: quod nullus aliorum apostolorum  
       <lb ed="#B" n="9"/>fecit vt infra dicetur. Sed esto quod in ipsis fuerit omnis perfectio quantum ad omnia opera religiosorum &amp; praelatorum: nunquid  
       <lb ed="#B" n="10"/>ad omnia illa erant astricti ratione status praelaturae istitutae a Christo: Non vidi. enim i scripturis quod xproeus eis praeceprit 
       <lb ed="#B" n="11"/>tria vota religionis, etsi illa eis suaserit, &amp; ipsi propria voluntate ad eorum obseruantiam se obligauerunt 
       <lb ed="#B" n="12"/>postquam audiuerunt Christum grauia praedicantem de nuptiis: &amp; dicerent. Matth. n. Si ita est causa viri cum 
       <lb ed="#B" n="13"/>vxore: non expedit nubere. super quo dicit Chrysostomus. Non dixit Christus quia non expedit, sed ma 
       <lb ed="#B" n="14"/>gis consentit quia non expedit. Hic etiam dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro . de virgi. Eodem itaque iam tunc docuit dominus esse 
       <lb ed="#B" n="15"/>debere intemeratae studium castitatis. Vnde &amp; apostoli eam caeteris praeminere cernentes, si ita est aiunt 
       <lb ed="#B" n="16"/>causa viri cum vxore, non expedit nubere. Quo dicto &amp; grauia iudicauerunt onera coniugii: &amp; verae inte 
       <lb ed="#B" n="17"/>gritatis gratiam praetulerunt: sed dominus qui sciebat praedicandam omnibus integritatem: imitandam paucis: non omnes inquit ca 
       <lb ed="#B" n="18"/>piunt verbum istund. hoc est pro infirmitate praecipitur, sed pro virtute conceditur. Et sicut hoc concedi potest de castita 
       <lb ed="#B" n="19"/>te sic &amp; de paupertate. Vnde sm <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de opere monachorum, vt inferius dicetur, Desens apostolis permisit vt de 
       <lb ed="#B" n="20"/>euangelio viuerent, non praecepit, alioquin Paulus peccasset de labore viuendo, nec rursum praecepit de 
       <lb ed="#B" n="21"/>labore viuere, quia tunc alii peccassent qui de labore non vixerunt, permisit ergo eis, vt videtur, nec de euangelio 
       <lb ed="#B" n="22"/>nec de labore, sed de proprio eos viuere si habuissent. &amp; sic de ratione status praelationis a xproeo institutrin apostolis non 
       <lb ed="#B" n="23"/>est obligatio ad castitatem aut paupertatem: etsi ipsi ex mera voluntate per votum ad illa se obligauerunt 
       <lb ed="#B" n="24"/>sicut exemplo Christi &amp; doctrina ea seruanda didicerunt, &amp; ea posteris suis seruanda verbo &amp; exemplo do  
       <lb ed="#B" n="25"/>cuerunt. Et ita quod in istis actibus succedant apostolis religiosi, hoc non est vt in illis quae apostoli rationem status. 
       <lb ed="#B" n="26"/>tenere debuernt: in illis enim &amp; quo ad illa quae sunt oneris &amp; honoris soli epsei successerunt apostolis, &amp; cura 
       <lb ed="#B" n="27"/>ti discipulis, sed solummodo vt in illis quae propria voluntate assumpserunt vt expeditius officium apostola 
       <lb ed="#B" n="28"/>tus &amp; discipulatus exequi possent, &amp; sunt illa multo difficiliora &amp; arduiora, in quibus eprsei &amp; curati succedunt 
       <lb ed="#B" n="29"/>apostolis &amp; discipulis qui illa in quibus religiosi, vt dictum est. propter quid omnino perfectior est status praelatorum quam religio 
       <lb ed="#B" n="30"/>sorum. Nec praesent aliquo modo statum suum arguere a Christo institutum, sed exemplo &amp; doctrina eius solummo sua- 
       <lb ed="#B" n="31"/>sum, &amp; per hoc quoquo modo traditum &amp; institutum, sicut sunt &amp; caeterae religiones &amp; omnia obsuantia operum perfectio 
       <lb ed="#B" n="32"/>nis &amp; consiliorum tam in religione quam extra. Quid addunt vltimo quod institutio. vx. discipulorum fuit immediate a 
       <lb ed="#B" n="33"/>Christo vt a summo pontifice, &amp; ideo misit eos vt summus potestifex non vt ppres, &amp; ideo summus potestifex successor  
       <lb ed="#B" n="34"/>eius habet potestatem mittendi quos vult: Quaero quaere non dicunt hoc de apostolis, cum tamen sm textum euangelii aeque  
       <lb ed="#B" n="35"/>immediate, &amp; ad consimilia opera, &amp; cum similibus edictis. lxxii. discipulos miserit, vt patet manifeste ex serie textus 
       <lb ed="#B" n="36"/>euangelici Lucae. x. vbi dicitur. Post haec autem designauit dominus lesus &amp; alios. lxxii. &amp; misit illos binos ante 
       <lb ed="#B" n="37"/>facien suam &amp;c. Et subdit parum post. lte, ecce ego mitto vos sicut agnos inter lupos, nolite portare 
       <lb ed="#B" n="38"/>sacculum neque peram &amp;c. Ecce quod idem Christus &amp; secundum quod idem mittit discipulos. lxxii. &amp; ad similia 
       <lb ed="#B" n="39"/>opera, &amp; cum similibus edictis: qui &amp; secundum quod huiusmodi miserat duodecim apostolos, vt patet cap praecedenti Lucae 
       <lb ed="#B" n="40"/>Quod est plane patet per <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro de opere monacho. aliquantulum post principium: vbi tractans illud Matth. 
       <lb ed="#B" n="41"/>x. Dein. xii. apostol &amp;c. Nolite possidetur aurum neque argentum neque pecuniam. dignus est enim operarius cibo suo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="42"/>subdit. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Nequis autem arbitretur solis. xii. hoc fuisse concessum: vide quid etiam Lucas narret. Post haec in  
       <lb ed="#B" n="43"/>quit designauit dominus &amp; alios. lxxii. &amp; misit illos &amp;c. Ecce quod tam ex serie textus euangelici quam expositie- 
       <lb ed="#B" n="44"/>ne <name ref="#Augustine">Augustinus</name> patet quod idem Christus, &amp; secundum quod idem misit, scilicet sm quod deus, vel sm quod Christus 
       <lb ed="#B" n="45"/>tam. lxxii. discipulos quam. xii. apostolos: non apostolos vt deus seu Christus. lxxii. discipulos vt homo pu- 
       <lb ed="#B" n="46"/>rus. dicere enim quod Christus secundum quod homo &amp; non secundum quod deus aut Christus miserit. lxxii. di-  
       <lb ed="#B" n="47"/>scipulos, est dicere aliquid sine ratione &amp; auctoritate, immo cui contrariari videtur &amp; litera euangelica manife 
       <lb ed="#B" n="48"/>ste &amp; omnes sancti eam exponentes. Si enim Apost. Paulus a Christo secundum quod deus licet regnante in  
       <lb ed="#B" n="49"/>caelis missus est, vt dicat de seipso Galat. i. Notum facio vobis fratres euangelium quod euangelicatum est 
       <lb ed="#B" n="50"/>per me, quia non est secundum hominem. neque enim ab homine accepi illud neque didici, sed per reuelationem lesu 
       <lb ed="#B" n="51"/>Christi. Vnde super illud Non est sm hominem. Glos. sm docentem me vel mittentem. Neque enim accepi illud  
       <lb ed="#B" n="52"/>ab homine. Glos. vt homo me eligeret. Sed per reuelationem lesu Christi. Glos, omnia clare ostendentem: non ex 
       <lb ed="#B" n="53"/>go Apostolus Paulus omnia docens missus fuit a Christo secundum: quod homo, sed secundum quod deus li 
       <lb ed="#B" n="54"/>cet ab homine deo vt regnante in caelis. vnde &amp; in raptu suo hora suae conuersionis videndo clare diui 
       <!--1138.xml-->
       <pb ed="#B" n="549-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nam essentiam, in illa visione accepit reuelationem euangelii, &amp; vidit arcana verba quae non licet homi 
       <lb ed="#B" n="2"/>ni loqui. dicente Grego. xix. Moralium. Paulum video ad ecclesiarum custodiam vigilanter se ac pastorali- 
       <lb ed="#B" n="3"/>ter exercentem. cuius cum initium conuersionis aspicio, perpendo quod ei superna pietas caelos apuit: seseque illi lesus de 
       <lb ed="#B" n="4"/>sublimibus ostendit: qui lumen corporis ad tempropus perdidit, lumen cordis in perpetuum accepit. Quasi Paulus immedia 
       <lb ed="#B" n="5"/>te missus sit a deo, nunquid &amp; caeteri apostoli: similiter etiam si apostoli, nonne &amp; discipuli: licet non nisi vnus 
       <lb ed="#B" n="6"/>eorum princeps, Petrus scilicet super eos a deo sit ordinatus vt ipse circa caeteros apostolos &amp; discipulos cum 
       <lb ed="#B" n="7"/>cta disponat, &amp; similiter Petri successor circa successores apostolorum &amp; discipulorum, stante semper immobiliter 
       <lb ed="#B" n="8"/>ordinatione quam Christus in illis ordinauit, de quibus alias satis locuti sumus. Vnde &amp; secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="9"/>loquitur decretum Anacleti papae dist. xxi. In nouo testamento. 
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>