<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="563-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5345">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5345-Hd1e96">Quaestio 4</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5345-d1e99">
        <lb ed="#B" n="23"/>Equitur de pertinentibus ad substantiam spiritalem tantum separatam aut coniunctam. vbi primo 
        propo<lb ed="#B" n="24" break="no"/>nebantur duo pertinentia communitur ad vtramque. Quorum primum pertinebat ad statum gratiae 
       <lb ed="#B" n="25"/>specialiter. Vtrum intellectus beatus possit proficere in cognitorum multitudine absque  
       <lb ed="#B" n="26"/>hoc quod proficiat in cognitione diuinae essentiae. Secundum vero pertinet ad omnem statum in  
       <lb ed="#B" n="27"/>differenter: vtrum videlicet intellectus &amp; voluntas ambo sint aeque liberi, supponendo  
       <lb ed="#B" n="28"/>quod ambo sint liberi. Deinde quaerebantur plura alia pertinentia ad substantiam spiritalem corpori 
        con<lb ed="#B" n="29" break="no"/>iunctam, cuiusmodi est anima humana. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5345-d1e117">
       CIRca primum arguitur quod beatus non potest proficere in cognoscendo mul 
       <lb ed="#B" n="30"/>titudinem cognitorum circa. creaturas in cognoscendo diuinam essentiam quin simul proficiat in cognitione ips 
       <lb ed="#B" n="31"/>sius diuinae essentiae: quia diuina essentia se habet ad cognita in illa sicut in disciplinis se habent principia 
       <lb ed="#B" n="32"/>ad conclusiones. ipsius enim diuinae essentiae cognitio in beatis est cam &amp; principium cognitionis multitudinis 
       <lb ed="#B" n="33"/>quae cognoscitur in ipsa. Sed nullus intellectus proficere potest in cognitione conclusionum quin simul proficiat in co 
       <lb ed="#B" n="34"/>gnitione principiorum: quia necessario clarius cognoscuntur principia cum plures conclusiones cognitae ex illis 
       <lb ed="#B" n="35"/>eliciuntur, quam cum paucae. ergo &amp;c. In contrarium est quod tunc intellectus beatus proficeret in essentiali beatitudi 
       <lb ed="#B" n="36"/>ne. quod falsum est: quia illa respondet charitati ipsius beati quae in beatitudine proficere non potest eo quod non 
        profi<lb ed="#B" n="37" break="no"/>cit nisi ex merito quod non sit in beatitudine. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5345-d1e137">
       DIco quod intellectus beatus bene potest proficere in cogni 
       <lb ed="#B" n="38"/>torum multitudine circa creaturas cognitas in diuia essentia visa absque omni profectu eius in cognitione diuinae 
       <lb ed="#B" n="39"/>essentiae: &amp; hoc iuxta processum secundi argumenti: quia per cognitionem illorum in diuina essentia non 
        augmen<lb ed="#B" n="40" break="no"/>tatur essentialis beatitudo, nec per illius subtractionem diminuitur. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v libro confes. versus 
        princi<lb ed="#B" n="41" break="no"/>pium. Infelix homo ille qui scit ista omnia: te autem nescit. Beatus autem qui te scit ent si ista nescit. Qui autem te &amp; ista no 
       <lb ed="#B" n="42"/>uit, non propter ista beatior: sed propter te solum beatus. Forte tamen in istorum cognitione in diuina essentia consi 
       <lb ed="#B" n="43"/>stit quaedam accidentalis beatitudo quae bene augeri &amp; diminui potest secundum augmentum &amp; diminutionem istorum  
       <lb ed="#B" n="44"/>cognitorum absque omni augmento &amp; diminutione ipsius essentialis beatitudinis: quae non consistit nisi in 
        cogni<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tione solius diuinae essentiae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5345-d1e160">
       AD primum in oppositum quod diuia essentia se habet ad cognita in ista sicut 
       <lb ed="#B" n="46"/>principia ad conclusiones &amp;c. Vno modo potest dici quod falsum est illud assumptum quod clarius cognoscuntur 
        prin<lb ed="#B" n="47" break="no"/>cipia pluribus conclusionibus cognitis ex illis: &amp; hoc quia principia non cognoscuntur per conclusiones nisi cogni 
       <lb ed="#B" n="48"/>tione quae dicitur quia est: quae non cadit intra essentiam principiorum: &amp; non augetur cognitio principiorum proprie nisiau 
       <lb ed="#B" n="49"/>cta ista cognitione quae intra essentiam principiorum: quam cognoscitur de vnoquoque quid sit. Sed licet per conclusiones 
       <lb ed="#B" n="50"/>non cognoscantur principia cognitione quid est: tamen non augetur notitia conclusionum ex principiis nisi per augmentum 
       <lb ed="#B" n="51"/>notitiae ipsorum in ipsis. Si enim per se ex notitia principiorum elicitur notitia conclusionum: &amp; augmentatio notitiae 
       <lb ed="#B" n="52"/>conclusionum nullo modo potest esse sine augmento notitiae principiorum: quia in eis quae sunt per se tenet ista regula 
       <lb ed="#B" n="53"/>Si simpliciter ad simpliciter &amp;c. ldeo aliter dicendum: quod non est simile de notitia multorum in diuina essentia. 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; conclusionum in principiis aut ex principiis: quia essentia diuia non est principium naturale siue ratio cognoscendi 
       <!--1168.xml-->
       <pb ed="#B" n="564-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>multa in alia, sicut sunt principia in disciplinis. non enim cognita diuina essentia naturalitur &amp; necessario 
       <lb ed="#B" n="2"/> 
        <lb ed="#B" n="3"/>sequitur aut simul habetur cognitio multorum in ista: sicut cognitis principiis disciplinarum secundum modum  
       <lb ed="#B" n="4"/>cognitionis istorum naturaliter &amp; necessario sequitur aut simul habetur cognitio conclusionum in illis &amp; per 
       <lb ed="#B" n="5"/>illa: &amp; hoc quia diuina essentia respectu cognitionis aliquorum in illa non est speculum necessarium: sed 
        vo<lb ed="#B" n="6" break="no"/>luntarium tantum: in qua nihil aliorum a se manifestatur nisi secundum beneplacitum diuinae voluntatis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>