<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 16</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 16</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="185-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1983">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1983-Hd1e96">Quaestio 16</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e99">
        <lb ed="#B" n="24"/>SEquuntur quaestiones pertinentes ad hominem. Et erant quaedam pertinentes ad  
       <lb ed="#B" n="25"/>habitus in ipso. Quaedam vero ad actiones eius. Quaedam vero ad passiones eius. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Quaedam autem ad sacramenta ipsius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e108">
       CIRca primum quaerebantur quaedam circa 
       <lb ed="#B" n="27"/>habitus acquisitos, &amp; quaedam alia circa habitus infusos. Circa habitus acquisitos quae  
       <lb ed="#B" n="28"/>rebantur tria. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e115">
       PRImum de generatione eorum, vtrunm scilicet habitus acquisitus per 
       <lb ed="#B" n="29"/>quemlibet actum pertinentem ad ipsum primo generetur: &amp; deinde per quemlibet 
        sequen<lb ed="#B" n="30" break="no"/>tem augmentetur. Secundum de eorum connexione, vtrum. scilicet omes virtutes sint connexae, vt qui habet 
       <lb ed="#B" n="31"/>vnam, necessario habeat omnes. Tertium de eorum corruptione, vtrum habitus possit corrumpi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e124">
       CIRca primum 
       <lb ed="#B" n="32"/>arguitur quod quolibet actu primo habitus generetur: &amp; deinde augmentetur. Quoniam primus actus aut aliquid  
       <lb ed="#B" n="33"/>operatur ad generationem habitus, aut nihil. Si nihil: ergo eadem ratione actus secundus nihil 
        opera<lb ed="#B" n="34" break="no"/>bitur: similiter tertius, quartus, &amp; sic deinceps, &amp; sic habitus nunquam generaretur. Si autem aliquid: illud  
       <lb ed="#B" n="35"/>non est nisi dispositio potentiae ad actus consimiles: qui non est nisi habitus. ergo &amp;c. Et eodem mo 
       <lb ed="#B" n="36"/>do argumentandum est de augmento. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e138">
       CONtra est illud quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> primo ethicorum de gene 
       <lb ed="#B" n="37"/>ratione habitus in exemplo simili: quod vna hirundo non facit ver cum aduenerit, sed cum venerint 
       <lb ed="#B" n="38"/>plures vna post aliam. ergo similiter secundum ipsum vnus actus non generat habitum, sed plures, vnus factus post alium  
       <lb ed="#B" n="39"/>Et similiter est de augmento. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e150">
       HIC oportet primo considerare quid appellatur habitus generandus 
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; acquirendus per actus secundum rem. Ad cuius intellectum sciendum, quod habitus secundum quod 
       <lb ed="#B" n="41"/>hic de habitu loquimur, est qualitas generata in mouente seipsum per appetitum cognitiuum in 
        actio<lb ed="#B" n="42" break="no"/>nem ex eo quod est ex alio motum. Dico mouente, quia ex hoc quod aliquid mouetur solum, &amp; non mouet, num 
       <lb ed="#B" n="43"/>quam in ipso habitus generatur, vt in oculo ad actum videndi. Dico mouente seipsum, quia ex hoc quod aliquid non  
       <lb ed="#B" n="44"/>moueat nisi aliud in quod agit, nunquam habitus in ipso mouente generatur, vt in igne ex eo quod calefacit 
       <lb ed="#B" n="45"/>aliquae. Dico autem mouente seipsum appetitu cognitiuo, quia mouens seipsum appetitu naturali numquam sua actione 
       <lb ed="#B" n="46"/>in se generat habitum, vt graue ex eo quod descendit. Dico vero mouente seipsum appetitu cognitiuo ex eo quod  
       <lb ed="#B" n="47"/>est ex alio motum: quia mouens se seipso non moto prius ab alio habitum in se omnino non generat, vt 
       <lb ed="#B" n="48"/>angelus ex actu suo intelligendi. Et in omnibus istis ratio communis est, qua. scilicet talia naturaliter vadunt 
       <lb ed="#B" n="49"/>in suum actum, &amp; sunt determinata ad vnum tantum: &amp; habitus non est qualitas nisi eius quod de se non est 
       <lb ed="#B" n="50"/>naturaliter determinatum ad vnum: eo quod habitus generabilis ex actione agentis in agente habet ip 
       <lb ed="#B" n="51"/>sum determinare: ita quod si inesset naturaliter, naturam habitus non haberet, de quo intendimus: 
        qua<lb ed="#B" n="52" break="no"/>lis est habitus scientialis in angelis. Est igitur habitus de quo ad praesens intendimus, qualitas in  
       <lb ed="#B" n="53"/>mouente seipsum per appetitum cognitiuum motum ab alio, generata in ipso per suam actionem 
       <lb ed="#B" n="54"/>qua habilis est vt consimiles actiones eliciat. Verbi gratia: intellectus motus ab aliquo intelligibili 
       <!--411.xml-->
       <pb ed="#B" n="185-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>appetitu voluntario mouetur circa apprehensum rtiocinando, conferendo, diuidendo, colligendo, &amp; caeteros 
       <lb ed="#B" n="2"/>actus rationis collatiuae compositiuae &amp; diuisiuae exercendo. ex quibus frequentatis generat in se habitum scien 
       <lb ed="#B" n="3"/>tialem: per quem prompte &amp; de facili potest hoc facere. Et secundum hoc secundum diuersitatem obiectorum &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>modorum considerandi ea, generat in se diuersos habitus speculatiuos. Similiter voluntas per apprehen 
       <lb ed="#B" n="5"/>sionem boni appetitu rationali mouetur in ipsum: &amp; ex frequenti motu habitum generat in se quo expedite 
       <lb ed="#B" n="6"/>&amp; faciliter potest illud moueri. Et consimilem impressionem facit in vires inferiores appetitiuas cir 
       <lb ed="#B" n="7"/>ca prosecutionem delectabilis, vel tristabilis ex frequenti motu circa obiecta, &amp; similiter in membra 
        corpo<lb ed="#B" n="8" break="no"/>ris, &amp; etiam in iumenta &amp; animalia bruta, quemadmodum pica ad locutionem instruitur. Vnde de talibus di  
       <lb ed="#B" n="9"/>cit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> secundo ethicorum. Quae oportet discentes facere hoc facientes discimus, puta aedificantes fiunt 
       <lb ed="#B" n="10"/>aedificatores: &amp; citharizantes citharistae: sic &amp; operantes iusta iusti efficiuntur, &amp; econuerso facti tales talia 
       <lb ed="#B" n="11"/>agere possumus, quemadmodum, sicut dicit, ex multum cibum sumere, sequitur multos labores posse sustine 
       <lb ed="#B" n="12"/>re &amp; fortem esse: &amp; fortis factus maxime potest multum cibum sumere. &amp; sic vniuersaliter ex operationibus 
       <lb ed="#B" n="13"/>habitus fiunt: &amp; ex similibus augentur ex quibus fiunt. Ita quod licet per appetitum &amp; voluntatem 
        ta<lb ed="#B" n="14" break="no"/>les actiones eliciuntur, naturaliter tamen suam impressionem in moto derelinquunt, ita quod licet talium ha  
       <lb ed="#B" n="15"/>bituum generatio ex parte mouentis appetitiui non sit naturalis: ex parte tamen actionis imprimentis in motum 
       <lb ed="#B" n="16"/>est pure naturalis. Quo supposito locum habet quaestio nostra: vtrum scilicet ex vnico actu, vel non nisi ex plu- i 
       <lb ed="#B" n="17"/>ribus habitus generetur &amp; augmentetur. &amp; non est in hoc maior difficultas circa generationem &amp; 
        au<lb ed="#B" n="18" break="no"/>gmentum huiusmodi habituum quam circa generationem &amp; augmentationem aliarum qualitatum  
       <lb ed="#B" n="19"/>recipientium magis &amp; minus, vt sunt album nigrum, calidum frigidum. Quondocumque enim qualitas 
       <lb ed="#B" n="20"/>aliqua generatur in principio passiuo ex actione principii actiui naturaliter, oportet a tali principio 
       <lb ed="#B" n="21"/>actiuo cum approximatur passiuo pati passiuum principium: et per hoc recipere aliquam impres 
       <lb ed="#B" n="22"/>sionem ab ipso, quia talis agentis est sibi passiuum assimilare quoquo modo, quantumcunque etiam 
       <lb ed="#B" n="23"/>passiuum sit indispositum ad recipiendum eius impressionem: &amp; contrarium &amp; excellens ad repellendum 
       <lb ed="#B" n="24"/>actionem illius ne patiatur naturaliter ab eo. Actiua enim &amp; passiua naturaliter secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> pri 
       <lb ed="#B" n="25"/>mo de generatione impossibile est non agere &amp; pati: ita etiam quod si sint contraria, necesse est quod quan  
       <lb ed="#B" n="26"/>tumcunque vnum eorum excellat, in agendo in aliud simul patiatur ab illo. vt si gutta aquae calidae 
       <lb ed="#B" n="27"/>proiiciatur in mare frigidum, in contactum contrariorum necesse est frigidum pati a calido quando absorbetur 
       <lb ed="#B" n="28"/>ab ipso. &amp; semper quanto passiuum est minus contrarium &amp; minus indispositum ad ipressionem actiu 
       <lb ed="#B" n="29"/>repellendum, tanto actiuum in passiuum fortius agit, &amp; tanto magis passiuum eius recipit impressio 
       <lb ed="#B" n="30"/>nem. Quare cum vt dictum est, actiones generatiuae habituum naturaliter agunt in passiuum elicientes ip 
       <lb ed="#B" n="31"/>sos, &amp; sunt coniunctae ei in eo quod eliciuntur: necesse est igitur quantumcumque passiuum sit indispositum  
       <lb ed="#B" n="32"/>ad eius impressionem suscipiendam quod tamen patiatur ab ipso &amp; aliquam impressionem ab ipso recipiat 
       <lb ed="#B" n="33"/>Quaelibet ergo actio de genere actionum quibus aliquis habitus habet generari elicitus de potentia 
       <lb ed="#B" n="34"/>in qua habet generari, necessario aliquam impressionem sui derelinquit in ea. Nunc autem ita est quod quando  
       <lb ed="#B" n="35"/>cunque impressum in passiuo ab vno agente non absorbetur aut corrumpitur modo quocunque in sub 
       <lb ed="#B" n="36"/>iecto prius quam appropinquet eidem passiuo consimile agens, illud approximatum sua impressione 
        au<lb ed="#B" n="37" break="no"/>gmentat prius impressum, aut de nouo facit suam impressionem secundum analogiam suae virtutis. Et 
       <lb ed="#B" n="38"/>eadem ratione nisi illa im pressio corrumpatur &amp; absorbeatur prius quam appropinquet eidem passiuo aliud  
       <lb ed="#B" n="39"/>consimile agens, illud agens approximatum sua impressione aut augmentat quod inuenit prius impressum 
       <lb ed="#B" n="40"/>vel ab vno agente, vel a duplici, aut de nouo suam facit impressionem in illud secundum analogiam 
       <lb ed="#B" n="41"/>suae virtutis. &amp; sic de qualibet actione consimili elicienda. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e285">
       ET sequitur de necessitate, aut quod nunquam  
       <lb ed="#B" n="42"/>ex consimilibus actibus quantuncumque etiam multiplicetur vnus post alium, habitus generetur, aut quod semper 
       <lb ed="#B" n="43"/>vnus actus solus perfectum habitum generet, aut quod pluribus actibus concurrentibus successiue vnus  
       <lb ed="#B" n="44"/>post alterum primus ex illis aliquid imprimat quod secundus augmentet aliquid apponendo super illud quod a pri 
       <lb ed="#B" n="45"/>mo impressum est &amp; generatum: et similiter tertius aliquid apponendo super illud quod impressum est a secundo  
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; sic de caeteris per ordinem vsque ad generationem habitus perfecti. Cum ergo primum est falsum: &amp; se 
       <lb ed="#B" n="47"/>cundum aut est impossibile, aut non semper necesse est contingere: tertium ergo verum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e301">
       ETre l 
       <lb ed="#B" n="48"/>gulariter ponendum est per illum modum ex pluribus actibus habitum generari. Quia enim nullus eorum per se 
       <lb ed="#B" n="49"/>habitum potuit generare hoc contingit quia nullus eorum totaliter passiuum deuincere sic potuit vt vni 
       <lb ed="#B" n="50"/>ca impressione totam indispositionem, aut contrarietatem passiui amoueret. Hoc enim necessarium 
       <lb ed="#B" n="51"/>erat ad hoc quod totam similitudinem suam simul eidem imprimeret, quemadmodum necessarium 
       <lb ed="#B" n="52"/>erat vt aliquo modo ipsum deuinceret ad hoc quod agens similitudinem suam secundum aliquem gra 
       <lb ed="#B" n="53"/>dum perfectionis mouentis in passiuum imprimeret. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e317">
       EX hoc enim contingit quod ignis 
        combustibi<lb ed="#B" n="54" break="no"/>le suum non statim inflammat: sed paulatim abiicit dispositiones contrarias quousque omnino dis- 
       <!--412.xml-->
       <pb ed="#B" n="186-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>positum perfecte recipit impressionem ignis, vt inflammetur perfecte. Et non est hic differentia: in  
       <lb ed="#B" n="2"/>combustibilis inflammatione: &amp; ibi in habitus generatione: nisi quod ibi est vnum agens continue 
        de<lb ed="#B" n="3" break="no"/>uincens &amp; actionem continuans: hic autem diuersa agentia actionem iterantia. lbi autem quid impressum 
       <lb ed="#B" n="4"/>fuit ab igne in combustibile in primo instanti, aut in primo minimo tempore in quo impressit aliquid  
       <lb ed="#B" n="5"/>prima mutatione, aut primo minimo motus quo aliquid imprimere potuit, necessario est aliquid 
        de<lb ed="#B" n="6" break="no"/>terminatum, secundum quod dicit Commentator super sextum physicorum. Primum in generatione  
       <lb ed="#B" n="7"/>est minima pars quae potest generari de generato terminatae quantitatis. Verbi gratia, quod minima pars 
       <lb ed="#B" n="8"/>ignis est terminata, scilicet minima pars quae potest esse ignis. Et hoc vt dicit super primum physicorum, si 
       <lb ed="#B" n="9"/>recipit partitionem. Si autem non, necessario accidit in accidentibus. Vt enim dicit super octauum 
       <lb ed="#B" n="10"/>physicorum, forma est terminata magnitudine &amp; paruitate in vnaquaque rerum naturalium. Hoc 
       <lb ed="#B" n="11"/>enim modo sicut in cauatione lapidis &amp; in tractu nauis sit aliquid simul in virtute plurium: quid licet 
       <lb ed="#B" n="12"/>sit diuisibile, totum tamen sit simul: vt partis expulsio de lapide: &amp; non pars eius expellitur a parte gut 
       <lb ed="#B" n="13"/>tarum cauantium in parte temporis, vt infra dicetur: secundum hunc modum contingit de 
        alte<lb ed="#B" n="14" break="no"/>ratione quacunque: quod illud in quod primo fit alteratio fiat subito, etsi sit alicuius quantitatis 
        deter<lb ed="#B" n="15" break="no"/>minatae in actum, vt dicitur octauo physicorum. vbi dicit Commentator. Si prima pars quae fic ex 
       <lb ed="#B" n="16"/>transmutatione non esset determinata, &amp; agens non esset determinatae virtutis, tunc omnia essent 
       <lb ed="#B" n="17"/>in continua transmutatione. Sed prima pars in actu motuum qui fiunt siue fuerit transmutatio in  
       <lb ed="#B" n="18"/>loco, aut in qualitate, aut in quantitate, sit subito. i. in instanti non in tempore. Et si non, tunc ante trans 
       <lb ed="#B" n="19"/>mutationem esset transmutatio, &amp; non inueniretur transmutatio noua: &amp; illa pars secundum quod exit 
       <lb ed="#B" n="20"/>in actum est terminata, sed non est naturaliter in actum nisi quiescat motus. Sed qualibet alia parte mo 
       <lb ed="#B" n="21"/>tus &amp; in qualibet alia parte temporis secundum analogiam virtutis imprimentis augmentum est vs 
       <lb ed="#B" n="22"/>que ad perfectam inflammationem. dicente Commentatore super primum physicorum. Oppositi partes 
       <lb ed="#B" n="23"/>successiue recedunt a subiecto, &amp; fiunt in ipso partes generati. Et supertertium. Motus nihil aliud est quam  
       <lb ed="#B" n="24"/>generatio partis post aliam illius perfectionis ad quam intendit motus donec perficiatur: &amp; sit in actu 
       <lb ed="#B" n="25"/>lta quod si forma inducenda contrarium habeat in materia, immo quia habet aliquo modo: aliter enim 
       <lb ed="#B" n="26"/>per agens subito fieret in materia: oportet quod in toto motu sint contraria simul, vel citra suas excellem 
       <lb ed="#B" n="27"/>tias, vel in aliquo mixto. Secundum enim quod dicit philosophous. vi. physicorum, omne in quod aliquid  
       <lb ed="#B" n="28"/>mouetur necesse est diuisibile esse: &amp; similiter omne a quo mouetur, &amp; cum mouetur, esse partim in  
       <lb ed="#B" n="29"/>eo ad quod mouetur, &amp; partim in eo a quo mouetur: non secundum totum in vno, aut in altero. Et 
       <lb ed="#B" n="30"/>ita cum primo mouetur ab vno extremo non statim mouetur in alterum extremum, sed in medium 
       <lb ed="#B" n="31"/>vt ex albo in fuscum non in nigrum. Super quid dicit Commentator. In primis qualitatibus, scilicet in 
       <lb ed="#B" n="32"/>caliditate &amp; frigiditate, videtur quod medium est temperatum. Transmutatum enim cum primo trans 
       <lb ed="#B" n="33"/>mutatur a calido in frigidum, dicitur quod quiddam eius est in calido, &amp; quiddam in temperato, cum 
       <lb ed="#B" n="34"/>inter calidum &amp; temperatum non sit qualitas media diuersa secundum speciem, sed secundum magis &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>minus. quoniam manifestum est secundum se quod cum transmutatur amittit partem calidi &amp; acquirit partem 
       <lb ed="#B" n="36"/>frigidi: &amp; quaedam pars eius est calida: &amp; quaedam temperata, quoniam non calidum secundum to 
       <lb ed="#B" n="37"/>tum: neque temperatum secundum totum. Similiter omittendo partem albi acquirit partem pallidi 
        ten<lb ed="#B" n="38" break="no"/>perati. Non enim est in albo secundum totum, neque in pallido secundum totum, sed quiddam in albo 
       <lb ed="#B" n="39"/>&amp; quiddam in pallido. Et hoc quidem non distinguitur in actum, sed in potentia tantum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e411">
       VT exhis 
        intelli<lb ed="#B" n="40" break="no"/>gamus quod cum aliquid sit nigrum in extremo: &amp; sint tres partes eius a bc: &amp; debet fieri album, cu 
       <lb ed="#B" n="41"/>ius similiter sunt tres partes d et, in prima transmutatione generatur aliqua pars albedinis 
        mi<lb ed="#B" n="42" break="no"/>nima, sit d, &amp; remouetur pars minima nigredinis, sit a, quae quidem d cum alia parte nigri 
        commi<lb ed="#B" n="43" break="no"/>scetur: &amp; fit ex eis fuscum, vt secundum hoc motum partim sit in fusco, &amp; partim in nigro: sed plus 
       <lb ed="#B" n="44"/>in nigro. Motuque vlterius procedente acquiritur per augmentum alia pars albedinis quae est e, &amp; re 
       <lb ed="#B" n="45"/>mouetur pars nigredinis quae est b. Commiscenturque d e partes albedinis cum c parte nigredinis 
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; sit pallidum: vt sit partim in pallido, &amp; partim in nigro, sed plus in pallido. Motuque vlterius pro 
       <lb ed="#B" n="47"/>cedente acquiritur per augmentum pars albedinis vltima quae est t, &amp; corrumpitur pars nigredinis vltima 
       <lb ed="#B" n="48"/>quae est c. &amp; fit album purum. Et similiter est si plura media interponantur. Vnde dicit 
        Commenta<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tor super secundum de anima, esse verum virtutum passiuarum est admixtum ex potentia &amp; actu 
       <lb ed="#B" n="50"/>Passiuum enim antequam patiatur est contrarium agenti: &amp; cum passio completur est simile: &amp; dum  
       <lb ed="#B" n="51"/>patitur aest admixtum ex simili &amp; contrario. Non enim cessat dum mouetur in eo corrumpi pars 
       <lb ed="#B" n="52"/>contrarii, &amp; fieri pars similis. Sicut est in igne comburente: &amp; in exemplo iam dicto de 
        genera<lb ed="#B" n="53" break="no"/>tione albi ex nigro primo impresso ab agente deuincente passiuum, vt impressum ab ipso maneat 
       <lb ed="#B" n="54"/>quousque adueniat actio secundi agentis, licet sit intercisa secundum analogiam suae virtutis illud  
       <!--413.xml-->
       <pb ed="#B" n="186-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>augmentabit: &amp; sic de superuenientibus aliis: quousque illud in habitum perficiatur. Dico vt maneat, quia 
       <lb ed="#B" n="2"/>aliter sequens agens oporteret esse primum: &amp; quaecunque actiones sequarentur, nunquam ex eis habitus gene 
       <lb ed="#B" n="3"/>raretur nisi aliquid impressum a primo maneret augmentandum per sequentia vsque ad habitus 
        perfe<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ctionem, sicut patet ex dictis. Secundum hunc ergo modum generaliter de formis quae suscipiunt 
       <lb ed="#B" n="5"/>magis &amp; minus, vt sunt habitus de quibus loquimur, &amp; vniuersaliter formae quae in natura 
        essen<lb ed="#B" n="6" break="no"/>tiae suae gradus &amp; latitudinem habent: secundum quos in essentia sua forma dicitur magna vel 
        par<lb ed="#B" n="7" break="no"/>ua: &amp; secundum hoc subiectum denominat magis &amp; minus recipiendo intensionem &amp; remissionem 
       <lb ed="#B" n="8"/>in subiecto. secundum quod in quarta nostra disputatione de Quolibet in quaestione de causa susceptionis eius 
       <lb ed="#B" n="9"/>quid est magis &amp; minus, exposuimus: Dico quod per quemlibet actum qui ordinatur ad habitus generationem, ali 
       <lb ed="#B" n="10"/>quid de essentia ipsius formae generatur secundum analogiam virtutis in agente, ita quod si intantum deuin  
       <lb ed="#B" n="11"/>cat passiuum, &amp; tam fortiter imprimat, ne absorbeatur &amp; corrumpatur a contrario existente in subiecto, ad  
       <lb ed="#B" n="12"/>ueniente secundo agente nihil noui generatur, sed prius generatum augetur in gradu aliquo determi 
       <lb ed="#B" n="13"/>nato secundum analogiam virtutis agentis, &amp; sic de singulis quousque habitus perficiatur, &amp; cesset motus in fine 
       <lb ed="#B" n="14"/>vt ex actum non procedant actus vt factio ad aliquid agendum: sed actus vt operatio ad potentiam 
        agen<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tis perficiendam, secundum quod determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in primo ethicorum. cap. ix. Et secundum hoc di  
       <lb ed="#B" n="16"/>co ad quaestionem propositam, quod in quolibet actu qui est secundum habitum, aliquid de essentia ha  
       <lb ed="#B" n="17"/>bitus generatur secundum analogiam virtutis eius, ita quod si omnino deuicitur a contrario, illud statim ab  
       <lb ed="#B" n="18"/>forbetur, neque potest procedere vt habitus perficiatur. Si autem deuincit contrarium vt impressum 
       <lb ed="#B" n="19"/>a se maneat quousque alter actus augmentans adueniat: &amp; sic deinceps: omnes ad generationem habitus 
       <lb ed="#B" n="20"/>operantur: sed semper posterior in virtute praecedentis, immo omnium praecedentium: non vt secundum se agen 
       <lb ed="#B" n="21"/>tium, quia adueniente posteriore, necessario transierunt priores: sed in virtute in eo quid ab ipsis impres 
       <lb ed="#B" n="22"/>sum est mouentium, sine quo posteriores non haberent quid augmentare possent: sed necesse habe 
       <lb ed="#B" n="23"/>rent quod augmentandum per alios sequentes generarent. Nec tamen ex hoc quod dico per quemlibet 
       <lb ed="#B" n="24"/>actuum huiusmodi fieri aliquid quid pertinet ad essentiam habitus, intelligo quod per quemlibet actuum habi 
       <lb ed="#B" n="25"/>tus fiat qui per vlteriores augmentetur: sed quod solum fiet per aliquem vnum ex intermediis, &amp; hoc per 
        augmen<lb ed="#B" n="26" break="no"/>tum quod apponit generato per priotes,. quemadmodum albedo completa absque omnis admixtione nigre 
       <lb ed="#B" n="27"/>dinis generatur per aliquem actum vltimum nigredinis corrumpentem &amp; augmentantem quod a praecedentibus genera 
       <lb ed="#B" n="28"/>tum est. Ad cuius intellectum sciendum est: quod in omni genere habilitatum ad actus eliciendos potentiarum 
       <lb ed="#B" n="29"/>intellectus &amp; voluntatis, in quibus principaliter habitus habent esse tam boni quam mali, quatuor sunt 
        sta<lb ed="#B" n="30" break="no"/>tu scilicet initium, progressus, perfectio, &amp; excessus. verbi gratia in habilitatibus moralibus ad eliciendum  
       <lb ed="#B" n="31"/>actus morales. de quibus philosophus. vii. ethicorum ponit exempla appellans ipsa genera bonitatum &amp; ma 
       <lb ed="#B" n="32"/>litiarum: quae sunt in bonitatibus, perseuerantia, continentia, temperantia, heroica: in malitiis vero incon 
       <lb ed="#B" n="33"/>tinentia, imperseuerantia, intemperantia, bestialitas. Quarum perseuerantia &amp; incontinentia pertinent ad  
       <lb ed="#B" n="34"/>bonitatum &amp; malitiarum initium: continentia &amp; imperseuerantia ad progressum, temperantia 
       <lb ed="#B" n="35"/>ad perfectionem, heroica &amp; bestialitas ad excessum. Est autem perseuerantia prout hic de ea loqui  
       <lb ed="#B" n="36"/>mur, habilitas qua quis occurrentibus fortibus tristitiis, aut delectationibus malis, a quibus multi vincum 
       <lb ed="#B" n="37"/>tur, se tenet ne statina ab eis vincatur, &amp; succumbat. Vnde dicit philosophus. Perseuerare est in eo quod est. 
       <lb ed="#B" n="38"/>detinere. Commentid iest non laxare. Continentia autem vt dicit Aristi. est in eo quid est vicere. propter quod eligibi 
       <lb ed="#B" n="39"/>lior est continentia quam perseuerantia. vbi dicit Commentator. Detinens &amp; non relaxans, non iam su 
       <lb ed="#B" n="40"/>perat. Melius est autem eo quod est detinere hoc ipsum superare. Vnde bonum perseuerantiae est in  
       <lb ed="#B" n="41"/>eo, quo quis tolerando detinet se ne statim laxet, &amp; est infimus gradus bonitatis, quem sequitur 
        sta<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tim gradus continentiae: quae vincit &amp; repellit tentationes, licet cum dolore &amp; labore. Et in hoc  
       <lb ed="#B" n="43"/>differt a temperantia quae sequitur in tertio gradu, quoniam vt dicit continens habet fortes &amp; pra 
       <lb ed="#B" n="44"/>uas concupiscentias: temperatus autem non. vbi dicit Commentator. Temperatus nequaquam habet 
       <lb ed="#B" n="45"/>turpes delectationes vexantes ipsum, sed ratione praecipiente oportere detinere a turpibus delectationibus 
       <lb ed="#B" n="46"/>confestim habet concupiscentiam sequentem &amp; manet quietus. Continens autem habent rationem contendentem non sequi vexatus 
       <lb ed="#B" n="47"/>a concupiscentiis. Et sequitur heroica quae est in quarto &amp; vltimo gradu bonitatis. de quae dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quod est supernos 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; quaedam diuina virtus. vbi dicit Comment. Vt cum aliquis dirigit omnem virtutem super omnem hominem. secundum quod in qua  
       <lb ed="#B" n="49"/>dam disputatione nira de Quolibet alias exposuimus. In malitiis vero infima est incontinentia qua quis in re 
       <lb ed="#B" n="50"/>sistendo passionibus in principio, in fine succumbit. Vnde dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> circa principium 
        septi<lb ed="#B" n="51" break="no"/>mi ethicorum: quod incontinens sciens quoniam praua agit propter passionem. Commnentid i. victus a passione. Posthunc 
       <lb ed="#B" n="52"/>in secundo gradu peior est imperseuerans, quem <name ref="#Aristotle">philosophus</name> mollem appellat, &amp; delicatum, qui  
       <lb ed="#B" n="53"/>nec se tenet, nec resistit, sed statim laxat &amp; obedit concupiscentiae. Et tertio sequitur pessimus qui est intem 
       <lb ed="#B" n="54"/>peratus: qui prauas passiones ex electione prosequitur. Et tunc in excellenti gradu malitiae est 
       <!--414.xml-->
       <pb ed="#B" n="187-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>bestialitas. de qua dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quod est malitia excedens genus malitiae humanae. Et fundantur isti 
       <lb ed="#B" n="2"/>quatuor gradus bonitatis in idem secundum rem &amp; essentiam: &amp; similiter quatuor gradus mali 
       <lb ed="#B" n="3"/>tiae eis oppositae, quod omissis malitiis declaremus in bonitatibus. In omni enim genere habilitatis 
        bo<lb ed="#B" n="4" break="no"/>nae, siue secundum castitatem, siue secundum fortitudinem, siue secundum iustitiam, initium &amp; 
        inchoa<lb ed="#B" n="5" break="no"/>tio dicitur perseuerantia: cum autem receperit aliquantulum augmenti, sit continentia, quae per vlterius augmentum 
       <lb ed="#B" n="6"/>sit temperantia. illud autem augmentum ampliori augmento transgrediens dicitur heroica. Ita quod quando  
       <lb ed="#B" n="7"/>est habilitas actibus bonis generata in gradu perseuerantiae &amp; continentiae, vocatur dispositio, quando vero 
       <lb ed="#B" n="8"/>in gradu temperantiae &amp; heroicae, vocatur habitus. Sed tunc dicitur proprie habitus qui est virtus, quando 
       <lb ed="#B" n="9"/>tenet medium gradum inter dispositionem &amp; habitum, quando vero excedit determinatum temperantiae 
       <lb ed="#B" n="10"/>gradum, tunc habitus heroicus dicitur. Cum igitur habitus stat in gradu determinato augmenti 
       <lb ed="#B" n="11"/>inter continentiam &amp; heroicam, tunc habitus virtutis proprie dicitur: &amp; est temperantia ista 
        genera<lb ed="#B" n="12" break="no"/>lis ad tres virtutes morales in medio consistens, secundum quod de partibus eius enumerat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> secundo  
       <lb ed="#B" n="13"/>ethicorum. Et secundum hoc habitus &amp; dispositio in eodem idipsum re sunt: &amp; differunt solum si 
       <lb ed="#B" n="14"/>cut completum &amp; incompletum: ita quod id quod subest incompleto &amp; imperfecto, dispositio dicitur. Cum per  
       <lb ed="#B" n="15"/>augmentum acceptum ad determinatum complementum &amp; perfectionem peruenerit, nomen dispo 
       <lb ed="#B" n="16"/>sitionis amittit, &amp; vocatur habitus: vt dispositio ipsa fiat habitus, quemadmodum puer fit vir, &amp; vir 
       <lb ed="#B" n="17"/>factus pueri nomen amittit. Vnde in essentia rei non differunt habitus &amp; dispositio, nisi sicut 
        per<lb ed="#B" n="18" break="no"/>fectum &amp; imperfectum: vt habitus includit in se quicquid rei est in dispositione &amp; non econuerso, vt 
       <lb ed="#B" n="19"/>ideo omnis habitus possit dici dispositio, secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamentis. Sunt autem habitus 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; dispositiones: dispositiones vero non necesse est habitus esse. Qui enim retinent habitum, &amp; quodam  
       <lb ed="#B" n="21"/>modo dispositi sunt, qui autem dispositi sunt, non omnino retinent habitum. Vbi signanter dicit non omni 
       <lb ed="#B" n="22"/>no, quia habitus aliquid futuri habent: &amp; aliquid apponendum, vt habitus fiat secundum iam deter  
       <lb ed="#B" n="23"/>minatum modum, eis deest. vbi dicit Boetius in commento. Sensus talis est. quoniam omnes quicunque ha 
       <lb ed="#B" n="24"/>bent habitum, habent quoque in eodem habitu dispositionem. Siquis vero habet dispositionem non sic 
       <lb ed="#B" n="25"/>necesse est habitum habere. Vbi notabiliter dicit in habitu dispositionem, quia tanquam imperfectum quod se 
       <lb ed="#B" n="26"/>cundum rem manet in perfecto licet nomen suum amittat, iuxta illud quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vocans disposi 
       <lb ed="#B" n="27"/>tionem affectionem, dicit in suis praedicamentis. Habitus etiam affectio videri potest. ab hac nanque in  
       <lb ed="#B" n="28"/>cipit, et si ipsa permanserit habitus nascitur, affectio autem habitus videri non potest. Si enim ad  
       <lb ed="#B" n="29"/>habitum peruenerit, vocabulum proprium non tenebit. Nota quod dicit ab ipsa incipit. quod verum 
       <lb ed="#B" n="30"/>est secundum praedeterminatum modum, scilicet vt ab imperfecto. quia si manserit quousque actio aliqua  
       <lb ed="#B" n="31"/>sequatur ipsam augmentans: &amp; non prius a contrario in subiecto, vel alio modo fuerit absorpta, vt di 
       <lb ed="#B" n="32"/>ctum est. Vnde de perseuerentia &amp; continentia, &amp; de eorum contrariis, aed scilicet sunt incontinentia &amp; mollities 
       <lb ed="#B" n="33"/>dicit philosophus. vii. ethicorum, quod neque vt eisdem habitibus virtuti &amp; malitiae vtraque earum suscipiendum 
       <lb ed="#B" n="34"/>neque vt alterum genus. vbi dicit Comment. Sed quomodo sunt eadem: quomodo autem altera: Continen 
       <lb ed="#B" n="35"/>tia enim secundum quod quidem est habitus electiuus, approximat virtuti, secundum autem quod in virtute est 
       <lb ed="#B" n="36"/>concordia partium animae: in continentia autem non: non est virtus continentia. Et rursus: secundum quod  
       <lb ed="#B" n="37"/>malitia est habitus praeter rectam rationem: est autem incontinentia praeter rectam rationem: incom 
       <lb ed="#B" n="38"/>tinentia idem est malitiae. Secundum autem quod in malitia est concordiapartium animae, in 
        incontinen<lb ed="#B" n="39" break="no"/>tia autem inon: ncontinentia altera est a malitia. Hoc autem dixit vt ostendat quomodo non vane 
       <lb ed="#B" n="40"/>debeat tractare separatim de ipsis. Ex quo sumitur differentia secunda inter habitum &amp; dispositio 
       <lb ed="#B" n="41"/>nem, scilicet ex parte actus, quod videlicet dispositio habet passiones impugnantes &amp; vexantes: habitus 
       <lb ed="#B" n="42"/>autem nequaquam, sed habet ipsas suppressas: vt iam dictum est supra. Et haec est differentia 
        principa<lb ed="#B" n="43" break="no"/>lis habitus &amp; dispositionis in moralibus, quia in eis operationes duae sunt, vt dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> secundo ethicorum  
       <lb ed="#B" n="44"/>Vnde &amp; <name ref="#Aristotle">philosophus</name> differentiam eorum istam attendens habitum virtutis non appellat nisi cum dispositio 
       <lb ed="#B" n="45"/>ad talem statum &amp; gradum perducta fuerit. Vnde dicit ibidem. Signum oportet facere habituum super 
       <lb ed="#B" n="46"/>uenientibus voluptatem, vel tristitiam operibus. Qui enim recedit a corporalibus voluptatibus: &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>hoc ipso gaudet: temperatus est. Qui autem tristatur, intemperatus. Vnde voluptas &amp; tristitia in actio 
       <lb ed="#B" n="48"/>nibus signa sunt generati habitus, vel non generati. Tertia vero differentia inter habitum &amp; 
        dispo<lb ed="#B" n="49" break="no"/>sitionem ex parte subiecti sumitur:quod scilicet dispositio non firmiter subiecto inhaeret, sed de facili mouetur 
       <lb ed="#B" n="50"/>ab ipso: habitus vero non secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in praedicamentis. Differt autem habitus 
       <lb ed="#B" n="51"/>a dispositione: quoniam permanentior &amp; diuturnior. Dispositiones vero vel affectiones 
        dicun<lb ed="#B" n="52" break="no"/>tur facile mobiles, &amp; cito permutabiles. vbi dicit Boetius in commento. Quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="53"/>ipse Socrates dum esset paruulus: post vero pubescens a seipso ipse distabat: eodem: quoque  
       <lb ed="#B" n="54"/>modo habitus &amp; dispositio. Nam habitus firma est dispositio, dispositio infirmus est habitus. 
       <!--415.xml-->
       <pb ed="#B" n="187-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Sicque habitus &amp; dispositio cum sint idem vtraque, sola differunt intentione: quod auctior quodammodo  
       <lb ed="#B" n="2"/>cremento &amp; permanentior firmiorque est habitus dispositione. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e733">
       EX quibus patet quod in generatione habituum 
       <lb ed="#B" n="3"/>dispositionis generatio praecedit tamquam imperfecti generatio generationem perfecti, vt conuenienter dispositio 
       <lb ed="#B" n="4"/>imperfectus habitus dici possit. Cum ergo quaeritur, vtrum. scilicet primo actu habitus generetur: Dicendum quod non 
       <lb ed="#B" n="5"/>loquendo de habitu proprie, quemadmodum <name ref="#Aristotle">philosophus</name> loquitur de ipso, nisi sit talis quod possit omnino deui 
       <lb ed="#B" n="6"/>cere contrariam dispositionem, &amp; habilitatem ad actum in tali augmento virtuali generare, vt delecta 
       <lb ed="#B" n="7"/>biliter possit actiones sibi proprias elicere: &amp; eam sic in subiecto firmare ne amoueri de facili possit. Sic 
       <lb ed="#B" n="8"/>enim habitus cuiuslibet primi principii post notitiam terminorum vnico actu intelligendi quo  
       <lb ed="#B" n="9"/>intellectus ipsum in propositione affirmatiua vel negatiua concipit, generatur &amp; firmatur. Et similiter 
       <lb ed="#B" n="10"/>generatur &amp; firmatur habitus cuiuscunque conclusionis particularis ex actu vnico intelligendi syllogisti 
       <lb ed="#B" n="11"/>ce consequentis ex propositione per se nota &amp; cognita in primo principio, quemadmodum ex medicina 
       <lb ed="#B" n="12"/>potente contraria morbo cum forti virtute vnico actu alterationis generat sanitatem. Non sic autem 
       <lb ed="#B" n="13"/>habitus scientiae qui est vnius generis subiecti plurium principiorum &amp; conclusionum potentialiter contentiui 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; hoc propter diuersum ordinem quem habent conclusiones &amp; principia proxima ad principia prima se 
       <lb ed="#B" n="15"/>cundum remotius &amp; propiquius. Neque similiter habitus virtutum moralium propter voluntatis liberta 
       <lb ed="#B" n="16"/>tem: quae per bonum quid est finis virtutis operabile a nobis necessitari non potent, sicut potest necessitari intellectus 
       <lb ed="#B" n="17"/>per veritatem principiorum: quae se habent in speculatiuis sicut finis in moralibus, secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> septi 
       <lb ed="#B" n="18"/>mo ethicorum, &amp; secundo physicorum. Vnde neque habitibus scientialibus vnius generis subiecti, de 
       <lb ed="#B" n="19"/>quibus loquitur philosophous. vii. Ethicorum, neque in habitibus moralibus nunquam actus primus generat 
       <lb ed="#B" n="20"/>habitum, generat tamen aliquid, vel in se vel in conmixto ex se &amp; suo contrario secundum modum praedictum, quod est 
       <lb ed="#B" n="21"/>de essentia habitus, immo tota essentia eius secundum rem &amp; virtutem: cui nihil extra suam essentiam 
       <lb ed="#B" n="22"/>apponendum est, vt fiat habitus. immo per sui augmentum in essentia secundum modum 
        determina<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tum in quaestione de magis &amp; minus circa formas perducitur ad gradum talem: cui siquis gradus vlterior 
       <lb ed="#B" n="24"/>augmenti apponatur, exit rationem dispositionis: &amp; nomen eius amittit: &amp; induit rationem habitus 
       <lb ed="#B" n="25"/>&amp; nomen eius assumit: &amp; tunc per vnicum actum elicitum ex potentia cum eo quod de habitu in ea iam 
        gene<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ratum est, statim habitus generatur: sed hoc in virtute actuum omnium praecedentium manentium in eo quid  
       <lb ed="#B" n="27"/>per ipsos impressum est, licet in se transierunt, vt dictum est: sicut exemplum competens esset in tractu 
       <lb ed="#B" n="28"/>nauis quae moueri non posset nisi virtute tractiua centum hominium concurrentium: si primo apponente 
       <lb ed="#B" n="29"/>manum ad chordam qua trahenda esset, maneret virtus eius eo recedente: &amp; similiter de secundo &amp; 
        cae<lb ed="#B" n="30" break="no"/>teris vsque ad centesimum, tunc centesimus apponendo manum ad chordam solus traheret eam, sed in virtute 
       <lb ed="#B" n="31"/>omnium praecedentium. Sed est omnino simile de cauatione lapidis ex casu centum guttarum, quarum vna ca 
       <lb ed="#B" n="32"/>dit post aliam: quarum quaelibet praecedentium humectando mollem facit partem expellendam, ita quod mollificatio 
       <lb ed="#B" n="33"/>facta a priore manet quousque sequatur humectatio a sequente: et per illam augmentetur illa 
        mollifica<lb ed="#B" n="34" break="no"/>tio, &amp; hoc vsque ad guttam centesimam quae sic lapidem inuenit mollificatum, vt vnico casu totam partem 
       <lb ed="#B" n="35"/>illam expellat mollificationem, propriam apponendo. Secundum hoc enim dicit philosophus. viii. 
        physico<lb ed="#B" n="36" break="no"/>rum, quod ita est de guttis sicut est de motu nauis scilicet quod aliqua guttarum, vltima scilicet, mouet 
        ali<lb ed="#B" n="37" break="no"/>quam quantitatem quae diuiditur in multas partes: sed nulla earum mouetur per se, sed simul om 
       <lb ed="#B" n="38"/>nes: pars autem gutrarum non mouet illam omnino neque aliquam partem eius, vt in proposito 
       <lb ed="#B" n="39"/>aggregationem virtutum trahentium nauem ante centesimum: &amp; mollificationem a guttis prae 
       <lb ed="#B" n="40"/>cedentibus centesimam, comparemus ad illud quod generatum est de dispositione vsque ad actum 
       <lb ed="#B" n="41"/>vltimum iam dictum: &amp; eius impressionem qua sic augmentat illud quod praecessit &amp; firmat: in  
       <lb ed="#B" n="42"/>subiectoa vt mereatur habitus dici: comparemus etiam actioni &amp; impressioni virtutis centesimi 
       <lb ed="#B" n="43"/>hominis quam sequitur motus nauis, &amp; centesimae guttae quam sequitur expulsio partis 
        lapi<lb ed="#B" n="44" break="no"/>dis. Et: qui sic intelligunt quod per vnum actum absque aliis praecedentibus, quorum virtus 
        colliga<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tur in vnum, non generatur habitus, sed solum per multos, bene intelligunt. Et est simile 
        detra<lb ed="#B" n="46" break="no"/>ctu nauis &amp; cauatione lapidis prout dictum est. Et hunc modum generationis habituum tam 
        mo<lb ed="#B" n="47" break="no"/>ralium quam intellectualium exprimit plane philosophous, cum dicit in postpraedicamentis. Ex prauo 
       <lb ed="#B" n="48"/>studiosum possibile est fieri. Prauus enim ad meliores exercitationes adductus &amp; doctrinas vel mo 
       <lb ed="#B" n="49"/>dicum aliquid proficiet vt melior sit. Si vero semper vel modicum incrementum susceperit, 
        pa<lb ed="#B" n="50" break="no"/>lam est quia aut perfecte mutabitur, aut saltem multum crementum sumet. Si enim bene 
        mo<lb ed="#B" n="51" break="no"/>bilior fiat ad salutem: vel quidcumque crementum sumpserit a principio: &amp; hoc verisimile est amplius 
       <lb ed="#B" n="52"/>sumere crementum: &amp; hoc cum semper sit, in contrarium habitum restituetur, nisi forte 
        tem<lb ed="#B" n="53" break="no"/>pus suspensum sit. Tunc autem tempus suspenditur quando homo ab actione cessat, &amp; in 
        bo<lb ed="#B" n="54" break="no"/>no virtutis imperfecto permanet, aut moritur iprius quam perficere possit. Propter quod dicit 
       <!--416.xml-->
       <pb ed="#B" n="188-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Boetius super praedicamentum de qualitate. Non qui semel iuste iudicat iustus est: neque qui semel 
       <lb ed="#B" n="2"/>adulterium facit adulter est, sed cum ipsa voluntas, cogitatioque perseuerant. Habitus ergo &amp; ex vno 
       <lb ed="#B" n="3"/>actu generatur, &amp; ex pluribus. Ex vne scilicet primo simpliciter quo ad rem: quae est tota essentia habitus. &amp; hoc ex eius 
       <lb ed="#B" n="4"/>propria virtute, &amp; secundum eius analogiam. Similiter ex actu vno priam scilicet quo ad inductionem illius complementi 
       <lb ed="#B" n="5"/>quo primus habitus nominatur. &amp; hoc ex virtute propria: &amp; in virtute actuum praecedentium secundum modum  
       <lb ed="#B" n="6"/>praedictum. sed ista generatio non est nisi quaedam praecedentis augmentatio. Ita quod ad secundam partem quaestionis. Vtrum  
       <lb ed="#B" n="7"/>scilicet per quemlibet actum sequentem primum habitus augmentetur: respondentes dicimus quod sic, sed semper in vir 
       <lb ed="#B" n="8"/>tute praecedentis vel praecedentium, ita quod non est ponere quod plures praecedunt qui nihil augmentent. Sed virtus 
       <lb ed="#B" n="9"/>colligitur ex pluribus actibus paruis, vel ex paucis cum vno magno sequente: &amp; tunc per vltimum sit 
        ha<lb ed="#B" n="10" break="no"/>bitus generatio si non praecessit, vel eiusdem augmentatio si generatus praecessit, ita quod neque vno actu 
       <lb ed="#B" n="11"/>generetur, neque augmentetur. secundum quod ponunt exempla de cauatione lapidis &amp; tractu nauis. Et patet 
       <lb ed="#B" n="12"/>ex praedictis quomodo valere possunt ad propositum &amp; quomodo non. Sed positio illa ipsorum omnino est ipossibi 
       <lb ed="#B" n="13"/>lis, quia si quilibet actuum praecedentium nihil imprimeret, ipso transeunte nihil maneret: &amp; ita nec in 
        virtu<lb ed="#B" n="14" break="no"/>te eius posset actio secunda aliquid agere, neque eadem ratione actio tertia, &amp; sic in infinitum, aut numquam habi 
       <lb ed="#B" n="15"/>tus generaretur, secundum quod ratio induxit ad istam partem proposita. &amp; hoc patet ex iam praedictis. 
       <lb ed="#B" n="16"/>Sed de isto augmento in virtute non oportet quod fiat continue in continuo tempore actione continua 
       <lb ed="#B" n="17"/>sed per actus interpolatos consequenter sese habentes. secundum quod per hunc modum potest fieri augmentum  
       <lb ed="#B" n="18"/>virtuale per alterationem in qualitatum intensione: &amp; corporale per verum augmentum in quantitate.  
       <lb ed="#B" n="19"/>Secundum enim quod dicit Comment. super quartum physicorum, quando aliquid creuit secundum quantitatem di 
       <lb ed="#B" n="20"/>giti in vno anno impossibile est vt diuidatur, ita quod quaelibet pars sensibilis illius temporis habeat partem sensi 
       <lb ed="#B" n="21"/>bilem illius. Quid dicit contra illos qui dicunt quod omnia semper mouentur licet hoc latet: &amp; ad probandum quod nuilum  
       <lb ed="#B" n="22"/>motum est necesse esse perpetuum &amp; continuum nisi localem circularem. contra quos etiam induxit illa exempla de 
       <lb ed="#B" n="23"/>lapidis cauatione &amp; tractu nauis. Ex quo patet quod frequenter motus augmenti &amp; alterationis in ali 
       <lb ed="#B" n="24"/>quid notabiliter diuisibile secundum quantitatem, aut virtutis sunt plures motus consequentes, non au 
       <lb ed="#B" n="25"/>tem vnus continuus. secundum quod dicit Comment. super. v physicorum. Videmus quod motus augmenti dimi 
       <lb ed="#B" n="26"/>nutionis &amp; alterationis sunt plures motus. Non enim possumus dicere quod augmentatum est motum  
       <lb ed="#B" n="27"/>vno motu de initio augmenti vsque in finem. Motus igitur vt dicit augmenti vsque in finem componitur 
       <lb ed="#B" n="28"/>ex pluribus motibus &amp; pluribus quietibus. In eo autem qui est vnus de principio vsque in finem non 
       <lb ed="#B" n="29"/>interponitur quies. &amp; credimus hoc in augmento &amp; alteratione, quia videmus aliqua augmentari per  
       <lb ed="#B" n="30"/>annum digito: &amp; remotum est vt ille digitus diuidatur per omnes partes temporis illius anni. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e924">
       PER iam 
        di<lb ed="#B" n="31" break="no"/>cta patent obiecta supra inducta. Concedendum enim est assumptum in primo argumento: quod 
        scili<lb ed="#B" n="32" break="no"/>cet primus actus aliquid facit in generatione habitus, videlicet rem illam generando sub ratione dis 
       <lb ed="#B" n="33"/>positionis quae nata est fieri habitus per suum augmentum: non tamen est habitus secundum rationem habitus 
       <lb ed="#B" n="34"/>vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1983-d1e935">
       AD argumentum in contrarium de dicto philosophi primo ethicorum, quod vna 
        hirum<lb ed="#B" n="35" break="no"/>do non sacit ver: secundum Conment. nuncia veris existens, sed oportet multas apparere vt per ipsas 
       <lb ed="#B" n="36"/>cognoscamus temperiem effectam. Dicendum quod <name ref="#Aristotle">philosophus</name> non inducit illud exemplum ad declarationem, 
       <lb ed="#B" n="37"/>generationis, aut augmenti habitus: sed ad declarandum perfectionem beatitudinis: qualite. scilicet actus 
       <lb ed="#B" n="38"/>vnus secundum virtutem perfectam, aut actus plures in pauco tempore cessantes non faciunt 
        beati<lb ed="#B" n="39" break="no"/>tudinem, neque sunt signa beatitudinis: sicut neque vna hirundo apparens est certa nuncia quod adest ver 
       <lb ed="#B" n="40"/>sed illam solum faciunt &amp; sunt eius signum quando sunt secundum virtutem perfectam, &amp; in vita perfecta. 
       <lb ed="#B" n="41"/>Secundum enim quod ibi dicit Comment. oportet vsque ad finem praesentis vitae talem operationem non interruptam extendi.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>