<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 36</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 36</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="212-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2247">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2247-Hd1e96">Quaestio 36</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2247-d1e99">
        <lb ed="#B" n="13"/>SEquuntur quaesita circa hominis sacramenta. Vbi primo quaerebantur quaedam de 
       dispensa<lb ed="#B" break="no" n="14"/>tione circa sacramenta. Deinde quaedam alia circa vsum sacramentorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2247-d1e106">
       CIRca primum 
       <lb ed="#B" n="15"/>quaerebantur duo. Primum respectu dispensantis: vtrum per ecclesiam potest fieri dispensatio 
       <lb ed="#B" n="16"/>aut immutatio circa ea quae sunt essentialia sacramentis. Secundum respectu eius cum quo  
       <lb ed="#B" n="17"/>dispensatur: vtrum religioso promoto ad ordines sacros per dispensationem ex priuilegio 
       or<lb ed="#B" break="no" n="18"/>dinis sui possit cura committi ad dispensandum sacramenta aliis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2247-d1e117">
       CIRca primum arguitur 
       <lb ed="#B" n="19"/>quod non: quia institutio eorum quae sunt essentialia sacramento, ad solum deum pertinet. 
       er<lb ed="#B" break="no" n="20"/>go &amp; dispensatio, aut immutatio circa illa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2247-d1e124">
       IN contrarium est quod subditus est materia essentialis 
       poeniten<lb ed="#B" break="no" n="21"/>tiae sacramentalis quam sacerdos circa ipsum administrat: &amp; personae sunt matia essentialis circa quam 
       admi<lb ed="#B" break="no" n="22"/>nistrat sacramentum matrimonii. Nunc autem ecclesia in suo capite bene mutat huiusmodi materiam, faciendo de 
       <lb ed="#B" n="23"/>subdito non subditum: vt ordinatus sacerdos non possit eum absoluere: neque circa eum poenitentiam 
        sacramen<lb ed="#B" n="24" break="no"/>talem administrare. Similiter personas legitimas ad contrahendum facit illegitimas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2247-d1e136">
       DIcendum ad hoc: quod subiectus 
       <lb ed="#B" n="25"/>legi qui eam obseruandam recepit ab ipsius institutore, circa eam nihil immutare potest iuxta illud quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
       <lb ed="#B" n="26"/>dicit de vera rel. In istis temporalibus legibus quamquam de his homines iudicent cum eas instituunt: tamen cum fuerint 
       insti<lb ed="#B" break="no" n="27"/>tutae atque firmatae, non licebit iudici de ipsis iudicare: sed per ipsas conditor legum temporalium si vir bonus 
       <lb ed="#B" n="28"/>est &amp; sapiens, illam consulit aeternam, de qua nulli animae iudicare datum est: vt secundum eas immutabiles 
       regu<lb ed="#B" break="no" n="29"/>las quid sit pro tempore iubendum vetandumque discernat. Vnde &amp; de lege Moysi dictum est populo Israel. 
        Au<lb ed="#B" n="30" break="no"/>di praecepta &amp; iudicia quae ego doceo te, vt faciens ea viuas. Et sequitur. Non addetis ad verbum quod vobis 
       lo<lb ed="#B" break="no" n="31"/>quor, nec auferetis ab eo. Exo. xii. Quod praecipio hoc solummo facito: nec addas quicquam nec diminuas. Cum 
       <lb ed="#B" n="32"/>ergo legi euangelicae subiecta est ecclesia, &amp; de eam a Christo latore &amp; institutore eius recepit: 
        integramer<lb ed="#B" n="33" break="no"/>go &amp; incontaminatam debet eam seruare: &amp; nihil circa essentialia praeceptis eius immutare. Si enim, vt dicit 
       <lb ed="#B" n="34"/>Apostolis Heb. vii. qui per angelos dictus serme scilicet veteris legis, factus est firmus, &amp; omnis praeuaricatio &amp; in  
       <lb ed="#B" n="35"/>obedientia accepit iustam retributionem mercedis, quomodo nos euademus si tantam neglexerimus salutem 
       <lb ed="#B" n="36"/>quae cum initium accepisset enarrari per dominum, ab eis qui audierunt in nos peruenit: Quemadmodum ergo  
       <lb ed="#B" n="37"/>ecclesia ab Apostolis accepit legen euangelicam qui eam audierunt a Christo praedicante &amp; enarrante eam: sic 
       opor<lb ed="#B" break="no" n="38"/>tet eam conseruare, &amp; nihil ab eius institutis subtrahere, nec in eis aliquid mutare quid vergat contra illa quae  
       <lb ed="#B" n="39"/>sunt de substantia eius. Quare cum quaecumque sunt essentialia sacramentis sunt illa quae pertinent ad principalia 
       <lb ed="#B" n="40"/>instituta euangelica: idcirco dico simplicitur quod ecclesia circa essentialia sacramentis nihil potest immutare  
       <lb ed="#B" n="41"/>nec circa ea dispensare in aliquo, vt aliquid circa ea immutetur. Quantum vero ad accidentalia quae 
        perti<lb ed="#B" n="42" break="no"/>nent ad ritum &amp; modum administrandi sacramenta, statuere potest &amp; variare atque mutare. In quibus 
       <lb ed="#B" n="43"/>tamen Christus ecclesiam suam grauari noluit varias inducendo consuetudines ac statuta: ponendo quod  
       <lb ed="#B" n="44"/>iam tempore suo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> deplanxit factum in ecclesia: in fine secundi libri ad interrogationes 
       <lb ed="#B" n="45"/>lanuarii. vbi sic dicit. Hoc nimis doleo quod in diuinis libris praecepta minus curantur, &amp; tam multis 
       prae<lb ed="#B" break="no" n="46"/>sumptionibus plena sunt omnia. Et sequitur aliquibus interpositis. lpsam religionem quam 
        pau<lb ed="#B" n="47" break="no"/>cissimis &amp; manifestissimis celebrationum sacramentis misericordia dei liberam esse voluit, seruilibus 
       <lb ed="#B" n="48"/>oneribus praemunt: vt tolerabilior sit conditio Iudaeorum: qui etsi tempus libertatis non agnouerunt 
       <lb ed="#B" n="49"/>legalibus tamen sarcinis non humanis praesumptionibus subiiciuntur. Rabi Moy. inter legalia 
       praece<lb ed="#B" break="no" n="50"/>pta &amp; prohibita sexcenta &amp; tredecim computauit. Sed quot sint quibus ecclesia onerata 
        subiici<lb ed="#B" n="51" break="no"/>tur quis sufficit enarrare: Sed vt consequenter dicit Augustinus. Ecclesia dei inter multam paleam 
       <lb ed="#B" n="52"/>multaque zixania constituta multa tolerat: &amp; tamen quae sunt contra fidem vel bonam vitam nec 
        ap<lb ed="#B" n="53" break="no"/>probat, nec tacet. Ad illud quod arguitur in contrarium: quod ecclesia in suo capite mutat aliquid circa sacramento 
       <lb ed="#B" n="54"/>rum materiam: dicendum quod non est credendum quod circa essentialia sacramens aliquid adhuc mutauit: immo quod integra- 
       <!--465.xml-->
       <pb ed="#B" n="212-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tenet quemadmodum ab Apostolis edocta ea suscepit, siue in scriptis, siue in obseruantiis. Quae in  
       <lb ed="#B" n="2"/>scriptis tenet, clarum est quia ea ab ipsis Apostolis aut eorum discipulis in scriptis recepit: a quibus si in 
       ali<lb ed="#B" break="no" n="3"/>quo per aliquam subtractionem, aut mutationem, aut contrarii additionem deuiaret, hoc intelligenti 
        scri<lb ed="#B" n="4" break="no"/>pturas clareret. Quod si forte contingeret, nullo modo a scriptura sane intellecta propter cuiuscumque 
       au<lb ed="#B" break="no" n="5"/>ctoritatem recedendum esset. In eis enim quae sunt fidei, magis adhaerendum esset scripturae quam ecclesiae: quo ad  
       <lb ed="#B" n="6"/>aliqua membra a veritate scripturae aberrantia: secundum quod determinauimus alibi in quaestionibus nostris 
       ordi<lb ed="#B" break="no" n="7"/>nariis de auctoritate scientiae theologicae. Propter quid dicit Apostolus Gal i. Sed licet nos aut angelus de 
       <lb ed="#B" n="8"/>caelo cuangelizet vobis praeterquam quid euangelizauimus vobis, anathema sit. Et vt non solum anathema illud  
       <lb ed="#B" n="9"/>latae sententiae ostendat esse contra peruertentes euangelium Christi quo ad id quod ipse de eo scripsit &amp; 
       prae<lb ed="#B" break="no" n="10"/>dicauit: sed etiam quo ad illa quae de eo alii scripserunt &amp; praedicauerunt: eandem sententiam generalius 
       repe<lb ed="#B" break="no" n="11"/>tit subdens. Sicut praedixi: &amp; nunc iterum dico de istis. Siquis vobis euangelizauerit praeter id quid 
        accepi<lb ed="#B" n="12" break="no"/>stis, anathema sit. Vnde contra ea quae sunt veritatis euangelicae, non est potestas in terris, dicente 
       Apo<lb ed="#B" break="no" n="13"/>stolo. ii. ad Corintoe. in fine. Non enim possumus aliquid aduersus veritatem, sed pro veritate. Adquid  
       <lb ed="#B" n="14"/>dicendum accepit Apostols occasionem ex illo quod praemisit: His qui peccauerunt si iterum venero non parcan. 
       <lb ed="#B" n="15"/>quasi dicat secundum Glos. Habemus potestatem iniuste dominari posse: subdit. Non enim &amp;c. quasi dicat, non 
       vale<lb ed="#B" break="no" n="16"/>mus iniuste vti illa potestate: quia non est data potestas arguendi bene viuentes: sed pro veritate tuenda 
       <lb ed="#B" n="17"/>scilicet vt vindicet in legis inimicum: secundum quod dicit ibidem. cap. x. Arma militiae nostrae non sunt 
       carna<lb ed="#B" break="no" n="18"/>lia, sed potentia deo ad destructionem munitionum: consilia destruentes: &amp; omnem altitudinem extollentem 
       <lb ed="#B" n="19"/>se aduersus scientiam dei. Tam legumperitorum quam philosophorum dicit Glos. qui moderno tempore magis caeteris 
       <lb ed="#B" n="20"/>aduersus scientiam dei se extollunt, dicentibus malis philosophis quia vana est: &amp; peruersis legisperitis quod regnum  
       <lb ed="#B" n="21"/>ecclesiae non est necessarium. Contra quos sequitur in apostolo. In captiuitatem redigentes omnem 
        intelle<lb ed="#B" n="22" break="no"/>ctum in obsequium Christi: etiam in proioptu habentes vltionem in obedientia. Ecclesia ergo potestatem 
       ha<lb ed="#B" break="no" n="23"/>bet veritatem scripturae defendendi: nullo modo autem eam impugnandi addendo, subtrahedo, aut 
        mutan<lb ed="#B" n="24" break="no"/>do. &amp; sic legitime vtitur potestate sua ligandi atque soluendi: secundum Glos. quam dedit ei deus in 
        aedifica<lb ed="#B" n="25" break="no"/>tionem, &amp; non in destructionem, vt dicitur. ii. ad Cori. in fine. Vnde cauendum est in hoc multum ecclesiae 
       ne<lb ed="#B" break="no" n="26"/>potestate sibi concessa abutatur quoquo modo in praeiudicium scientiae dei, ponendo falcem suam in messem 
       <lb ed="#B" n="27"/>alienam. Etenim etsi liberam habet potestatem in omnibus quae sunt iuris positiui ab homine instituti cuiuscumque  
       <lb ed="#B" n="28"/>auctoritatis, etiam vt ecclesia contra instituta Apostolorum, &amp; concilia generalia in eis quae non statuerunt 
        se<lb ed="#B" n="29" break="no"/>cundum praecepta euangelica vel scripta, vel secundum quod ca a Christo audierunt obseruata, possit dispensare &amp; 
       <lb ed="#B" n="30"/>addere vel subtrahere &amp; immutare: nihil tamen horum potest contra instituta legis naturae &amp; diuinae: secundum  
       <lb ed="#B" n="31"/>quod in parte tactum est supra. Et non solum cauendum est ecclesiae ne aliquod horum fiat per ipsam, sed etiam multum 
       ti<lb ed="#B" break="no" n="32"/>mendum est ne fiat in ipsa. Etenim quamuis securi sumus quod per bonos in ecclesia in quibus, proprie est 
        eccle<lb ed="#B" n="33" break="no"/>sia, hoc numquam fiet: sed semper in eis stabit ecclesia intemerata, &amp; fide integra, assecurante nos Christo qui  
       <lb ed="#B" n="34"/>in Petro dixit ecclesiae. Luc. xxii. Ego rogaui pro te vt non deficiat fides tua: timendum est tamen multum 
       <lb ed="#B" n="35"/>de malis de quibus dicit Apostolus. i. Timo. iiii. In nouissimis temporibus discedent quidam a fide: vt se 
        ex<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tollant quandoque aduersus scientiam dei: secundum quod dicit Apostolus. ii. Cori. xi. Timeo ne sicut serpens Euam 
       <lb ed="#B" n="37"/>seduxit astutia sua, ita corrumpantur sensus vestri vt excidant a simplicitate quae est in Christo. vbi 
       di<lb ed="#B" break="no" n="38"/>cit Glos. Sensus. i. intellectus vestri. a simplicitate id est a paradiso simplicis fidei Christi: quaenil alienum  
       <lb ed="#B" n="39"/>recipit. Siquid enim dixeris contra fidem, intrat putredo de veneno serpentis, &amp; nascuntur vermes 
        men<lb ed="#B" n="40" break="no"/>daciorum: &amp; nihil integrum remanet. ldeoque sicut patribus nostris aduersus leonem opus erat patientia 
       <lb ed="#B" n="41"/>sic nobis aduersus draconem vigilantia. tunc enim cogebat: nunc docet: tunc ingerebat violentias 
       <lb ed="#B" n="42"/>nunc insidias: videbatur tunc fremens, nunc lubricus &amp; oberrans difficile videtur. Hic dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
       <lb ed="#B" n="43"/>super psal. xxxix. vnde sumpta est glossa. Sparsus est sanguis iustus: &amp; illo tanquam seminatore per 
        to<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tum mundum facta seges surrexit ecclesiae. Consequens autem tempus est scandalorum &amp; simulationis 
       <lb ed="#B" n="45"/>Hostis ille noster tunc leo fuit cum aperte saeuiebat: modo draco est cum occulte infidiatur. 
       Perse<lb ed="#B" break="no" n="46"/>cutio siue a leone siue a dracone nunquam cessat ecclesiae, &amp; magis metuendus est cum fallit quam cum 
       sae<lb ed="#B" break="no" n="47"/>uit. Illo tempore cogebat Christianos negare Christum. Isto autem tempone docet Christianos negare Christum. 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; ideo fallit: quia qui docetur negare Christum: quasi non sibi videtur recedere a Christo. modo dicitur ab  
       <lb ed="#B" n="49"/>haeretico: Veni, esto Christianus: &amp; non dicit nega Christum. Nam eum coronatis martyribus quis 
       au<lb ed="#B" break="no" n="50"/>diret: Et dat exemplum de baptismo. quando enim haeretici docent quod semel baptizatus, puta ab eis quos  
       <lb ed="#B" n="51"/>reputant haereticos, rebaptizandus est: quod est verum baptisma, docent non esse verum baptisma: &amp; 
       er<lb ed="#B" break="no" n="52"/>rando circa vim baptismatis quam negant, in ipso negant Christum. &amp; sic de singulis quae pertinent ad essentiam 
       <lb ed="#B" n="53"/>sacramenti. Vt si forte sm reiveritatem in sacramento altaris substantia panis conuertitur in aliquid compositum ex 
       <lb ed="#B" n="54"/>matia &amp; forma: vt vtrumque in composito secundum suam substantiam sit iminus transubstantiationis: vt corpus Christi 
       <!--466.xml-->
       <pb ed="#B" n="213-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sacramentaliter &amp; virtute verborum sacramenti sit aliquid compositum ex materia &amp; forma, quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>dicitur corpus Christi: docentes quod substantia panis conuertitur in aliquid simplex, vt videlicet 
       so<lb ed="#B" break="no" n="3"/>la substantia materiae Christi sit terminus transubstantiationis, vt corpus Christi sacramentaliter &amp; 
       <lb ed="#B" n="4"/>virtute verborum sacramenti sit substantialiter sola materia, quodocunque dicatur corpus Christi: ipsi 
        do<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cent Christum negare in sacramento altaris: &amp; si veritas se habeat modo contrario, tunc docent 
       ip<lb ed="#B" break="no" n="6"/>sum negare qui primum modum transubstantiationis docent. Consimiliter est in caeteris sacramentis 
       <lb ed="#B" n="7"/>puta in matrimonio. Si enim simpliciter &amp; absolute prohibitum fuit a Christo matrimonium in secun 
       <lb ed="#B" n="8"/>do gradu consanguineitatis: &amp; personae quae in tali gradu sibi attinent omnino essent ad matrimonium 
       <lb ed="#B" n="9"/>contrahendum illegitimae: &amp; sic nullo modo materia sacramenti matrimonii, sicut nullo modo panis 
       <lb ed="#B" n="10"/>siligineus est materia sacramenti altaris, tunc qui docent matrimonium posse contrahi in secundo  
       <lb ed="#B" n="11"/>gradu consanguineitatis, siue verbo vel facto docent, Christum in sacramento matrimonii negare 
       <lb ed="#B" n="12"/>docent. Et sicut hoc contingit in sacramentis, consimiliter &amp; in omnibus aliis quae pertinent ad fidem 
       <lb ed="#B" n="13"/>maxime in articulis fidei, vt propterea oporteat summe sollicitam ecclesiam esse circa ea quae sunt 
       fi<lb ed="#B" break="no" n="14"/>dei &amp; sacramentorum: ne nimium extendendo clauem scientiae in doctoribus, aut clauem potesta 
       <lb ed="#B" n="15"/>tis in rectoribus, excedat limites &amp; terminos circa ea quae sunt fidei &amp; sacramentorum a Christo 
       po<lb ed="#B" break="no" n="16"/>sitos, &amp; ab apostolis ad nos vel scripto, vel obseruantia deductos. iuxta illud Prouerb. xxii. Ne 
       trans<lb ed="#B" break="no" n="17"/>grediaris terminos antiquos quos posuerunt patres tui. iuxta illud quod dicit loan. Dama. in 
       princi<lb ed="#B" break="no" n="18"/>pio sententiarum suarum. Omnia quae tradita sunt nobis, &amp; per legem, &amp; prophetas, &amp; apostolos, &amp; 
        euan<lb ed="#B" n="19" break="no"/>gelistas, suscipimus &amp; veneramur, nihil vltra hoc inquirentes. Bonus enim existens deus vt omnia 
       <lb ed="#B" n="20"/>sciens, &amp; quod confert vnicuique prouidens, quod vtile est nobis cognoscere reuelauit: quid autem non 
        pote<lb ed="#B" n="21" break="no"/>ramus ferre siluit. Hoc nos diligamus, &amp; in his maneamus, &amp; non transeamus terminos aeternos:  
       <lb ed="#B" n="22"/>&amp; neque transeamus diuinam traditionem. lusti autem si aliquando forte videant eos transgredi, vel verbo 
       <lb ed="#B" n="23"/>vel facto, faciunt quid dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vbi supra. Et videmus &amp; toleramus, &amp; quantum possumus 
        re<lb ed="#B" n="24" break="no"/>primere conamur disputando, conuincendo, terrendo: tum omnes diligendo: &amp; cum hoc nobis 
       agen<lb ed="#B" break="no" n="25"/>tibus perseuerant in malo, ex abundantia iniquitatis est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2247-d1e396">
       QVAE vero ecclesia circa sacramenta, &amp; ea 
       <lb ed="#B" n="26"/>quae sunt fidei non tenet in scriptis, sed in obseruantiis: certum est etiam quod illa ab obseruantia 
       apo<lb ed="#B" break="no" n="27"/>stolorum &amp; aliorum discipulorum, vel exemplo, vel verbo recepit: &amp; quod ad nos sunt deducta ex ecclesiae 
       gene<lb ed="#B" break="no" n="28"/>ralis obseruantiis: vel a generalium conciliorum instructionibus. secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio 
       <lb ed="#B" n="29"/>primi libri ad interrogationes lanuarii, dicit. Sic tenere te volo dominum nostrum lesum Christum 
       <lb ed="#B" n="30"/>sicut ipse in euangelio loquitur: leui iugo suo nos subdidisse &amp; sarcinae leui. Vnde sacramentis 
       nu<lb ed="#B" break="no" n="31"/>mero paucissimis, obseruatione facillimis, significatione praestantissimis societatem noui populi colligauit 
       <lb ed="#B" n="32"/>sicut est baptismus trinitatis nomine consecratus, communio corporis &amp; sanguinis ipsius, et si 
       ali<lb ed="#B" break="no" n="33"/>quid aliud scripturis canonicis commendatur. Illa autem quae non scripta, sed tradita custodimus 
       <lb ed="#B" n="34"/>quae quidem toto terrarum orbe obseruantur, dantur intelligi vel ab ipsis apostolis vel a plenariis 
       <lb ed="#B" n="35"/>conciliis: quorum est in ecclesia saluberrima auctoritas commendata atque statuta teneri. Alia 
        ve<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ro quae per loca terrarum regionesque variantur, liberas habent obseruationes. Nec disciplina est in  
       <lb ed="#B" n="37"/>his vlla melior graui prudentique christiano nisi vt eo modo agat quo agere viderit ecclesiam ad  
       <lb ed="#B" n="38"/>quam forte deuenerit. Vnde etsi a talibus in aliquo per aliquam subtractionem, aut mutationem, 
       <lb ed="#B" n="39"/>aut contrarii additionem ecclesia deuiaret, hoc inspicienti antiquas ecclesiae consuetudines atque  
       <lb ed="#B" n="40"/>obseruantias &amp; registra patefieret. Ita quod vltra id quod in scriptis diuinae scientiae, vel in 
        consuetudi<lb ed="#B" n="41" break="no"/>nibus &amp; obseruantiis &amp; registris ecclesiae inuenitur, periculosum est rectori &amp; doctori aliquid  
       <lb ed="#B" n="42"/>attentare. Si enim alicui horum contrarium fiat vel doceatur, totum residuum in dubium 
        reuo<lb ed="#B" n="43" break="no"/>catur, vt eadem ratione contrarium eius fieri possit, aut doceri. Quemadmodum si vnum mendacium scriptum 
       <lb ed="#B" n="44"/>concedatur in canone sacro, non est aliqua particula in eo quae in dubium vocari non potest &amp; 
       <lb ed="#B" n="45"/>mendacio deturpari. Iuxta illud quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola prima ad Hiero. Admisso semel 
       <lb ed="#B" n="46"/>in tantum auctoritatis fastigium officioso aliquo mendacio, nulla illorum librorum particula remanebit 
       <lb ed="#B" n="47"/>quae non vtcunque videbitur ad fidem incredibilis. Et in epistola secunda. Si ad scripturas sanctas ad  
       <lb ed="#B" n="48"/>missa fuerint officiosa mendacia, quid in eis remanebit auctoritatis: quae tandem de scripturis 
        il<lb ed="#B" n="49" break="no"/>lis. sententia proferatur cuius pondere contentiosae falsitatis occaecetur improbitas: Statim enim 
       <lb ed="#B" n="50"/>vt protuleris, si aliter sapit qui contra innititur, dicit illud quod prolatum est honesto aliquo officio 
        scri<lb ed="#B" n="51" break="no"/>ptorem esse vel fuisse mentitum. Similiter dico in proposito: quod semel admisso in tantum auctoritatis 
       <lb ed="#B" n="52"/>fastigium aliquo contrario, vel in dicto, vel in opere, nulla ipsius particula remanebit quae non 
        vi<lb ed="#B" n="53" break="no"/>debitur ad fidem incredibilis, quin consimiliter in ea contrarium possit admitti. Et sic non 
        remane<lb ed="#B" n="54" break="no"/>bit aliquid quo haereticorum improbitas contrarians eis quae fidei sunt, &amp; sacramentorum, possit 
       <!--467.xml-->
       <pb ed="#B" n="213-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>obtundi: sed quicquid prolatum fuerit, tanquam firmum &amp; stabile dicet ille qui contrarium sentit, quod  
       <lb ed="#B" n="2"/>immo mutabile est eadem ratione qua &amp; aliquid aliorum. &amp; sic in omnibus scriptura &amp; ecclesiae 
        ob<lb ed="#B" n="3" break="no"/>seruantia in dubium reuocabitur: &amp; peribit fides: &amp; per consequens potestas ecclesiae. Vt ergo 
       om<lb ed="#B" break="no" n="4"/>nia inconcusse teneantur, in omnibus statuendis seruanda est ratio legis naturae, &amp; auctoritas 
       scri<lb ed="#B" break="no" n="5"/>pturae, &amp; ecclesiae consuetudo, quia vt dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e2247-Rbb8ahh" corresp="#n3av8a-c1e2247-Qvvnnzz"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de Trinitate</ref>, <quote xml:id="n3av8a-c1e2247-Qvvnnzz" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e558@201-213">Contra rationem nemo sobrius 
       <lb ed="#B" n="6"/>contra scripturas nemo christianus, contra ecclesiam nemo pacificus senserit</quote>. Quia ergo in 
       argumen<lb ed="#B" break="no" n="7"/>to assumitur: quod ecclesia mutat circa materiam sacramenti poenitentiae: Dicendum quod persona 
        ratio<lb ed="#B" n="8" break="no"/>nalis habens vsum liberi arbitrii per sacramentum baptismi renata, subdita regimini sacerdotis 
       cu<lb ed="#B" break="no" n="9"/>ius est absoluere, &amp; poenitens, &amp; confessa, est essentialis materia sacramenti poenitentiae: ita quod circa 
       <lb ed="#B" n="10"/>suppositum irrationale, aut circa personam intellectualem daemonis, aut circa personam hominis fatui, 
       <lb ed="#B" n="11"/>aut circa personam hominis non baptizati, aut quae non est subiecta sacerdoti qui debet ipsam absoluere, aut 
       <lb ed="#B" n="12"/>non poenitens nec confessa, sacramentum poenitentiae efficaciam habere non poterit. Nec quo ad  
       <lb ed="#B" n="13"/>huiusmodi conditiones ecclesia potest immutare aliquid, vt quod aliquis (uerbi gera in vltimis duobus. scilicet non 
       poe<lb ed="#B" break="no" n="14"/>nitens, aut non confessus absoluatur. Caetera autem accidentalia sunt, &amp; dispositio circa ea commissa 
       <lb ed="#B" n="15"/>est ministris ecclesiae: quemadmodum opus artis accidentale est circa opus naturae. Et de numero 
        ac<lb ed="#B" n="16" break="no"/>cidentalium est esse subditum huic sacerdoti, aut illi, quia subditus vni per ecclesiam potest subtrahi ipsi &amp; subiici 
       al<lb ed="#B" break="no" n="17"/>teri: ita quod non potest absolui sacramentaliter nisi sit subditus. Dico de mortalibus. accidit tamen ei quod sit subditus isti 
       <lb ed="#B" n="18"/>&amp; possit absolui ab isto: aut illi, &amp; quod possit absolui ab illo. Consimiliter respondendum est ad aliquae de materia in 
       ma<lb ed="#B" break="no" n="19"/>trimonio quod materia eius sunt vir &amp; mulier vsum liberi arbitrii habentes vltra gradum a diuina lege 
        at<lb ed="#B" n="20" break="no"/>tinentes, &amp; per consensum ecclesiae conuenientes. ita quod nisi sint tales matrimonium efficaciam 
       cir<lb ed="#B" break="no" n="21"/>ca illos habere non potest. Vnde etsi aliae conditiones adsint, &amp; ecclesia dissensum suum per 
        ge<lb ed="#B" n="22" break="no"/>nerale statutum circa eos prius expressit, matrimonium efficaciam habere non potest. In hoc enim 
        om<lb ed="#B" n="23" break="no"/>nes sicut filii pertinent ad generalem tutelam ecclesiae, vt vltra gradus prohibitos a iure diuino 
        pro<lb ed="#B" n="24" break="no"/>hibere potest alios gradus &amp; personas facere illegitimas. cuius potentiam se nouit habere ex antiquo  
       <lb ed="#B" n="25"/>vsu praedecessorum suorum, qui patet ex registris antiquis in corpus iuris redactis, &amp; non 
        reda<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ctis. Vnde de nouo aliquid immutare circa ea quae sunt fidei, aut sacramentorum, periculosum esset 
       <lb ed="#B" n="27"/>nec posset esse certum vtrum in eo potentiam aliquam haberet ecclesia. Propter quod glossator iuris 
       canoni<lb ed="#B" break="no" n="28"/>ci, vbi inuenit quod super aliquo casu papa dispensare non potest, optime glossat id est non consueuit, quia  
       <lb ed="#B" n="29"/>inconsuetudo facit verisimile quod illud simpliciter non possit, licet firmam fidem super hoc non facit, quia  
       <lb ed="#B" n="30"/>forte plurima potest quae nullus praedecessorum suorum in vsu habuit: sed difficile esset hoc 
        certifi<lb ed="#B" n="31" break="no"/>cari ei. vnde multum periculosum esset tale quid attentare.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
