<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="226-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e171">
       <head xml:id="n3av8a-d1e171-Hd1e96">Quaestio 10</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e99">
        <lb ed="#B" n="34"/>SEquuntur pertinentia ad animam: ex parte volitiuae. Quorum vnum erat de motiuo 
       <lb ed="#B" n="35"/>ipsius voluntatis: alia vero quaedam de habitibus eius. Illud vnum erat: vtrum bona for 
       <lb ed="#B" n="36"/>tuna sit homini naturalis. Ex arguitur quod non: quia non conuenit omnibus aut plu 
       <lb ed="#B" n="37"/>ribus: qualiter conveniunt illa quae conveniunt homini naturaliter. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e110">
       IN contrarium 
       <lb ed="#B" n="38"/>est philosophus: qui dicit, quod est impetus sine ratione ad bonum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e115">
       HIC oportet primo 
       <lb ed="#B" n="39"/>considerare quid in hac quaestione sentiendum est secundum sententiam philosophi- 
       <lb ed="#B" n="40"/>cam: deinde quid in ea tenendum est secundum fidem catholicam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e122">
       CIRca primum au 
       <lb ed="#B" n="41"/>tem oportet primo distinguere fortunam: &amp; in hoc etiam bonam fortunam: ne procedamus in aequiuo  
       <lb ed="#B" n="42"/>co. Fortuna enim aut accipitur proprie aut improprie. Fortuna, proprie accepta causam efficientem no-  
       <lb ed="#B" n="43"/>minat quorundam eorum quae fiunt. secundum quod de casu &amp; fortuna communiter loquens <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="44"/>dicit secundo Physi. Modorum causae in quibus est vnde principium est motus vtrumque ipsorum est. Impro 
       <lb ed="#B" n="45"/>prie autem fortuna accepta nominat effectum qui fit a causa: quae dicitur fortuna vt est ipse fortui- 
       <lb ed="#B" n="46"/>tus rerum euentus. Vnde in tractatu de bona fortuna, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> (si tamen sit tractatus philosophi- 
       <lb ed="#B" n="47"/>distinguens hos duos modos fortunae, dicit de bona fortuna secundo modo: quod bonam fortunam non  
       <lb ed="#B" n="48"/>habemus eam conuenienti &amp; proprio nomine appellare. &amp; de ipsa primo modo accepta: continuo sub 
       <lb ed="#B" n="49"/>dit. Sed causam frequentem aimus ipsam. &amp; eorum differentiam concludens dicit. Est igitur talis fortu 
       <lb ed="#B" n="50"/>na differens ab illa. &amp; de hac secunda nihil ad propositum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e154">
       EORtuna vero quae dicit modum causae, du  
       <lb ed="#B" n="51"/>plex est. Quaedam quae dicit causam per se quoquo modo: vt iam patebit: quaedam vero quae dicit cau 
       <lb ed="#B" n="52"/>sam per accidens omnino. De illa quae est tantum per accidens causa, determinat <name ref="#Aristotle">philosophous</name> secundo phycae 
       <lb ed="#B" n="53"/>sicorum. de qua dicit ibidem. Est causa sicut accidens fortuna: sicut autem nullius simpliciter. Neque enim sicut 
       <!--493.xml-->
       <pb ed="#B" n="226-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>semper possibile est esse quae a fortuna sunt: sed in his quae simpliciter propter aliquid fiunt: cum 
       <lb ed="#B" n="2"/>aliquid aliud ex illis accidit: illud dicitur a fortuna fieri: &amp; tunc illud quod est per se causa respe- 
       <lb ed="#B" n="3"/>ctu illius quod intenditur, puta voluntas siue propositum, est causa eundi ad forum: cum incidit 
       <lb ed="#B" n="4"/>aliud, vt accipere pecuniam obuiando debitori: si hoc non proposuit: illud idem causa est per ac- 
       <lb ed="#B" n="5"/>cidens illius: &amp; fortuna dicitur eadem voluntas. vt fortuna quae est causa per accidens, nihil aliud  
       <lb ed="#B" n="6"/>sit quam propositum per cuius factum ob aliud intentum inducitur effectus: quem non intendit a 
       <lb ed="#B" n="7"/>initio. Et de bona fortuna secundum istum modum adhuc nihil ad propositum: sed de illa quae est 
       <lb ed="#B" n="8"/>causa per se quoquo modo: &amp; saltem in tali qui secundum eam dicitur bene fortunatus vt iam pa 
       <lb ed="#B" n="9"/>tebit: qui quolibet suo motu vel impetu quid determinatum bonum intendit. Quod cum aut sem 
       <lb ed="#B" n="10"/>per aut frequenter consequitur: dicitur bona fortuna: &amp; ille cui tale quid contingit: dicitur bene 
       <lb ed="#B" n="11"/>fortunatus. de qua quaerit proposita quaestio quid sit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e194">
       ET cum non sit aliqua causa per se agens 
       <lb ed="#B" n="12"/>nisi agens &amp; mouens vniuersale vt cura diuina, aut agens particulare sicut natura, aut proposi- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tum, siue voluntas: quaerit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quid horum trium sit bona fortuna. Et aequiuoce acci- 
       <lb ed="#B" n="14"/>piendo bonam fortunam pro causa per accidens, de qua determinatur in secundo Physicorum, ar 
       <lb ed="#B" n="15"/>guit quod non est natura aut propositum: quia quae ab illis fiunt, ordinate fiunt: &amp; semper aut fre- 
       <lb ed="#B" n="16"/>quenter: non sic autem quae fiunt a fortuna. Et quod non sit cura diuina arguit: quia bona fortuna 
       <lb ed="#B" n="17"/>indignis saepe contingit. Et determinando intentum: repellit omnino voluntatem siue propositum 
       <lb ed="#B" n="18"/>secundum rationem &amp; intellectum: tanquam omnino extraneum a bona fortuna: quia vt dicit, vbi plu 
       <lb ed="#B" n="19"/>rimus intellectus &amp; ratio: ibi minima fortuna: vbi autem plurima fortuna, ibi minimus intellectus. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Contingit autem quod conuenientissimum bonae fortunae est natura: quia ipsa est in his quae non in  
       <lb ed="#B" n="21"/>nobis existunt, neque quorum domini sumus. etenim cui praeter cogitationem accidit bonum ope- 
       <lb ed="#B" n="22"/>rari: bene fortunatum aimus. Est enim bona fortuna vt dicit, in eo quid bonum aliquod existere: &amp; 
       <lb ed="#B" n="23"/>in eo quod est malum non subire potest rationem. Ex quo concludit quasi definitionem bonae for- 
       <lb ed="#B" n="24"/>tunae: quod scilicet est fine ratione natura. in anima enim est natura tale quo bene fortunati impetu 
       <lb ed="#B" n="25"/>feruntur sine ratione. Et siquis interroget sic se habentem: propter quid hoc placet tibi operari:  
       <lb ed="#B" n="26"/>nescio inquit: sed placet mihi: simile patiens iis qui a deo aguntur. etenim a deo vecti: sine ratione  
       <lb ed="#B" n="27"/>impetum habent ad aliquid operari. Insipientes enim existentes dirigunt multa in quibus fortu- 
       <lb ed="#B" n="28"/>na domina. Natura enim eos tales fecit: &amp; confestim a natiuitate differunt fortunati &amp; infor- 
       <lb ed="#B" n="29"/>tunati: quemadmodum glauci &amp; nigrorum oculorum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e239">
       SED antequam quaestio determinetur, quid  
       <lb ed="#B" n="30"/>horum debeat dici bona fortuna: videndum est an sit bona fortuna: &amp; si sit causa alicuius: &amp; quo-  
       <lb ed="#B" n="31"/>modo. Circa quod notandum: quod aliquorum erat opinio quod fortuna simpliciter dicta nihil esset: eo 
       <lb ed="#B" n="32"/>quod nihil est cuius ortum non praecessit legitima causa &amp; necessaria. vt dicitur secundo Timaei. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Causa autem legitima &amp; necessaria non est fortuna effectus eius. si ergo omnis rei quae est, talis cau 
       <lb ed="#B" n="34"/>sa est aut talis: &amp; fortuna neutrum horum est: ergo fortuna nihil est: quia nulius est causa. Vnde 
       <lb ed="#B" n="35"/>dixerunt quod talis causa legitima: quia non videtur nec apparet in manifesto: ideo fortuna dicitur 
       <lb ed="#B" n="36"/>causa eorum quorum causa est occulta. Et tangit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> istorum dictum circa medium hu- 
       <lb ed="#B" n="37"/>ius tractatus, quibus videtur consentire <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio de Academi. vbi dicit. Fortasse 
       <lb ed="#B" n="38"/>quae vulgo nominatur fortuna: occulto quodam ordine regitur: nihilque aliud in rebus casum vo- 
       <lb ed="#B" n="39"/>camus: nisi cuius ratio &amp; causa secreta est. Casus autem commune est ad fortunam: casus enim dici 
       <lb ed="#B" n="40"/>tur &amp; in eis quae fiunt a proposito: &amp; in eis quae fiunt a natura: fortuna autem in eis quae fiunt a 
       <lb ed="#B" n="41"/>proposito tantum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e274">
       EST enim intelligendum: quod si fortuna intelligatur esse aliqua alia causa in rerum 
       <lb ed="#B" n="42"/>natura existens praeter principium agens quod est natura aut voluntas: quae nec ad aliquid horum re 
       <lb ed="#B" n="43"/>ducitur: aut quod sit aliquid quod fiat a tali causa: hoc modo fortuna non est aliquid omnino in rerum natura  
       <lb ed="#B" n="44"/>neque causa: neque effectus: nisi secundum falsam opinionem paganorum: qui posuerunt fortunam es 
       <lb ed="#B" n="45"/>se deam quandam: a qua secundum eos fiunt omnes effectus quos appellamus fortuitos. secun- 
       <lb ed="#B" n="46"/>dum quod de istis dicit philosophus, quod ponunt causam sine ratione humanae ratiocinationis, tanquam  
       <lb ed="#B" n="47"/>existente quadam natura scilicet alia &amp; separata ab ipsa: &amp; hoc praeter generalem curam dei: cuiusmodi  
       <lb ed="#B" n="48"/>erat dea quaedam. Et hoc modo detestatur Augu. nomen fortunae reducendo omnia fortuita ad ge- 
       <lb ed="#B" n="49"/>neralem prouidentiam diuinam: &amp; sub illa tanquam ad causas proximas, ad naturam &amp; voluntatem: a qui  
       <lb ed="#B" n="50"/>bus multa fiunt &amp; possunt fieri praeter intentionem: quae ab eis inquantum huiusmodi non fiunt tanquam  
       <lb ed="#B" n="51"/>a causa per se: quia non est causa per se nisi determinate intendens effectum. Et inquantum fiunt tanquam  
       <lb ed="#B" n="52"/>non a causa determinata &amp; per se: sed per ea quae tali causae accidentaliter proueniunt, dicuntur 
       <!--494.xml-->
       <pb ed="#B" n="227-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>esse casualia &amp; fortuita. Et causae huiusmodi dicuntur esse causae eorum per accidens: &amp; per hoc casus 
       <lb ed="#B" n="2"/>&amp; fortuna. Et sunt idem in re causa per se respectu intenti: &amp; causa per accidens siue causa quae est ca- 
       <lb ed="#B" n="3"/>sus &amp; fortuna respectu non intenti: quemadmodum idem sunt re aedificator cui conuenit aedifica- 
       <lb ed="#B" n="4"/>re vt causae per se: &amp; tibicen cui conuenit aedificare vt causae per accidens: vt dicitur secundo physi- 
       <lb ed="#B" n="5"/>corum. Hoc ergo modo loquendo de casu &amp; fortuna: non est negandum casum esse &amp; fortunam. Casum  
       <lb ed="#B" n="6"/>vt proprie dicitur in eis quae fiunt a natura: &amp; fortunam in cis quae fiunt a proposito secundum determi 
       <lb ed="#B" n="7"/>nationem philosophi secundo physico. Et secundum hoc fortuna potest appellari ipse effectus fortuitus: &amp; si- 
       <lb ed="#B" n="8"/>militer ipsum propositum vt est causa per accidens sicut dictum est. Nec obstat quod omnia haec habeant cau 
       <lb ed="#B" n="9"/>sam generalis prouidentiae determinatam &amp; intendentem: quia respectu eius nihil sit casu aut fortu- 
       <lb ed="#B" n="10"/>na: sed solum respectu causae proximae. Vnde aspiciendo ad illam causam: dixit Plato. Nihil est cuius or 
       <lb ed="#B" n="11"/>tum &amp;c. Et similiter <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod nihil dicitur casu fieri &amp;c. nisi cuius causa occulta est. Ad louinianum  
       <lb ed="#B" n="12"/>enim loquens dicit sic. Nihil seu conmodi, seu incommodi contingit in parte: quid non contingit &amp; congruit in  
       <lb ed="#B" n="13"/>vniuerso. Nam si diuina prouidentia protenditur vsque ad nos: quod minime dubitandum est: mihi cre- 
       <lb ed="#B" n="14"/>de, sic tecum agi oportet vt agitur. Respectu autem cuiuscumque alterius agentis siue hominis, siue an-  
       <lb ed="#B" n="15"/>geli, siue caelestis corporis: effectus contingens fortuitus potest dici. Etenim si aliquis ab aliquo agen 
       <lb ed="#B" n="16"/>te inclinetur &amp; alliciatur ad aliquid volendum, cui aliquid commodi vel incommodi est coniunctum: quid  
       <lb ed="#B" n="17"/>volens non praeconsiderat: sicut illud respectu volentis talis habet rationem fortuiti: similiter &amp; re- 
       <lb ed="#B" n="18"/>spectu cuiuslibet mouentis &amp; inclinantis rationem fortuiti habere potest, siue fuerit homo, siue an-  
       <lb ed="#B" n="19"/>gelis: siue corpus caeleste: solo deo excepto. Cum enim illa quae per accidens sunt alicui annexa, sint 
       <lb ed="#B" n="20"/>infinita: nulli alii primo mouenti a deo inconueniens est si non intendatur ab ipso non intentum. Igi 
       <lb ed="#B" n="21"/>tur coincidens respectu cuiuscunque agentis alterius a deo, rationem fortuiti habere potest. Deo autem 
       <lb ed="#B" n="22"/>nihil accidentale latere potest: propter quod respectu eius nihil potest esse fortuitum. Quare cum for- 
       <lb ed="#B" n="23"/>tuitum secundum bonam fortunam non potest esse fortuitum respectu primi impellentis praeuenien 
       <lb ed="#B" n="24"/>tis rationem: quia ipse est causa illius per se &amp; intendens illud: igitur patet quod ex solius dei impulsu qui  
       <lb ed="#B" n="25"/>potest solus omnia accidentalia praeuidere: homo solummodo potest esse vniuersaliter fortunatus: licet re 
       <lb ed="#B" n="26"/>spectu alicuius specialis commodi potest esse fortunatus ex impulsu vel angeli, vel corporis caelestis, vel etiam al- 
       <lb ed="#B" n="27"/>terius hominis: qui sciens thesaurum absconditum excitat alterum ad fodiendum illum: vt fodiens 
       <lb ed="#B" n="28"/>praeter suam intentionem thesaurum inueniat. Appellando igitur fortunam propositum vt est causa 
       <lb ed="#B" n="29"/>per accidens effectus fortuiti: fortuna ponenda est esse: &amp; causa: sed per accidens. &amp; hoc dupliciter: vel 
       <lb ed="#B" n="30"/>ex impetu aliquo ad motum praeueniente rationem ad prosequendum illud fortuitum: aut non ex 
       <lb ed="#B" n="31"/>tali impetu. Primo modo est illa fortuna de qua determinat <name ref="#Aristotle">philosophous</name> secundo Physicorum. Secundo  
       <lb ed="#B" n="32"/>modo est fortuna de qua hic intendit vt dictum est. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in fine tractatus de 
       <lb ed="#B" n="33"/>bona fortuna, duae sunt species bene fortunatorum. lste autem est secundum impetum directiuus: alius 
       <lb ed="#B" n="34"/>autem qui praeter impetum, sine ratione autem ambo: scilicet dirigente &amp; ratiocinante: &amp; ita absque propo 
       <lb ed="#B" n="35"/>sito. &amp; circa medium dicit. Multipliciter dicitur bona fortuna: haec quidem operatur ab impetu &amp; praeeligen 
       <lb ed="#B" n="36"/>tibus: haec autem non sed contrarie &amp;c. Omissa igitur fortuna quae est praeter impetum de illa quae  
       <lb ed="#B" n="37"/>est propter impetum prosequamur intentum: de qua est dubitatio specialis: an sit eam ponere: hoc est an sit po- 
       <lb ed="#B" n="38"/>nere impetus in anima praeuenientes rationem: &amp; sint illi primi &amp; pure naturales de quibus dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> impe 
       <lb ed="#B" n="39"/>tus distinguendo. Nunquid non sunt impetus in anima: hi quidem a ratiocinatione: hi autem ab impe- 
       <lb ed="#B" n="40"/>tu. Et ipsi primi sunt. Natura quidem ad bonum tendit semper. Si itaque quidam sunt bene nati: &amp; fine ra 
       <lb ed="#B" n="41"/>tione impetum faciunt: secundum quod natura apta nata est &amp; concupiscit: &amp; hoc, &amp; tunc, &amp; sicut opor- 
       <lb ed="#B" n="42"/>tet: tales autem bene fortunati quicumque sine ratione dirigunt vt in pluribus &amp;c. vbi plurima de hoc. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Et est sciendum quod si appelletur natura principium impellens in motum ex se &amp; sufficienter: quemad- 
       <lb ed="#B" n="44"/>modum in graui est principium quod est natura inclinandi deorsum: sic procul dubio non est in homine 
       <lb ed="#B" n="45"/>principium tale quod est natura: quia sic semper dirigeret in bonum nisi impediretur ab aliquo extra: si 
       <lb ed="#B" n="46"/>cut graue semper &amp; necessario non impeditum descendit: nec esset in homine libera electio. Praeterea 
       <lb ed="#B" n="47"/>nec tale principium posset dici fortuna: sed potius absolute &amp; per se causa. Vnde de tali natura loqui  
       <lb ed="#B" n="48"/>tur <name ref="#Aristotle">philosophus</name> cum arguit quod bona fortuna non est natura, quia natura semper vel in pluribus est similiter 
       <lb ed="#B" n="49"/>factiua: fortuna autem nequaquam. Alio modo appellatur naturalis inclinatio ad bonum secundum quod bonum  
       <lb ed="#B" n="50"/>&amp; hoc non secundum communem cursum naturae in eadem specie: sed super caeteros eiusdem speciei: quae  
       <lb ed="#B" n="51"/>non est nisi in paucioribus. Sed non sufficit natura illa ad faciendum impetum ex se: sine alio princi- 
       <lb ed="#B" n="52"/>pio mouente: cuiusmodi est motor vniuersalis, qui licet quantum est de se vniformiter omnium ani 
       <lb ed="#B" n="53"/>mas impellit &amp; mouet ad bonum vt infra dicetur: propter tamen naturalis principii maiorem habilitatem 
       <lb ed="#B" n="54"/>in vno quam in altero: fortius illo impetu mouetur vnus quam alter. &amp; sic quia vniuersalis virtus determina 
       <!--495.xml-->
       <pb ed="#B" n="227-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tur per inclinatiuum particulare: ideo <name ref="#Aristotle">philosophus</name> istum impetum isti particulari causae tribuit. Sed ad  
       <lb ed="#B" n="2"/>huc iste impetus non est tantus: quin pluribus de causis ab effectu impediri potest. ldeo si contingit quod ex pro- 
       <lb ed="#B" n="3"/>posito non procedit: fortuitus dicitur &amp; per accidens quoquo modo: respectu scilicet illius propositi. 
       <lb ed="#B" n="4"/>potest autem non contingere quia fit ex pluribus causis confluentibus non essentialiter in effectum con 
       <lb ed="#B" n="5"/>nexis neque per agens naturale: neque per agens a proposito. Et hoc est quod dicit philosophus: quo dissoluuntur 
       <lb ed="#B" n="6"/>omnes rationes quibus ipse probat quod bona fortuna non sit natura. Quid igitur (inquit) prohibet accide 
       <lb ed="#B" n="7"/>re alicui deinceps talia multotiens. i. tales impetus quaeles aliquotiens contigerunt: quasi dicat nihil. Et expo 
       <lb ed="#B" n="8"/>nit quomodo, subdens. Non quia hos oportet: sed quale vtique est cubos semper longa iacere, quasi di. re- 
       <lb ed="#B" n="9"/>uera nihil prohibet. Et hoc non quia oportet scilicet semper dirigere secundum hos impetus ipsos de necessita-  
       <lb ed="#B" n="10"/>te sequendo: sed tale contingit secundum hos motus quale contingit circa cubos. i. circa corpora cubica ha  
       <lb ed="#B" n="11"/>bentia quaedam latera longiora &amp; latiora aliis: sicut enim nihil prohibet ipsa super longiora latera saepius 
       <lb ed="#B" n="12"/>cadere: nulla tamen necessitate cadunt super illa, licet aptiora sint vt super illa cadant: sic in proposito 
       <lb ed="#B" n="13"/>nihil prohibet secundum illos impetus semper agere. nunquam tamen necessario sed pluribus continentibus 
       <lb ed="#B" n="14"/>potest deficere actum. Et si nunquam deficerent: nihilominus respectu boni contingentis ipse agens impul- 
       <lb ed="#B" n="15"/>sus cuius haec est natura, quia non intendit illud ex suo actum: est agens per accidens. Propter quod &amp; alia na 
       <lb ed="#B" n="16"/>tura quae est in ipso principium huiusmodi actionis, vt intendit in illum, iuxta praedeterminata dicitur 
       <lb ed="#B" n="17"/>fortuna. Quae tamen non diceretur fortuna: nisi sua actio sic dependeret a voluntate habentis natu-  
       <lb ed="#B" n="18"/>ram: &amp; per hoc est pure voluntaria non naturalis. si enim esset naturalis pure, principium illud non diceretur 
       <lb ed="#B" n="19"/>agens per accidens neque fortuna: sed agens per se: nec esset consecutio illius fortuna bona, sed solum a na-  
       <lb ed="#B" n="20"/>tura intenta: quemadmodum bruta cum mouentur instinctu ad aliquem effectum: non dicitur illis fortui 
       <lb ed="#B" n="21"/>tus cum eum assequuntur: vt cum ericius sentit impulsum ad aperiendum antrum ad flatum austri futuri, si aperit 
       <lb ed="#B" n="22"/>antrum &amp; intret flatus austri, respectu ipsius &amp; apturae non dicitur casualis effectus iste. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e492">
       SED adhuc est quaestio si 
       <lb ed="#B" n="23"/>talem dispositionem sit ponere naturaliter a natiuitate in anima vnius &amp; no alterius: &amp; an anima eam contrahat a 
       <lb ed="#B" n="24"/>corpore: an habeat eam ex puris naturalibus in seipsa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e499">
       EX parte animae hoc non potest poni in substantia-  
       <lb ed="#B" n="25"/>libus: nisi ponendo gradus in animabus: vt bene fortunatus fortiatur meliorem &amp; nobiliorem animam 
       <lb ed="#B" n="26"/>alia: aut forte simpliciorem. propter hoc quod dicit in fine. Videtur principium amissa ratione magis va- 
       <lb ed="#B" n="27"/>lere: quemadmodum caeci memorantur magis amissis iis quae ad visibilia virtuosius esse quod memoratur 
       <lb ed="#B" n="28"/>scilicet contingit. Non ergo vult quod natura bene fortunati sit ex rationis voluntate: sed ex defectu. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="29"/>non naturali secundum gradus naturae: sed accidentali, qui possit ei contingere: quemadmodum homi- 
       <lb ed="#B" n="30"/>mini contingit caecitas. Quare cum illud potest contingere in simplicibus asininis ex corporis dispositio- 
       <lb ed="#B" n="31"/>ne obumbrante rationem: hoc potius videtur mihi ponendum vt secundum hoc rationis vigor nullo modo  
       <lb ed="#B" n="32"/>sit causa bene fortunati: nec bona fortuna sit ratio, aut ars, aut huiusmodi aliquid: sed dispositio naturalis 
       <lb ed="#B" n="33"/>obumbrans rationem secundum aliquam dispositionem qua anima nata sit magis obedire impulsui superioris 
       <lb ed="#B" n="34"/>ita quod illa natura non sit ex se causa vel dispositio agens impetum: sed dispositio passiua recipiendi im 
       <lb ed="#B" n="35"/>petum a principio extra quod in primo actu volendi de non volente facit volentem. Vnde quaerit phi- 
       <lb ed="#B" n="36"/>losophus vtrum fortuna sit causa eius quod est concupiscere quid oportet &amp; quando oportet: &amp; respon  
       <lb ed="#B" n="37"/>dens dicit. Aut quidem omnium erit quod reuera sequitur: quia si esset prima causa eius quod est concupiscere vt natu  
       <lb ed="#B" n="38"/>ra illa ex se moueret voluntatem ad actum volendi: tunc intellectum qui non potest esse sibi primum mouens 
       <lb ed="#B" n="39"/>etiam moueret fortuna mediante illo actum: in es scilicet quod actus ille esset obiectum intellectus. Quare cum 
       <lb ed="#B" n="40"/>omnia quae fiunt ab homine, vel ab intellectu, vel a voluntate, vel ab vtroque fiunt: omnia ergo quae fie- 
       <lb ed="#B" n="41"/>rent ab homine fierent a fortuna. Ex quo contingit quod sit aliquid principium quod est extra quod est principium 
       <lb ed="#B" n="42"/>motus in anima illius: scilicet qui est concupiscere quid oportet: vt sic necesse habeamus ponere quod primum 
       <lb ed="#B" n="43"/>mouens voluntatem nostram, siue in fuga mali in quo per accidens consistit eufortunium, siue in adeptio 
       <lb ed="#B" n="44"/>ne &amp; prosecutione boni in quo per se constat eufortunium: sic ipse deus qui suo motu praeuenit omnem 
       <lb ed="#B" n="45"/>motum alium ex se vel ratione ad bonum cognitum in ratione: ita etiam quod fine istius motu primo 
       <lb ed="#B" n="46"/>moueri non posset ad actum volendi a bono cognito. Et sic primus motus voluntatis non est a seipso:  
       <lb ed="#B" n="47"/>sed a principio quod est supra: quod semper est in actu volens: &amp; hoc est quod dicit. Etenim eius quod est intelligere 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; consiliari &amp;c. Et est melius &amp; difficilius omnium quae continet tractatus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e555">
       IN eo quidem quod dicit 
       <lb ed="#B" n="49"/>de motu voluntatis, concordat AnselImus secundum hoc quod determinat de casu diaboli. cap. xii. vt pa 
       <lb ed="#B" n="50"/>tet inspicienti. Vnde quia in tali impulsu mouens &amp; impellens non est nisi deus, respectu cuius nihil 
       <lb ed="#B" n="51"/>dicitur fortuitum: sed ille respectu cuius effectus contingens dicitur fortuitus: non est nisi volens &amp; per se consequens im 
       <lb ed="#B" n="52"/>pulsum: cui non attribuitur actio nisi sicut principio passiuo: &amp; non actiuo: semper autem principalius debet effe 
       <lb ed="#B" n="53"/>ctus attribui principio actiuo quam passiuo, vel efficienti instrumentali, igitur effectus talis potius debet attribui deo  
       <lb ed="#B" n="54"/>tamquam praeuisus, quam homin tamquam fortuitus: licet philosophi effectus omnes solent attribuere causis, proximis &amp; non primis. Proptur quid  
       <!--496.xml-->
       <pb ed="#B" n="228-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>huiusmodi effectus fortuitos esse dicebant. Dicebant etiam quod fortuna bona esset natura, non autem cura seu 
       <lb ed="#B" n="2"/>prouidentia diuina: licet illam naturam in fine tractatus reducat ad diuinam prouidentiam vt ad cau- 
       <lb ed="#B" n="3"/>sam primam: &amp; secundum hoc in nullo est sibi contrarius. Vlterius ex hoc quod effectum talem non attri 
       <lb ed="#B" n="4"/>buit curae diuinae nisi sicut causae vniuersali, quae secundum ipsum determinatur per particularem, nec agit 
       <lb ed="#B" n="5"/>fine ipsa: concedit quod a cura diuina non est quod mali quandoque sint bonae fortunae: quid esset ei inconueniens:  
       <lb ed="#B" n="6"/>si vt a causa proxima &amp; sine particulari natura hoc accideret in aliis a cura diuina. Si enim sic esset: sim 
       <lb ed="#B" n="7"/>pliciter diceret quod bona fortuna esset cura diuina: non quia respectu eius effectus diceretur fortuitus:  
       <lb ed="#B" n="8"/>sed quia ipse esset causa particularis actus per quem incideret fortuitum: &amp; ipse impulsus sicut purum in-  
       <lb ed="#B" n="9"/>strumentum esset ad illum actum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e594">
       ET est cum hoc aduertendum quod licet <name ref="#Aristotle">philosophus</name> proprie lo- 
       <lb ed="#B" n="10"/>quatur appellando causam talis effectus fortunam: propter tamen occasionem errandi, quia idololatrae  
       <lb ed="#B" n="11"/>deam quandam ponebant Fortunam: catholici non debent sic loqui: sed potius attribuere deo simpliciter 
       <lb ed="#B" n="12"/>effectum huiusmodi. Vnde super tali locutione reprehendit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> seipsum dicens lib. pri. retract. 
       <lb ed="#B" n="13"/>cap, primo. Non mihi placet totiens appellare fortunam: quamuis non aliquam deam voluerim hoc nomine in  
       <lb ed="#B" n="14"/>telligi sed fortuitum rerum euentum. Dixi quidem hoc: veruntamen poenitet me sic illic nominasse fortunam 
       <lb ed="#B" n="15"/>cum videam homines habere in pessima consuetudine: vbi dici debet deus hoc voluit: dicere, hoc vo 
       <lb ed="#B" n="16"/>luit fortuna. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e618">
       EST autem aduertendum: quod non ex hoc dicitur homo bonae fortunae quod habeat in se prae- 
       <lb ed="#B" n="17"/>dictum naturale principium ad semper aut frequenter praeeligendum quod sibi est commodum &amp; bonum: 
       <lb ed="#B" n="18"/>neque etiam cum hoc sufficit actualis impulsus a deo. Quia cum effectus non obstante huiusmodi mo- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tu semper possit impediri: si ergo omnes effectus contrario contingerent, diceretur bene fortunatus. quid falsum est. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Ex illo enim solo principio naturali non posset dici bene fortunatus: sed bene natus. addit enim esse bene fortu 
       <lb ed="#B" n="21"/>natum super esse bene natum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e631">
       AD cuius intellectum sciendum: quod in bene fortunato quatuor per ordi- 
       <lb ed="#B" n="22"/>nem requiruntur. Primum scilicet praedicta naturalis dispositio: a qua dicitur bene natus. Secundum, diui 
       <lb ed="#B" n="23"/>na impulsio: quae vt praedictum est, omnibus aequaliter adest quantum est ex parte dei: licet non omnes eam 
       <lb ed="#B" n="24"/>aequaliter recipiant, propter aliam &amp; aliam dispositionem, vt dictum est. Tertium vero est huiusmodi mo- 
       <lb ed="#B" n="25"/>tus perceptio: quae potest impediri ex occupatione nimia vel sollicitudine vel aliquo huiusmodi. Quar 
       <lb ed="#B" n="26"/>tum est operis ad quod est impulsus executio, vt proueniat effectus: sine cuius frequenti adeptione non  
       <lb ed="#B" n="27"/>dicitur homo bene fortunatus. Quae quidem operis executio: post perceptionem ne prosequatur potest 
       <lb ed="#B" n="28"/>impediri a consilii directione. Vnde secundum quod dicit philosophus, bene fortunati vocantur qui si im 
       <lb ed="#B" n="29"/>petum faciant dirigunt sine ratione existentes: &amp; consiliari non expedit ipsis, habent enim principium tale quid  
       <lb ed="#B" n="30"/>est melius intellectu &amp; consilio. Qui autem rationem, hoc non habent: neque diuinos instinctus. sine ratione  
       <lb ed="#B" n="31"/>enim existentes adipiscuntur. Ex quo patet quomodo debeat intelligi quid sit bona fortuna &amp; re &amp; defi 
       <lb ed="#B" n="32"/>nitione: quae dicit quod est fine ratione natura. Bona enim fortuna re est ipsa natura: non secundum se &amp; absolute 
       <lb ed="#B" n="33"/>sed vt homo per ipsam cum diuino impulsu &amp; perceptione eius atque executione frequenter bonum illud  
       <lb ed="#B" n="34"/>ad quod impellitur assequitur: &amp; hoc sine scientia, &amp;e consilio rationis, &amp; directione. Quod bene insinuat phi 
       <lb ed="#B" n="35"/>losophus exponendo seipsum: statim enim postquam dixit, Est igitur bona fortuna sine ratione natura: conti- 
       <lb ed="#B" n="36"/>nuo subiungit. Bene fortunatus enim est fine ratione habens impetum ad bona: &amp; hoc adipiscens. Non enim adi 
       <lb ed="#B" n="37"/>piscitur nisi exequatur impetum: nec exequitur nisi percipiat. vt ly natura sit in illa definitione loco generis. 
       <lb ed="#B" n="38"/>sine ratione autem: loco differentiae: vt videlicet Iye fine ratione non dicat hic praecise defectum rationis quo  
       <lb ed="#B" n="39"/>ad radicem potentiae: sed etiam quo ad actum impulsus &amp; perceptionis &amp; executionis: vt scilicet in ratione deficiat:  
       <lb ed="#B" n="40"/>&amp; ex ratione ille impulsus non procedat: nec ex ratione eum percipiat: nec quidem exequatur. Debet 
       <lb ed="#B" n="41"/>enim primo esse sic sine ratione: ne abundet industria rationis: &amp; per hoc de se confidat homo vt nihil ve 
       <lb ed="#B" n="42"/>lit agere fine consilio &amp; deliberatione. de talibus enim bonis, est bona fortuna: quorum acquisitio exce- 
       <lb ed="#B" n="43"/>dit naturalem industriam bene fortunati. Propter quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quid totaliter bene fortunatum di-  
       <lb ed="#B" n="44"/>cimus cui talia bona existunt: quorum non est ipse dominus. Et ideo dixi supra quod simplicitas talium debet esse 
       <lb ed="#B" n="45"/>asinina. Vnde &amp; dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> quod bene nati: quemadmodum decti non scientes quae oportet non doci- 
       <lb ed="#B" n="46"/>biles existentes: tales sunt bene fortunati. &amp; constat quod indocibilitas est ex asinina simplicitate potius quam ex colum- 
       <lb ed="#B" n="47"/>bina. Secundo debet esse sic fine ratione: vt neque impulsus ille a ratione procedat. Vnde <name ref="#Aristotle">philosophous</name> 
       <lb ed="#B" n="48"/>distinguit impetus in illos qui sunt a ratiocinatione, &amp; ab appetitu sensibili, &amp; a natura. &amp; determinat quod illi qui  
       <lb ed="#B" n="49"/>sunt a natura: primi sunt: &amp; quod bene fortunati illos habent sine omni ratione praecedente: &amp; hoc aut ra- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tiocinationis: aut simplicis intelligentiae. Vnde dicit. Ratiocinatio incipiens est: &amp; quando ratioci- 
       <lb ed="#B" n="51"/>natio visa est non recta esse fortuna, cauta existens saluat. Tertio oportet sic esse sine ratione: scilicet 
       <lb ed="#B" n="52"/>ne ratiocinans percipiat illum impulsum iudicando ipsum rectum &amp; esse prosequendum: sed so- 
       <lb ed="#B" n="53"/>lummodo ipsum percipiat ipsa ratio simplicis intelligentiae: sine cuius perceptione nec moneretur 
       <lb ed="#B" n="54"/>voluntas ad prosequendum. Vnde dicit <name ref="#Aristotle">philosophous</name> quod dirigunt sine ratione, &amp; consiliari non expe- 
       <!--497.xml-->
       <pb ed="#B" n="228-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dit. quia scilicet ex consilio desisterent forte ab impetus prosecutione. Vnde &amp; bruta impetus quosdam na 
       <lb ed="#B" n="2"/>turales a caelestibus corporibus efficacissime percipiunt &amp; secundum eos mouentur. Sciendum tamen 
       <lb ed="#B" n="3"/>est quod etsi consiliarentur de motus prosecutione: nihilominus tamen fortuna esset agens respectu effectus 
       <lb ed="#B" n="4"/>fortuiti: licet voluntas esset per se agens ipsum actum per quem deueniret ad illud fortuitum. Impul- 
       <lb ed="#B" n="5"/>sus enim ad fodiendum non dicitur fortuna respectu actus talis: sed respectu inuentionis thesauri: quem 
       <lb ed="#B" n="6"/>non est suspicatus fodiens inuenire. Quarto oportet quod sit sine ratione exequens: ne scilicet ratio di-  
       <lb ed="#B" n="7"/>rigat eos exequendo. Vnde dicit philosophus: quod in illis in quibus male ratiocinasse videntur: dirigunt 
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp; bene fortunate egisse aimus. Ex quo patet quod multum errat &amp; desipit quicumque dicit quod definitio bonae  
       <lb ed="#B" n="9"/>fortunae: quod est natura sine ratione: est materialis. immo est vere formalis loquendo de fortuna vt est cau 
       <lb ed="#B" n="10"/>sa vnde motus: licet per accidens quoquo modo. loquendo vero de ea vt est effectus fortuitus, est effectiua, per ge- 
       <lb ed="#B" n="11"/>nu scilicet causae efficientis tradita. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e746">
       AD primum ergo in oppositum: si bona fortuna esset homini naturalis com 
       <lb ed="#B" n="12"/>ueniret omnibus: Dicendum quod verum est si esset naturalis ratione essentiae naturae communis vt communis est. sed non 
       <lb ed="#B" n="13"/>sic: sed solum a dispositione corporis quae potest esse in vno ita quod non in alio: &amp; sic tantummodo esse na-  
       <lb ed="#B" n="14"/>turalis illi in quo est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e755">
       SEcundum iam expositum modum respondendum est vt puto ad quaestionem pro- 
       <lb ed="#B" n="15"/>positam secundum intentionem philosophi, &amp; tractatus de bona fortuna. Sed quid est: nunquid in hoc con- 
       <lb ed="#B" n="16"/>sentit cum eo fides catholica: Reuera non video quod in aliquo ab eo dissentiat: quo ad hoc scilicet, quin quan 
       <lb ed="#B" n="17"/>tum est de generali prouidentia singuli diuinos impulsus recipiunt &amp; percipiunt iuxta hoc quod ex par- 
       <lb ed="#B" n="18"/>te voluntatis naturaliter sunt dispositi ad suscipiendum impulsus illos diuini instinctus ad ea quae sunt pro 
       <lb ed="#B" n="19"/>sicua: licet alii magis: alii vero minus: quemadmodum bruta in suo appetitu sunt naturaliter disposita 
       <lb ed="#B" n="20"/>ad suscipiendum instinctus &amp; motus ad sibi proficua a deo mediante corpore caelesti: licet in executio- 
       <lb ed="#B" n="21"/>ne frequenter poterunt impediri per liberum arbitrium existens in voluntate, sicut iam dictum est. Quae qui  
       <lb ed="#B" n="22"/>dem voluntas in hoc respectu dei se habens est tanquam instrumentum naturaliter ordinatum ad suscipien- 
       <lb ed="#B" n="23"/>dum motus relatos secundum artem principalis agentis: &amp; sicut organum diuini intellectus, vt dicit in  
       <lb ed="#B" n="24"/>fine tractatus de bona fortuna philosophus. Et hoc quemadmodum appetitus brutalis est instrumentum corpo- 
       <lb ed="#B" n="25"/>ris caelestis. Vnde si homines vterentur libero arbitrio secundum quod naturaliter sunt dispositi: omnes ho- 
       <lb ed="#B" n="26"/>mines sequerentur suos impulsus siue instinctus inquantum procedunt ex generali prouisione dei: sicut 
       <lb ed="#B" n="27"/>eos naturaliter sequuntur bruta. Sed propter liberum arbitrium frequenter homines aduersantur eis. Vn  
       <lb ed="#B" n="28"/>de generalis prouidentia diuina sic prouidet singulis quantum est ex dispositione naturarum: &amp; quantum  
       <lb ed="#B" n="29"/>est ex parte prouidentiae generalis vt generalis est: vt instinctu quodam &amp; primo motu voluntatem cuiusque  
       <lb ed="#B" n="30"/>moueat in singulis agendis quae sua actio potest attingere, ad illud quod melius est illi: licet diuersimode se 
       <lb ed="#B" n="31"/>cundum gradus &amp; ordinem rerum. Iuxta illud quod dicit beatus Dionysius. v. c. de di. no. Supra reliqua 
       <lb ed="#B" n="32"/>existentia quae magis sunt circa optimum, abundantius ipsius participantes sunt plura &amp; maiora ex 
       <lb ed="#B" n="33"/>eo donationes accipientes. Et quo ad hoc in nullo vt apparet contrariatur dicta determinatio secundum 
       <lb ed="#B" n="34"/>mentem philosophi veritati fidei. Singulis enim, vt tenet fides, prouidet non solum in dando esse, &amp; com 
       <lb ed="#B" n="35"/>seruando: sed etiam in necessariis ad esse &amp; ad bene esse prouidendo. iuxta illud verbum Dionysii. de di, no. 
       <lb ed="#B" n="36"/>iiii. capi. Omnia diuina iustitia ordinat: &amp; vniuscuiusque cognata omnibus existentibus donat. sed  
       <lb ed="#B" n="37"/>hoc iuxta proportiones &amp; gradus rerum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e808">
       SED in hoc consistit tota contrarietas &amp; diuersitas &amp; error 
       <lb ed="#B" n="38"/>siue defectus philosophorum: quod vltra huiusmodi prouisionem dei &amp; curam generalem quae respondet com- 
       <lb ed="#B" n="39"/>ditionibus &amp; naturis rerum, non posuit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> aliquam vlteriorem prouisionem circa creaturam 
       <lb ed="#B" n="40"/>rationalem secundum differentias meritorum &amp; propriam electionem: quibus multo aliter a deo creatu 
       <lb ed="#B" n="41"/>ris rationalibus prouidetur secundum differentias meritorum &amp; gratiarum quam secundum differentias na 
       <lb ed="#B" n="42"/>turarum, etiam sub eadem specie: immo modo contrario frequenter. Vnde cum duplex sit ordo rerum vt habitum  
       <lb ed="#B" n="43"/>est supra, prouidentia diuina magis sequitur ordinationem gratiarum: quam naturarum. Vnde inferioribus in na 
       <lb ed="#B" n="44"/>tura frequenter prouidet de maioribus bonis: glorificande scilicet homines super angelos: &amp; angelos bonos inferio 
       <lb ed="#B" n="45"/>ris gradus naturalis praeponendo malis, vt tactum est supra. Etiam in specie humana ordinatos a natura ad  
       <lb ed="#B" n="46"/>maiora eufortunia: deus frequenter quantum ad bona fortunae ordinat ad maiora infortunia. Fides enim catho 
       <lb ed="#B" n="47"/>lica ponit prouisionem specialem circa casuales rationes secundum differentias meritorum &amp; propriae electionis 
       <lb ed="#B" n="48"/>Ex qua procedit quod illis quos ad vitam aeternam eligit: &amp; quibus merita vitae suffragantur: saepius affici finit inediis 
       <lb ed="#B" n="49"/>pluribus &amp; rerum temporalium defectibus: vt circa adeptionem rerum fortunae quasi omnino infortunati esse videantur:  
       <lb ed="#B" n="50"/>non obstante hoc quod etiam tales sint in dispositione naturali quaeles <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ponit esse bene natos &amp; bene fortuna- 
       <lb ed="#B" n="51"/>tos. Aliquibus autem ex illis quos ad poenas seruat aeternas temporalium bonorum concedit affluentiam: quasi 
       <lb ed="#B" n="52"/>sint secundum determinationem philosophi bene fortunati: cum tamen in naturali dispositione non sint iuxta phi 
       <lb ed="#B" n="53"/>losophi determinationem bene nati vt possint esse bene fortunati. Et hoc modo motibus occultis voluntates 
       <lb ed="#B" n="54"/>electorum ad faciendum talia incitat quibus priuantur omnium temporalium affluentia: &amp; econtrario mouendo voluntates 
       <!--498.xml-->
       <pb ed="#B" n="229-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>prauorum impulsu ad agendum talia incitat, quibus acquirunt omnem affluentiam temporalium. Quod omnino est 
       <lb ed="#B" n="2"/>contrarium, vt videtur, praedictae determinationi philosophi: sed non est omnino contrarium: sed par- 
       <lb ed="#B" n="3"/>tim contrarium, partim vero non. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e865">
       AD cuius intellectum sciendum est: quod circa creaturam intellectualem tri 
       <lb ed="#B" n="4"/>plex est prouidentia diuina: quaedam generalis: &amp; quaedam specialis, quae inter se sunt diuersae: &amp; quaedam vni 
       <lb ed="#B" n="5"/>uersalis quae continet ambas. Prouidentia generalis respicit naturam absolutam: &amp; secundum istam deus  
       <lb ed="#B" n="6"/>diuersimode prouidet diuersis secundum diuersitatem naturarum in gradu &amp; specie, aliter angelis, aliter ho 
       <lb ed="#B" n="7"/>minibus, aliter brutis, aliter vegetabilibus, aliter inanimatis. Et diuersis speciebus brutorum &amp; vegeta 
       <lb ed="#B" n="8"/>bilium diuersimode prouidet non solum in bonis naturalibus, &amp; membris, quibus fugiunt nociua, &amp; adipiscun 
       <lb ed="#B" n="9"/>tur sibi proficua: sed etiam in bonis exterioribus quae pertinent ad vsum &amp; conseruationem naturalium  
       <lb ed="#B" n="10"/>Eis autem quae sunt in eadem specie quantum est ex se, &amp; quantum est ex parte prouisionis dei generalis, aequaliter 
       <lb ed="#B" n="11"/>in eisdem &amp; eodem modo prouidet: &amp; mouet impulsu primo semper voluntatem in omnibus quae restantur 
       <lb ed="#B" n="12"/>agenda ad melius. Et si in hoc contingit diuersitas, hoc procedit ex dispositione diuersa naturali indiui-  
       <lb ed="#B" n="13"/>duorum sub specie: propter quod vnus magis disponitur ad recipiendum diuinos impulsus, &amp; eorum perceptio- 
       <lb ed="#B" n="14"/>nem, &amp; executionem, quam alter. iuxta determinationem superius habitam. Et in hoc sistit terminatio philo- 
       <lb ed="#B" n="15"/>sophi: nec posuit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> aliquam vlteriorem prouidentiam a deo: &amp; ponit quaecunque fiunt a diuina pro 
       <lb ed="#B" n="16"/>uisione in deo, naturaliter fieri quantum est ex parte dei &amp; etiam ex parte rerum: licet in rationalibus eius executio 
       <lb ed="#B" n="17"/>per rationem &amp; liberum arbitrium possit impediri, vt habitum est. Vnde dicit in suo tractatu. Tale se- 
       <lb ed="#B" n="18"/>cundum esse: tale oportet &amp; habere. omnem enim aliam prouidentiam negauit. Vnde Auicen. ix. Metaph. 
       <lb ed="#B" n="19"/>dicit sic. Causae superiores non conceduntur operari propter nos: nec intendere aliquid propter nos: nec acci- 
       <lb ed="#B" n="20"/>dit eis electio. Hoc autem quod multae impressiones &amp;c. vt habitum est supra. vbi dicit in fine, intelligit ordi- 
       <lb ed="#B" n="21"/>nationem &amp; bonitatem quae melior esse potest, &amp; secundum quod intelligit eam, fluit ipsa tali fluxu quo su 
       <lb ed="#B" n="22"/>perius peruenitur ad ordinem secundum possibilitatem. &amp; haec est intentio de cura. Et sic secundum phi- 
       <lb ed="#B" n="23"/>losophos nulla est deo specialis cura de rebus. Vnde quid dicitur in principio tractatus de bona fortuna 
       <lb ed="#B" n="24"/>D eum glorificamus dominum esse talium scilicet bonorum fortuitorum: vt dignis. i. hominibus secundum quod 
       <lb ed="#B" n="25"/>digni sunt distribuat bona &amp; mala: aut dicit auctor secundum opinionem aliorum, quod forte insinuat cum 
       <lb ed="#B" n="26"/>subdit Deum prauorum non verisimile curam habere: aut nullo modo crediderim tractatum illum 
       <lb ed="#B" n="27"/>philosophi fuisse. Prouidentia vero specialis respicit merita &amp; gratiam, &amp; secundum istam prouisionem 
       <lb ed="#B" n="28"/>diuersimode mouet: secundum diuersitatem gratiarum &amp; meritorum, aliter prouidendo bonis, aliter 
       <lb ed="#B" n="29"/>malis: &amp; tam his quam illis diuersimode secundum diuersitatem meritorum &amp; demeritorum: secundum quod dicit 
       <lb ed="#B" n="30"/>Augustinus super illud psal. vii. Cantabo domino secundum iustitiam eius. Qui videt merita animarum sic ordinari a deo, vt 
       <lb ed="#B" n="31"/>dum sua cuique tribuuntur: pulchritudo vniuersitatis nulla ex parte violetur, in omnibus laudat deum: si 
       <lb ed="#B" n="32"/>distinguat inter praemia iustorum, &amp; peccatorum supplicia: quemadmodum his duobus vniuersa creatura 
       <lb ed="#B" n="33"/>quam deus a se conditam regit, mirifica, &amp; paucis cognita pulchritudine decoratur. Secundum hanc ergo pro  
       <lb ed="#B" n="34"/>uidentiam suo impulsu bonis prouidet de bonis fortunae quandoque copiam, quandoque inediam. Et similiter malis secundum 
       <lb ed="#B" n="35"/>qualitatem meritorum &amp; demeritorum, non secundum dispositionem naturarum. Et derogat frequenter ordo  
       <lb ed="#B" n="36"/>huiusmodi prouisionis ordini prouisionis praecedentis: vt illis quibus secundum dispositionem naturae prouidendum  
       <lb ed="#B" n="37"/>esset secundum generalem prouisionem &amp; dispositionem naturalem semper aut vt in pluribus bona, quasi secundum bo- 
       <lb ed="#B" n="38"/>nam fortunam secundum supra determinata: secundum istam prouisionem specialem prouideantur eis econuerso semper 
       <lb ed="#B" n="39"/>aut vt in pluribus mala. Econtrario quae secundum generalem prouisionem &amp; naturalem dispositionem es 
       <lb ed="#B" n="40"/>sent prouidenda semper aut frequenter aduersa secundum malam fortunam: secundum specialem prouisionem proui- 
       <lb ed="#B" n="41"/>dentur eis econtrario: semper aut vt in pluribus bona: vt secundum hoc videamus aliquos semper, aut vt in plu 
       <lb ed="#B" n="42"/>ribus prosperare in bonis fortunae: alios autem econtrario. Quia non potest esse sine causa, reuera verissimum est. 
       <lb ed="#B" n="43"/>Non est. en. tanquam a causa materiali receptiua, &amp; quasi dispositoria, nisi ab eis quae in nobis sunt a natura, vel 
       <lb ed="#B" n="44"/>a merito &amp; gratia, vel gratiae defectu aut demerito, &amp; a deo tanquam a causa efficiente impulsiua prima: a na- 
       <lb ed="#B" n="45"/>tura autem &amp; diuino impulsu secundum generalem prouidentiam, quae procedit quantum est de se aequaliter super omnes 
       <lb ed="#B" n="46"/>modo naturalis dispositionis &amp; non electionis. iuxta determinationem philosophi. Cuius determinatio veris 
       <lb ed="#B" n="47"/>sima esset, si nulla esset alia prouisio secundum quod ponit: tunc enim non nisi secundum dictum modum esset eufortunium vel in  
       <lb ed="#B" n="48"/>fortunium hominius scilicet secundum diuersos gradus iuxta diuersam dispositionem naturae. Sed ista suppositio falsa est &amp; 
       <lb ed="#B" n="49"/>haeretica, propter quod falsificatur necessario determinatio philosophi. Immo generalem prouisionem quae debet esse secundum dis- 
       <lb ed="#B" n="50"/>positionem naturarum, mutat in suo effectu prouisio specialis quae procedit secundum dispositionem meritorum. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Dispensantur enm a deo bona &amp; mala siue fortunae, siue quaecunque alia hominibus a deo plus secundum hanc dispen 
       <lb ed="#B" n="52"/>sationem specialem quae est modo electionis, &amp; voluntate liberi arbitrii: quam secundum illam generalem quae est quasi modo na 
       <lb ed="#B" n="53"/>turae, &amp; absque electione, maxime secundum positionem philosophorum: qui illam prouisionem posuerunt procede 
       <lb ed="#B" n="54"/>re a deo naturali necessitate concomitante voluntate: sicut &amp; ponebant ab eo procedere productionem crea 
       <!--499.xml-->
       <pb ed="#B" n="229-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>turarum: vt habitum est supra. Cum tamen secundum fidem catholicam non procedat illa prima prouisio nisi volutate &amp; ll 
       <lb ed="#B" n="2"/>bera electione secundum libertatem arbitrii: sicut &amp; secunda: licet modo naturae procedit illa prima, &amp; ista secunda modo ele- 
       <lb ed="#B" n="3"/>ctionis: inquantum illa prima vniformiter omnibus praesentatur secundum naturam speciei: non sic autem ista secunda: sed diffor-  
       <lb ed="#B" n="4"/>miter secundum diuersitatem meritorum. Et secundum hoc insufficiens &amp; vanum est &amp; erroneum, quicquid philo- 
       <lb ed="#B" n="5"/>sophous determinat de bona fortuna. Non quin secundum cursum naturae &amp; generalem prouidentiam ita 
       <lb ed="#B" n="6"/>oporteret poni vt ipse determinat si non esset prouidentia specialis: sed quia nihil tangit de dicta pro- 
       <lb ed="#B" n="7"/>uidentia speciali: ideo insufficiens est quod dicit. Vanum autem est &amp; erroneum, quia quasi negando illam pro 
       <lb ed="#B" n="8"/>uidentiam ponit bonam fortunam &amp; dispensationem omnium a deo circa creaturas fieri necessitate  
       <lb ed="#B" n="9"/>naturae, &amp; ex parte dei, &amp; ex parte rerum: ita quod non posset aliter fieri vt semper vel frequenter: nisi impedimentum ali- 
       <lb ed="#B" n="10"/>quod adhibet hominis liberum arbitrium propria electione &amp; consiliatione. quam tamen consiliationem denegat 
       <lb ed="#B" n="11"/>bene fortunatis: quia quo ad actum consiliandi vult eos esse fine ratione: quemadmodum caecus est fine 
       <lb ed="#B" n="12"/>vi visiua. Et sic quasi omnino naturali necessitate quantum est ex parte dei: &amp; quantum est ex parte 
       <lb ed="#B" n="13"/>hominis: ponit aliquos esse bene fortunatos: ita quod non posset eufortunium impediri in eis nisi ab ali- 
       <lb ed="#B" n="14"/>quo extrinsecus contingente. Et secundum hoc determinatio philosophi in hoc tractatu, si tamenpo 
       <lb ed="#B" n="15"/>nat deum nihil influere sua generali prouidentia nisi mediante corpore caelesti, reduci habet ad fatalem dispo 
       <lb ed="#B" n="16"/>sitionem. Et hoc dupliciter. Primo inquanum. scilicet corporalis dispositio secundum quam habilitatur anima ad reci 
       <lb ed="#B" n="17"/>piendum diuinos impulsus modo praedicto causatur ab astris tanquam imprimentibus eam. Secundo inquantum  
       <lb ed="#B" n="18"/>diuinus impulsus non descendit super animas nostras nisi per astra, &amp; mediantibus corporibus caelestibus 
       <lb ed="#B" n="19"/>tanquam de proximo impellentibus. Et sic astris eufortunium vel infortunium debet ascribi: &amp; per hoc fato, inquantum pro  
       <lb ed="#B" n="20"/>cedit ab astris: &amp; fortunae inquantum procedit a naturali dispositione. quid falsum est. Licet enim dicta dis 
       <lb ed="#B" n="21"/>positio corporalis materialis &amp; receptiua, per quam habilitatur anima ad recipiendum diuinos impulsus, sit ab  
       <lb ed="#B" n="22"/>astris, &amp; corporibus caelestibus: quod tamen impulsus tam varii, &amp; ad tam varios effectus &amp; indefinitos &amp; in  
       <lb ed="#B" n="23"/>contingentes, &amp; inconnexos naturalibus effectibus stellarum &amp; corporum caelestium fiant effectiue me- 
       <lb ed="#B" n="24"/>diantibus corporibus caelestibus vel astris velit, hoc omnino est impossibile: quoniam vt iam dictum est supra, quid  
       <lb ed="#B" n="25"/>fortuitum est secundum bonam fortunam: licet sit fortuitum respectu propositi bene fortunati: quia im- 
       <lb ed="#B" n="26"/>prouisum est ab ipso, &amp; absque ratione eius &amp; proposito: non tamen potest esse improuisum, &amp; absque intento 
       <lb ed="#B" n="27"/>impellentis. aliter enim respectu eius similiter esset fortuitum. &amp; sic quantum est ex se esset causa illius per  
       <lb ed="#B" n="28"/>accidens, quam oporteret reduci ad causam per se: aut esset abire in infinitum: nec esset possibile stare in  
       <lb ed="#B" n="29"/>causa a qua esset intentum non prouisum. cuiusmodi est causa pure naturalis: quia omnis talis cam ad causam proui 
       <lb ed="#B" n="30"/>dentem, &amp; agentem per cognitionem reducitur. Cuiusmodi non est nisi deus primus motor omnium secundum determinatio 
       <lb ed="#B" n="31"/>nem philosophi. viii. physicae. Casus autem fortuiti potentes contingere per intentionem huiusmodi agentis infinitatem quandam habent 
       <lb ed="#B" n="32"/>ad connexionem ad alios effectus intentos ab aliis agentibus cum quibus contingunt: vt inuenire thesaurum  
       <lb ed="#B" n="33"/>confossione foueae propter quid dici possunt praeter intentionem cuiuslibet alterius agentis: &amp; esse fortuiti respe- 
       <lb ed="#B" n="34"/>ctu illius: &amp; ita fieri praeter omnem impulsum ab illo, siue a causa per se mediata, siue immediata, quia a causa 
       <lb ed="#B" n="35"/>per se inquantum est per se: nullus effectus fit nisi per intentionem vel a natura vel a proposito. Quia ita sit 
       <lb ed="#B" n="36"/>ex parte corporum caelestium &amp; astrorum: patet ex hoc: quia agunt per modum naturae in haec inferiora. Cuius non 
       <lb ed="#B" n="37"/>est per se intendere nisi ad vnum &amp; nullo modo ad plura: nisi per quandam naturalem &amp; per se connexionem 
       <lb ed="#B" n="38"/>se habeant adinuicem: per quam fiunt quodammodo vnum. Effectus igitur qui nullo modo per se: sed solum per ac- 
       <lb ed="#B" n="39"/>cidens comnexi sunt cum naturali effectu caeli: &amp; ita nullo modo vnus cum illo: nullo modo possunt esse eius 
       <lb ed="#B" n="40"/>effectus per se, &amp; per se intenti ab illo. Tales autem sunt plures effectus bonae fortunae: sicut effectus qui est 
       <lb ed="#B" n="41"/>inuentio thesauri, nullo modo per se connexus est cum effectu illo qui est fossio foueae. Corpus ergo cae 
       <lb ed="#B" n="42"/>leste nullo modo potest esse causa per se intendens inuentionem thesauri: et ideo neque agere impulsum ad  
       <lb ed="#B" n="43"/>ipsam: etsi forte in corpore caelesti sit aliqua causa per se fossionis intendens ipsam: &amp; instigans &amp; impel- 
       <lb ed="#B" n="44"/>lens naturaliter fodientem ad fodiendum: &amp; sicut non est per se comnexa fossio isti effectui caelestis corporis sic 
       <lb ed="#B" n="45"/>nec alicui alteri: &amp; sicut ipsa non est per se connexa alicui effectui naturali caelestis corporis: sic nec plures alii 
       <lb ed="#B" n="46"/>effectus fortuiti qui circa effectus eius naturales poterunt contingere. Nullum tamen inconveniens est quod  
       <lb ed="#B" n="47"/>aliqui effectus fortuiti hominis per se sint comnexi naturali effectui corporis caelestis: &amp; sic per se intenti ab illo ipso ad  
       <lb ed="#B" n="48"/>illum impellente hominem &amp; deo mediante caelo, quemadmodum in homine aegrotante potest impellere appetitum ad comeden 
       <lb ed="#B" n="49"/>dum aliquem cibum per quem per se sanitatem recipit: quam non intendebat acquirere in comedendo. Vnde ad effectum talis bo- 
       <lb ed="#B" n="50"/>ne fortunae sufficit generalis prouidentia diuina, &amp; eius impulsus mediante corpore caelesti. &amp; hoc non 
       <lb ed="#B" n="51"/>fit nisi in effectibus corporalibus qui fiunt in homine, &amp; non subsunt arbitrio eius: quia impellit ad eos ex 
       <lb ed="#B" n="52"/>citando, &amp; etiam ad effectus prosecutionem adiuuando praeter omnem hominis intentionem. In effectibus etiam cor- 
       <lb ed="#B" n="53"/>poralibus qui fiunt in homine &amp; subsunt quoquo modo libero eius arbitrio, dicunt aliqui quod impellit quandoque vtroque modo 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; hoc vel impulsione mansiua: vt videlicet aliquis homo habeat ex aliquam impressione corporis caelestis quandam vim 
       <!--500.xml-->
       <pb ed="#B" n="230-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; efficaciam etiam praeter illas, quae ad qualitates actiuas &amp; passiuas elementorum consequuntur: quam alius non 
       <lb ed="#B" n="2"/>habet: vt in sanando medicus vnus habet vim quam non habet alius: &amp; similiter agricola in plantando,  
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; miles in hostes impugnando: &amp; hoc quemadmodum magnes vim habet ad attrahendum ferrum: quid non ha-  
       <lb ed="#B" n="4"/>bet alius lapis. de quo non est dubium quin talem vim impellendi habet corpus caeleste super totam speciem. Sed  
       <lb ed="#B" n="5"/>vtrum super vnum particulare: ita quod non super alterum: magnum dubium est de hoc. Minus autem dubium est an ad tempus 
       <lb ed="#B" n="6"/>impulsione transeunte super indiuidua illius temporis &amp; magis super vnum quam alterum: secundum quod ad rece 
       <lb ed="#B" n="7"/>ptionem illius magis &amp; minus sunt disposita. Certum tamen est quod si ex ipulsu caelesti, vel a deo mediante corpo 
       <lb ed="#B" n="8"/>re caelesti, sit aliquis bene fortunatus in effectibus exterioribus, de quibus est bona fortuna: quae non subsunt 
       <lb ed="#B" n="9"/>libero arbitrio: quod hoc oportet ponere isto modo: vt videlicet aliquis habeat in corpore suo aliquam impres 
       <lb ed="#B" n="10"/>sionem a corpore caelesti: qua totalis anima per generalem impulsum quem recipit a deo in suo corpore mediante cor 
       <lb ed="#B" n="11"/>pore caelesti possit excitari ad prosequendum semper aut frequenter effectus secundum bonam fortunam  
       <lb ed="#B" n="12"/>&amp; quod hoc pertinet ad dignitatem &amp; gradum naturae intellectus humani: quod sic sufficienter per generalem im 
       <lb ed="#B" n="13"/>pulsum caeli: &amp; dispositionem sui corporis excitetur ad prosequendum semper vel frequenter effectus bo 
       <lb ed="#B" n="14"/>nae fortunae, quemadmodum pertinet ad naturam bruti animalis quod sufficienter per generalem impulsum caeli 
       <lb ed="#B" n="15"/>&amp; dispositionem sui corporis appetitus eius excitetur ad consequendum semper vel frequenter effectum ali- 
       <lb ed="#B" n="16"/>quem sibi naturalem, quemadmodum ericius antrum foueae versus Boream claudit: cum instat tempus quo fla 
       <lb ed="#B" n="17"/>re solet &amp; debet. Quia num aliquis habeat in corpore suo impulsionem a corpore caelesti qua possit recipere impul 
       <lb ed="#B" n="18"/>sum specialem a deo immediate: licet non mediante corpore caelesti ad prosequendum effectus bonae fortu 
       <lb ed="#B" n="19"/>nae: non negamus secundum praedeterminata. Et non restat de dubio: nisi an per generalem impulsum fa 
       <lb ed="#B" n="20"/>ctum a deo mediante corpore caelesti sufficienter anima habens dictam dispositionem in suo corpore excitetur 
       <lb ed="#B" n="21"/>ad prosequendum absque proposito liberi arbitrii talia ex quibus contingunt semper vel frequenter ef- 
       <lb ed="#B" n="22"/>fectus bonae fortunae. Sed cum anima talia prosequatur vt natura, non vt rationalis voluntas: vt natura 
       <lb ed="#B" n="23"/>autem nihil prosequitur aliquid determinatum nisi &amp; determinatum sit ad aliud vel ex se: vt graue ad descensum 
       <lb ed="#B" n="24"/>deorsum: vel ex eo cui est coniunctum: vt anima ex suo corpore, quemadmodum determinatur ap- 
       <lb ed="#B" n="25"/>petitus ericii ad claudendum antrum: aut ex ipso impulsu, quemadmodum determinatur qui a deo imme- 
       <lb ed="#B" n="26"/>diate impellitur: isto tertio modo ponunt secundum dictam positionem non fieri istam determinationem. Fiet ergo aut 
       <lb ed="#B" n="27"/>primo modo aut secundo. Non primo modo: quia determinatum sic non potest ad aliud nisi per violentiam incli- 
       <lb ed="#B" n="28"/>nari. Non restat igitur nisi secunds modu scilicet quod anima habeat ex dispositione corporis vt ille generalis impulsus 
       <lb ed="#B" n="29"/>modo determinetur ad vnum modo ad aliud: quae omnia sunt incomnexa. Quod non potest esse: quia illa dis 
       <lb ed="#B" n="30"/>positio est pure naturalis &amp; materialis: &amp; sic intantum determinata ad vnum in homine: sicut &amp; dispositio quae  
       <lb ed="#B" n="31"/>est in bruto. Quare cum ex illo quod est omnino determinatum ad vnum, id quod est ex se indeterminatum non potest 
       <lb ed="#B" n="32"/>determinari ad aliud: anima igitur ex tali dispositione corporis non potest ad aliud determinari quam ad vnum  
       <lb ed="#B" n="33"/>ad quod ordinatur illa dispositio corporalis. Quare vlterius cum bona fortuna non potest contingere alicui velt 
       <lb ed="#B" n="34"/>nisi determinetur diuersimode ad diuersa: nullo ergo modo mediante impressione a corpore caelesti po 
       <lb ed="#B" n="35"/>test anima determinari ad varios effectus bonae fortunae vt veliter sit quis bene fortunatus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e1183">
       DE effectibus 
       <lb ed="#B" n="36"/>autem spiritualibus ad quos ordinatur liberum arbitrium, certum est quod potest esse a caelesti corpore naturalis dis 
       <lb ed="#B" n="37"/>positio in homine ad recipiendum impulsus ad electionem operis spiritalis vt virtutis. Et possunt impulsus 
       <lb ed="#B" n="38"/>excitantes voluntatem ad hoc fieri a corpore caelesti, &amp; a deo mediante illo: sed non ad executionem: quia ad  
       <lb ed="#B" n="39"/>executionem talium nullo modo se extendit virtus corporum caelestium aut etiam angelorum: qui si 
       <lb ed="#B" n="40"/>militer solo impulsu quodam allectionis aut alicuius huiusmodi, possunt excitare: sed solius dei: cui soli 
       <lb ed="#B" n="41"/>subest hominis liberum arbitrium. Quod similiter effectus fortuiti secundum bonam fortunam possunt fieri praeter 
       <lb ed="#B" n="42"/>intentionem agentis ex proposito &amp; intellectum: &amp; esse fortuiti respectu illius: &amp; ita fieri per se absque omni im 
       <lb ed="#B" n="43"/>pulsu ab illo: patet. quia agens per intellectum &amp; volutatem &amp; ex proposito contingenter quaedam suo effectui, per se po 
       <lb ed="#B" n="44"/>test coniungere: quid non potest naturale agens vt iam dictum est de caelo. agentis enim per intellectum est inordina  
       <lb ed="#B" n="45"/>ta ordinare, &amp; indiuisa diuidere &amp; inconiuncta coniungere: vt haec vis actiua spiritualis per intellectum 
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; voluntatem sit altior virtute corporali, &amp; virtute naturali: vt non ad qualia se extendit per intellectum 
       <lb ed="#B" n="47"/>&amp; voluntatem: alia se extendant per naturam. Quod patet in infima natura intelligibil scilicet in homine. homo enim sciens 
       <lb ed="#B" n="48"/>locum thesauri absconditi in agro posset alium hominem instigare ad ibi fodiendum foueam: intendendo vt ille 
       <lb ed="#B" n="49"/>ibi inueniret thesaurum. respectu cuius inuentio thesauri est per accidens: non autem respectu instigantis &amp; com 
       <lb ed="#B" n="50"/>iungentis effectum qui sequitur illum per accidens, illi quem agit per se, &amp; ex proposito ad instinctum alterius. 
       <lb ed="#B" n="51"/>Licet autem agens per intellectum &amp; voluntatem sic potest coniungere quaedam inconnexa: &amp; quosdam ef- 
       <lb ed="#B" n="52"/>fectus per accidens respectu alterius effectiui per se eiusdem: qui tamen ambo sunt intenti ab ipso coniungen- 
       <lb ed="#B" n="53"/>te: vt patet in exemplo iam posito: quia tamen vni effectui per se intento ab aliquo infiniti alii possunt esse 
       <lb ed="#B" n="54"/>coniuncti accidentaliter &amp; inconnexi eidem, qui per se possunt connecti per agens per se praeuidens &amp; in-  
       <!--501.xml-->
       <pb ed="#B" n="230-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tendens vtrumque: cum omne agens per accidens reducibile est ad tale per se agens sicut dictum est. Infinita autem accidem 
       <lb ed="#B" n="2"/>taliter connexa praeuidere siue circa vnum effectum per se intentum ab aliquo: siue circa plures: &amp; per se illa 
       <lb ed="#B" n="3"/>connectere non potest nisi agens prouidentiae infinitae: cuiusmodi non est nisi solus deus, cuius virtus 
       <lb ed="#B" n="4"/>est vniversalis, &amp; per se respectu omnium effectuum generaliter: omni alia virtute respectu ipsius existente parti 
       <lb ed="#B" n="5"/>culari: non autem respectu omnium effectuum veliter: sed solum particulariter respectu aliquorum effectuum particu- 
       <lb ed="#B" n="6"/>larium. Quare cum effectibus qui per se sunt intenti ab aliquo bene fortunato per intellectum &amp; propositum  
       <lb ed="#B" n="7"/>infiniti alii possunt accidentaliter esse comnexi cuilibet illorum: &amp; respectu omnium aliorum infinitorum dicitur ali 
       <lb ed="#B" n="8"/>quis bene fortunatus: eo quod in omnibus quae agit in effectibus sic contingentibus prosperatur praeter proposi 
       <lb ed="#B" n="9"/>tum &amp; rationem: &amp; hoc aut semper aut in pluribus vt dictumest: quos necesse est esse infinitos: vt non cadunt 
       <lb ed="#B" n="10"/>sub scientia humana. secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> secundo Physi. &amp;. vi. Metaphysicae et propter idem nec sub scientia angelorum  
       <lb ed="#B" n="11"/>Effectus ergo omnes fortuitos secundum bonam fortunam alicui plures contingere solius dei est praeuidere, &amp; eos in  
       <lb ed="#B" n="12"/>tendere &amp; ad ipsos exequendos impellere: et hoc per se &amp; immediate: quia nec mediante caelo illud possibile 
       <lb ed="#B" n="13"/>est fieri: nec etiam mediante aliqua creatura intellectuali. Non mediante caelo: quia actio eius non est nisi ad  
       <lb ed="#B" n="14"/>aliquid vnum determinatum: &amp; ideo non pont coniungere: &amp; per consequens nec intendere plures effectus tantum 
       <lb ed="#B" n="15"/>modo accidentaliter connexos. Nec mediante cratura intellectuali: quia licet potest plures tales connectere, &amp; eos in  
       <lb ed="#B" n="16"/>tendere per se, &amp; plures angelus quam homo, quanto superior est in gradu naturae: non tamen potest praeuidere infinitos ta 
       <lb ed="#B" n="17"/>les: vt connectat &amp; intendat eos. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e1271">
       EX quo plane patet falsum esse omnia fortuita secundum bonam fortunam 
       <lb ed="#B" n="18"/>fieri a deo per astra &amp; caelum &amp; secundum fatalem dispositionem. Dico sicut per impellens in actum. bene enim verum 
       <lb ed="#B" n="19"/>est quod fiunt per caelum sicut per imprimens dispositionem illam qua anima habilitatur ad illum impulsum. Sed hoc non 
       <lb ed="#B" n="20"/>ponit ipsos fieri per fatalem dispositionem: quia fatum non pertinet nisi ad genus causae vnde est principium motus 
       <lb ed="#B" n="21"/>Sed illud sequeretur necessario: vt dictum est: si <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in hoc tractatu ponat deum nihil influere sua gene- 
       <lb ed="#B" n="22"/>rali prouidentia super animas nostras nisi mediante caelo. Aut ergo falsum est quod supponit scilicet aliquos bene 
       <lb ed="#B" n="23"/>fortunatos esse vniuersaliter: quia hoc non potest eis contingere mediante influentia caeli: vt scilicet aliquis reci 
       <lb ed="#B" n="24"/>piat impulsum a caelo: vt semper aut frequenter eligat agere quibus consequatur tanquam accamentaliter coniunctum 
       <lb ed="#B" n="25"/>quod sibi melius est: sed solum vt recipiat a caelo impulsus ad aliquos effectus determinatos. &amp; quid magis est, nec 
       <lb ed="#B" n="26"/>virtute naturali angelica posset velit tales impulsus recipere. Bene tamen verum est quod per dictam impres 
       <lb ed="#B" n="27"/>sionem a caelo: potest esse iuxta determinationem philosophi velite bene natus ad recipiendum alterius impulsus. s 
       <lb ed="#B" n="28"/>dei immediate: vt sit vniuersaliter bene fortunatus. Aut quando naturam sine ratione quam appellat bonam fortu 
       <lb ed="#B" n="29"/>nam, reducit ad principium diuinum in nobis, quid est supra nos, vt est deus, non intendit quod impulsus quibus con 
       <lb ed="#B" n="30"/>sequitur quis effectus vt sit velt bene fortunatus, fiant in nobis ab illo principio mediante caelo: sed immedia-  
       <lb ed="#B" n="31"/>te. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e1307">
       VT secundum hoc generalem prouidentiam dei circa homines duplicem distinguamus: vnam mediante cor 
       <lb ed="#B" n="32"/>pore caelesti: quae sit principaliter super corpora nostra, &amp; per corpora super animas nostras: &amp; aliam imme- 
       <lb ed="#B" n="33"/>diate: quae sit primo super animas, &amp; per animas super corpora. secundum enim istam solummodo procedunt effectus 
       <lb ed="#B" n="34"/>bonae fortunae circa illum qui est velit bene fortunatus secundum praedeterminatum modum: qui magis concordat fidei. 
       <lb ed="#B" n="35"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e1318">
       EX quo plane apparet quod cum Aristoteles plane sentiat in. viii. Physi, quod primum mouens deus scilicet non  
       <lb ed="#B" n="36"/>imprimit aut agit circa haec inferiora nisi mediante caelo: secundum quod Commentator suus omnino exponit eum di-  
       <lb ed="#B" n="37"/>cens ibidem: Voluntas antiqua nihil agit nouum nisi mediante alio aliquo antiquo. appellando voluntatem 
       <lb ed="#B" n="38"/>antiquam voluntatem dei: aliud antiquum corpus caeli: &amp; auctor huiusmodi tractatus supponit quod homo possit 
       <lb ed="#B" n="39"/>esse velit bene fortunatus: &amp; onsum est quod hoc non posset fieri mediante caelo: plane inquam apparet quod Aristiu. iniam 
       <lb ed="#B" n="40"/>huius tractatus ponere non potuit secundum principia sua, quae vt dictum est tractat in. viii. Physi. Veruntamen 
       <lb ed="#B" n="41"/>cum talia qualia tractatus iste ponit fieri secundum bonam fortunam, contingant semper aut frequenter: necesse habet 
       <lb ed="#B" n="42"/>ponere aliquam causam talia determinate intendentem. secundum quod ipse determinat in. vi. Metaphysicae &amp; in secun 
       <lb ed="#B" n="43"/>do Phyise. &amp; in pluribus aliis locis. Et secundum hoc ex huiusmodi principiis necesse habet ponere sniam huius tra 
       <lb ed="#B" n="44"/>ctatus. Quod etiam apparet ex quibusdam dictis suis in Reth. dicit enim secundo Reth. sic Elatiores 
       <lb ed="#B" n="45"/>quidem &amp; magis impremeditatiui propter bonam fortunam sunt: vnum autem assequitur optimus mos bonae fortunae 
       <lb ed="#B" n="46"/>quare amatores dei sunt, &amp; habent in se aliquid diuinum aliqualiter credentes propter facta bona a fortuna. Item 
       <lb ed="#B" n="47"/>libro primo eiusdem. Causa autem est fortuna quorundam quidem quorum &amp; artes: multorum autem quae extra artem pu 
       <lb ed="#B" n="48"/>ta quoruncumque natura. contingit autem &amp; praeter naturam esse. Sanitatis quidem enim ars causa: pulchritudinis autem  
       <lb ed="#B" n="49"/>natura. Totaliter autem talia bonorum sunt a fortuna in quibus inuidia. Est autem &amp; eorum quae extra rationem 
       <lb ed="#B" n="50"/>bonorum causa fortuna: vt puta si alii fratres turpes: vnus autem pulcher. Et si alii nescierint thesaurum: hic 
       <lb ed="#B" n="51"/>autem inuenit: aut si propinquum tetigit sagitta: hi autem non: aut si non inuenit solus semper pertransiens: alii au 
       <lb ed="#B" n="52"/>tem solum venientes interempti sunt: talia eufortunia videntur. Est ergo <name ref="#Aristotle">philosophus</name> perplexus inter duo. aut enim necesse 
       <lb ed="#B" n="53"/>habet negare bonam fortunam contra dicta sua in secundo physi. &amp; in. vi. Metaphysicae vt dictum est supra: &amp; sus 
       <lb ed="#B" n="54"/>tinere principia sua praedicta in. viii. physi. aut necesse habet cum dictis suis principiis in secundo physicae. 
       <!--502.xml-->
       <pb ed="#B" n="231-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; in pluribus aliis locis concedere bonam fortunam, &amp; negare principia dicta in. viii. physi. Quare cum mul 
       <lb ed="#B" n="2"/>to euidentius sit ad sensum bonam fortunam esse secundum sententiam huius tractatus: &amp; secundum illa quae superius sunt 
       <lb ed="#B" n="3"/>declarata: quam sint illa principia. viii. Physi, quibus ponitur deum nihil posse agere in haec inferiora nisi me 
       <lb ed="#B" n="4"/>diante caelo: potius habemus ponere bonam fortunam esse modo supradicto: &amp; negare illa principia. viii. 
       <lb ed="#B" n="5"/>Physi. inquantum ponunt deum nihil agere in inferiora nisi mediante caelo, quam negare bonam fortunam. Sic 
       <lb ed="#B" n="6"/>ergo ponimus facta bonae fortunae fieri a deo tanquam a principio proximo &amp; immediate impellente bene for 
       <lb ed="#B" n="7"/>tunatos, quid superius prtractauimus. Sic ergo reuertendo ad propositum dicimus quod eufortunium quo aliquis velt 
       <lb ed="#B" n="8"/>bene fortunatus est, non debet quo ad ipulsus ascribi astris, aut caelo, aut fato, nisi per accidens: quia cae- 
       <lb ed="#B" n="9"/>lum non intendit nisi vnum determinatum, &amp; non intendit illud quod accidentaliter ei annexum est, quod si contin- 
       <lb ed="#B" n="10"/>gat, hoc est praeter intentionem: &amp; ita respectu caeli illud omnino per accidens contingit secundum istam fortunam  
       <lb ed="#B" n="11"/>quae dicitur contingentia: sicut secundum aliam quae dicitur discontingentia: ita quod inter se non differunt nisi secundum 
       <lb ed="#B" n="12"/>plus &amp; minus quod scilicet ista saepius &amp; illa rarius. Ita quod si istud quod contingit saepius reducatur in causam per se intendem 
       <lb ed="#B" n="13"/>tem &amp; impellentem: propter hoc non est nisi in deum immediate agentem siue impellentem: &amp; hoc tam ex eius proui- 
       <lb ed="#B" n="14"/>dentia generali mediata: secundum dispositionem impressam a caelo, quam eius prouidentia speciali &amp; immediata secundum dis 
       <lb ed="#B" n="15"/>positionem meritorum vel demeritorum. Ascribi debet multo verius deo secundum dispositionem in nobis 
       <lb ed="#B" n="16"/>meritorum vel demeritorum: &amp; hoc non tantum suiipsius: sed etiam parentum: secundum quod quandoque prouidetur a deo filiis 
       <lb ed="#B" n="17"/>in prosperis, &amp; aduersis secundum merita parentum. Et secundum hoc aspiciendo ad hanc prouisionem specialem, ve- 
       <lb ed="#B" n="18"/>rissimum est dictum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod cum vnoquoque nostrum agitur secundum quod oportet. &amp; hoc ideo: quod secundum libram aequi  
       <lb ed="#B" n="19"/>tatis iustitiae diuinae contingunt hominibus omnia, prospera. scilicet &amp; aduersa: vt siquis posset videre regulas iustitiae quibus 
       <lb ed="#B" n="20"/>vniuersa dispensat deus: videret quod nihil eorum quae contingunt: aliter contingere debuit: et hoc omia 
       <lb ed="#B" n="21"/>quae fiunt referendo ad deum vt iuste efficientem, vel iuste fieri permittentem, &amp; ad nos vt talia in nobis fie- 
       <lb ed="#B" n="22"/>ri congruit: non autem vt ad talia vel talia recipienda naturaliter dispositos: licet quondocumque dispositio naturae  
       <lb ed="#B" n="23"/>concordet cum dispositione meritorum &amp; gratiae, fortius &amp; efficacius currit diuina dispensatio, vtraque pro  
       <lb ed="#B" n="24"/>uisione &amp; generali &amp; speciali in vnum effectum concurrentibus. Verius est ergo dicere, licet nomen non 
       <lb ed="#B" n="25"/>congruat, quod bona fortuna est cura quaedam dei cum merito aut demerito: quam quod sit natura sine ratione. Deum 
       <lb ed="#B" n="26"/>enim dignissimum dominum esse talium vt dignis distribuat er bona &amp; mala. Nec tamen ex hoc prauum iudicem 
       <lb ed="#B" n="27"/>ipsum faciemus vel non iustum: cum malis quasi per bonam fortunam dat bona, de bonis mala, quasi secundum infortu 
       <lb ed="#B" n="28"/>nium. Quod enim ista dat prauis aut denegat bonis: hoc facit iusto iudicio. Et hoc ex parte malorum: aut vt 
       <lb ed="#B" n="29"/>ipsos talibus bonis remuneretur quasi seruos, quos non seruat ad aeternam haereditatem quasi liberos: aut 
       <lb ed="#B" n="30"/>ne ostendat ea propter se appetenda: si solis bonis ea concederet: aut quacumque alia de causa. secundum 
       <lb ed="#B" n="31"/>quod plures super hoc sancti assignant. Ex parte vero bonorum, aut vt per defectum bonorum temporalium prouo- 
       <lb ed="#B" n="32"/>cet ad amorem spiritalium, aut propter aliquam aliam causam: secundum quod sancti super hoc diuersas assignant rationes. 
       <lb ed="#B" n="33"/>Hoc inquam verius est dicere, quam dicere secundum quod dicit philosophus: quod natura quales quosdam facit, &amp; confestim 
       <lb ed="#B" n="34"/>a natiuitate differunt: quemadmodum hi quidem glauci: hi autem nigrorum oculorum: eo quod tales secundum natu-  
       <lb ed="#B" n="35"/>ram tale oportet habere. sic &amp; bene fortunati &amp; infortunati. Ex quo plane patet quod erroneum est quod tra 
       <lb ed="#B" n="36"/>ctat ille tractatus intitulatus de bona fortuna, excludendo per illam prouisionem generalem, istam speci- 
       <lb ed="#B" n="37"/>alem: nec est causa quaerenda ex parte nostra eufortunii vel diffortunii: nisi meritum vel demeritum nostrum. di 
       <lb ed="#B" n="38"/>co proxima &amp; completa, nec est natura nisi causam dispositiua remota &amp; incompleta. Nec est alia cauam quaerenda ex parte 
       <lb ed="#B" n="39"/>dei principalis, &amp; proxima quam secundum electionem, &amp; liberum arbitrium eius specialis prouidentia. Nec est eius prouidentia 
       <lb ed="#B" n="40"/>generalis eius cam: nisi sicut prima &amp; remota: ita quod specialis prouidentia frequenter in effectu contrariatur genera 
       <lb ed="#B" n="41"/>li, ponendo illam procedere secundum dispositionem naturae in nobis: secundum sniam philosophi. Et secundum istam specialem proui 
       <lb ed="#B" n="42"/>dentiam non semper ex meritis dispensatur bonis eufortunium, &amp; ex demeritis malis diffortunium: sed ex vtroque  
       <lb ed="#B" n="43"/>ambobus quandoque eufortunium, quandoque diffortunium: secundum quod quosdam bene meritos contingit in omnibus bene prospe- 
       <lb ed="#B" n="44"/>rari, &amp; quosdam alios in omnibus pati mala. &amp; hoc secundum quod expedit quibusdam ad bona spiritalia in quibus semper  
       <lb ed="#B" n="45"/>prosperantur promoueri: ita etiam quod aduersa quae secundum se mala sunt: ipsis sunt bona, &amp; magis bona quam prospara. Et 
       <lb ed="#B" n="46"/>secundum hoc eis tanquam bene fortunatis semper contingunt meliora: iuxta illud quid dicit Apostolus Ro. viii. Scimus quia  
       <lb ed="#B" n="47"/>diligentibus deum omnia cooperantur in bonum. glos. Prospera vel aduersa procedunt in verum bonum. Tales enim deus con 
       <lb ed="#B" n="48"/>solatur prosparis: &amp; exercet aduersis. Et vsqueadeo Deus talibus omnia cooperatur in bonum: vt siqui horum deuiant &amp; ex 
       <lb ed="#B" n="49"/>orbitant: etiam hoc ipsum faciat proficere in bonum: quia humiliores redeunt atque cautiores. Vnde quia 
       <lb ed="#B" n="50"/>hoc deus facit eis nulla naturali dispositione hoc requirente: nec etiam meritis de condigno: licet aliquo  
       <lb ed="#B" n="51"/>modo de digno aut congruo: sed principaliter hoc efficiente diuina speciali prouisione. Vnde dicit glos. 
       <lb ed="#B" n="52"/>Non aliunde quam a praedestinatione est quod omnia cooperantur in bonum non ex meritis eorum. propter quid etsi 
       <lb ed="#B" n="53"/>in hoc aliquo modo deo cooperantur: quasi tamen a deo vecti operantur: dicente Apostolo ibidem. Quicun- 
       <lb ed="#B" n="54"/>quod spiritu dei aguntur hi filii dei sunt. Glos. Spiritu dei non suo aguntur, dicit: non reguntur, vt magnum  
       <!--503.xml-->
       <pb ed="#B" n="231-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>gratiae effectum ostendat, plus est enim agi quam regi. agi enim dicimus aliquem quasi vix aliquid agentem: 
       <lb ed="#B" n="2"/>regi aliquem dicimus: quasi iam agentem. Qui enim agitur, agere aliquid vix intelligitur: qui au-  
       <lb ed="#B" n="3"/>tem regitur, aliquid agit: &amp; ideo regitur vt recte agat. Aguntur ergo non vt nihil agant: sed quia im 
       <lb ed="#B" n="4"/>petu gratiae aguntur: vix tamen vt aliquid agant: &amp; tamen bene agunt si a bono aguntur. Et similiter est 
       <lb ed="#B" n="5"/>de male meritis: quod quibusdam eorum, quasi eufortunatis semper contingunt prospera: quibusdam vero ad  
       <lb ed="#B" n="6"/>uersa secundum diuersitatem demeritorum. Ambo tamen si praeuisi sunt ad aeternam poenam, eis conuertum 
       <lb ed="#B" n="7"/>tur in malum: quia dissoluuntur in prosperis per elationem: &amp; franguutur in aduersis per impatientiam  
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp; secundum hoc eisdem tanquam infortunatis semper contingunt deteriora. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e1512">
       ISTAiudicia iustitiae quibus iuste 
       <lb ed="#B" n="9"/>contingit singulis, &amp; summo ordine, nihilque a fortuna respectu dei operantis, solius dei est cogno- 
       <lb ed="#B" n="10"/>scere, &amp; quibus voluerit reuelare. Propter quid dicitur ludicia tua abyssus multa. Quae semper vera sunt &amp; re 
       <lb ed="#B" n="11"/>cta secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et si occulta. Prouidentia autem dei vniuersalis est illa quae est circa omnem creatus 
       <lb ed="#B" n="12"/>ram: &amp; circa creaturam rationalem continet in se &amp; prouidentiam generalem &amp; specialem: quibus proui 
       <lb ed="#B" n="13"/>det ei secundum quod requirit natura speciei per prouidentiam generalim: sed perfectius secundum grati 
       <lb ed="#B" n="14"/>am &amp; merita &amp; demerita indiuidui per prouidentiam specialem. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e171-d1e1531">
       SEcundum iam dicta ergo breuiter ad  
       <lb ed="#B" n="15"/>quaestionem dicendum modo contrario in parte quam prius, &amp; contra determinationem philosophi. quod bona for 
       <lb ed="#B" n="16"/>tuna aut nihil est in rebus: quid tamen non est ponendum secundum praedicta: aut non est solum natura siue sine ra 
       <lb ed="#B" n="17"/>tione, siue cum ratione: sed est cura quaedam dei &amp; extrinsecum aliquod dirigens tam bonos quam malos. Cui 
       <lb ed="#B" n="18"/>concordabant illi de quibus dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> secundo Physi. Sunt quidam quibus videtur esse quidem causa for- 
       <lb ed="#B" n="19"/>tuna: immaifesta autem humano intellectui, cum diuinum quiddam sit &amp; felicius: vt scilicet a deo tanquam a prin- 
       <lb ed="#B" n="20"/>cipio primo motiuo, quantum ad bonorum temporalium adeptionem: in quibus solum ponit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> bonam for 
       <lb ed="#B" n="21"/>tunam: tam in his, quam in illis inueniantur eufortunati &amp; infortunati: sed non propter naturam principa 
       <lb ed="#B" n="22"/>liter: vt dictum est: sed quantum est ex parte nia, propter merita, &amp; demerita. &amp; hoc propter dilectionem dei erga bo 
       <lb ed="#B" n="23"/>nos: erga malos autem non propter dilectionem sed propter odium magis. Summa enim ira dei est malos in  
       <lb ed="#B" n="24"/>praesenti prosperari, secundum Augustinum. Si vero bonam fortunam dicamus quo ad adeptionem bonorum sim 
       <lb ed="#B" n="25"/>pliciter: in quibus ponunt bonam fortunam illi qui ponunt felicitatem esse bonam fortunam: vt quendam effectum: 
       <lb ed="#B" n="26"/>quemadmodum bonum fortuitum appellamus bonam fortunam vt habitum est supra: secundum quod eti 
       <lb ed="#B" n="27"/>am de hoc modo fortunae <name ref="#Aristotle">philosophus</name> loquens secundo Physi. dicit. Videtur idem esse felicitati aut prope. felicitas enim 
       <lb ed="#B" n="28"/>eupraxia est. vbi dicit commen. Nihil enim aliquae est, quam actiones finium laudabilium. sic omnes boni praedestinati sunt 
       <lb ed="#B" n="29"/>eufortunati: &amp; omnes mali praeuisi infortunati, quasi fortuna &amp; forte quadam dante illis damnationem: eo quod  
       <lb ed="#B" n="30"/>illis quasi absque proposito superuenit: eo quod quae &amp; quanta sit praecognoscere non possunt, &amp; boni actio- 
       <lb ed="#B" n="31"/>ne sua ad illam non perueniunt: sed per diuinam actionem: quemadmodum nauis male regibilis, melius frequenter na 
       <lb ed="#B" n="32"/>uigat non propter seipsam: sed propter gubernatorem bonum. Per dicta patet quid dicendum est ad ar  
       <lb ed="#B" n="33"/>gumenta vtriusque partis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>