<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="526-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5129">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5129-Hd1e96">Quaestio 5</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5129-d1e99">
        <lb ed="#B" n="25"/>Irca Quintum arguitur: quod verbum non potuit assumere aliam naturam quam in  
       <lb ed="#B" n="26"/>tellectualem. Sic enim arguit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xiii. libro de trinitate. c. ix. exponendo illud Ver 
       <lb ed="#B" n="27"/>bum caro factum est. Si illud est quod minus credibile est esse, &amp; quid magis: sed  
       <lb ed="#B" n="28"/>minus credibile est quod deus possit fieri filius hominis natura, quam quod filius hominis 
       <lb ed="#B" n="29"/>possit fieri filius dei gratia. sed illud iam est factum in Christo: ergo credibile 
       <lb ed="#B" n="30"/>est aliud posse fieri in aliis hominibus. sic enim ait. c. ix. Fides totum hominem 
       <lb ed="#B" n="31"/>futurum beatum vere promittit in euangelio: cum dictum est quod lesus dedit potestatem filios dei 
       <lb ed="#B" n="32"/>fieri. Sed ne hominum infirmitas tantam excellentiam desperaret, annexum est, Et verbum caro fa- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ctum est: &amp; habitauit in nobis: vt a contrario suaderetur quod incredibile videbatur. Si enim natura 
       <lb ed="#B" n="34"/>filius dei factus est filius hominis, quanto credibilius est natura filios hominis, gratia fieri dei filios &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>habitare in deo: de quo solo possunt esse beati. Per eundem modum arguens sermone. ii. super Ionem. 
       <lb ed="#B" n="36"/>dicit sic: Vt homines nascerentur ex deo: primo ex ipso natus est deus. Noli ergo mirari homo quia  
       <lb ed="#B" n="37"/>efficeris per gratiam filius dei: quia nasceris ex deo: prius voluit nasci ex homine. ldeo cum dixisset 
       <lb ed="#B" n="38"/>ex deo nati sunt: quasi hoc miraremur &amp; exhorreremus tantam gratiam, ne nobis incredibile videretur 
       <lb ed="#B" n="39"/>quod homines ex deo nati sunt, quasi securum te faciens ait: Et verbum caro factum est. Quid ergo mi- 
       <lb ed="#B" n="40"/>raris quod homines ex deo nascuntur: Attende deum natum ex hominibus. Et procedit argumentum 
       <lb ed="#B" n="41"/>Augustini a maiori ad minus, &amp; a minore ad maius. Iuxta quem modum arguitur ad propositum sic 
       <lb ed="#B" n="42"/>Si quod maius est potest fieri, &amp; quod minus: &amp; econtra si non quod minus, nec quid maius: maius autem est 
       <lb ed="#B" n="43"/>vniri deo in persona quam in gratia: quare cum non potest deo vniri in gratia alia natura quam intellectua 
       <lb ed="#B" n="44"/>lis: ergo &amp;c. Item eleuata &amp; nobilitata essentia necesse est nobilitari &amp; eleuari potentiam: quia po 
       <lb ed="#B" n="45"/>tentia sequitur conditionem essentiae. vbi ergo potentia non est nata eleuari ad actum vltra mo- 
       <lb ed="#B" n="46"/>dum naturae: nec essentia. sed intellectualis natura non est nata eleuari secundum potentiam ad  
       <lb ed="#B" n="47"/>actum vltra modum naturae suae: quare nec essentia vel substantia siue natura cuius est illa po- 
       <lb ed="#B" n="48"/>tentia. sed in assumptione tali cleuatur natura assumpta vel essentia ad actum vltra modum na-  
       <lb ed="#B" n="49"/>turae suae: quia ad esse substantiae diuinae personae: ergo &amp;c. Item tunc verum esset dicere quod  
       <lb ed="#B" n="50"/>deus esset lapis vel brutum. Item cum manet natura in homine peccatore &amp; damnato: tunc 
       <lb ed="#B" n="51"/>posset assumere hominem peccatorem &amp; damnatum. Item si non esset necesse eleuari essen- 
       <lb ed="#B" n="52"/>tiam cum potentia: &amp; potentiam cum essentia: tunc, homo assumptus posset peccare &amp; me 
       <lb ed="#B" n="53"/>reri damnationem: &amp; verum esset dicere quod deus peccaret: consequens est falsum. ergo &amp;c. 
       <!--1093.xml-->
       <pb ed="#B" n="526-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>CONtra. corpus Christi in triduo fuit vnitum verbo inanimatum, &amp; potuit illud sic conseruare 
       <lb ed="#B" n="2"/>in perpetuum dimissa anima: eo quod deus nulla necessitate retinuit animam secum vnitam: quia nulla 
       <lb ed="#B" n="3"/>necessitate determinatur ad actionem in creatura: &amp; sic eadem potestate ab initio potuit assumpsisse 
       <lb ed="#B" n="4"/>corpus humanum sine anima. Item ad deum potest fieri assumptio in esse subsistentiae: quia in deo  
       <lb ed="#B" n="5"/>est ratio esse &amp; subsistentiae quae est in natura assumpta. sed in ipso est ratio omnis esse &amp; subsi- 
       <lb ed="#B" n="6"/>stentiae quae sunt in creaturis. omnis ergo creatura siue natura subsistens potest assumi. Quia 
       <lb ed="#B" n="7"/>naturae assumendae possibilitas ad assumptionem occulta est, &amp; nulla ex parte dei omnino existit dubi- 
       <lb ed="#B" n="8"/>tatio an possit sibi assumere quancumque naturam assumptibilem: ideo tota difficultas huius quaestionis ver 
       <lb ed="#B" n="9"/>titur circa possibilitatem naturae assumendae. Et sunt circa hoc duae positiones solennes. Dicit enim positio 
       <lb ed="#B" n="10"/>communior &amp; solennior, cui quandoque aliquantulum assentire consueui: quod quaelibet natura subsistens in crea- 
       <lb ed="#B" n="11"/>turis possit assumi. &amp; hoc principaliter propter tacta in vltima ratione. Tenentes autem istam positionem 
       <lb ed="#B" n="12"/>respondent ad primum argumentum: si quid maius est potest fieri, &amp; quod minus: &amp; econtra si quid minus est non 
       <lb ed="#B" n="13"/>potest fieri nec quid maius est &amp;c. Dicendo quod verum est quando ambe scilicet maius &amp; minus consequuntur po 
       <lb ed="#B" n="14"/>tentiam eiusdem rationis, quod enim potest calefacere vel calefieri magis: potest calefacere vel calefieri mi- 
       <lb ed="#B" n="15"/>nus. Sed hoc non contingit in proposito de potentia passiua assumptibilis: quia natura subsistens in cre 
       <lb ed="#B" n="16"/>aturis ex eo quod est natura subsistibilis simpliciter est assumptibilis ad vnitatem subsistentiae diuini sup- 
       <lb ed="#B" n="17"/>positi qua sit filius dei per naturam: non autem vnde natura est simpliciter subsistibilis est assumptibilis 
       <lb ed="#B" n="18"/>ad operationes vnitatis qua sit filius dei per adoptionem, sed solummodo vnde est intellectualis. &amp; sic 
       <lb ed="#B" n="19"/>nequaquam est eadem ratio potentiae haec &amp; illa, siue potentia rationis eiusdem. Tnde quia non sunt eiusdem subiecti:  
       <lb ed="#B" n="20"/>nec sunt ad eundem actum: vnde nec est idem modus vnius rationis naturae diuinae &amp; humanae in vnitate 
       <lb ed="#B" n="21"/>suppositi &amp; in vnitate operationis: licet vna necessario concomitetur alteram: sed hoc accidit ratione 
       <lb ed="#B" n="22"/>materiae et naturae assumptibilis: quia. scilicet est possibilitas ad vtramque in eodem: ideo vt dicunt (o bene) 
       <lb ed="#B" n="23"/>argumentum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non tenet ratione formae: sed ratione materiae tantum: quia. scilicet in homine est potentia 
       <lb ed="#B" n="24"/>duplex praedicta. Vnde quod arguitur consimili modo: si potest fieri quid est maius, &amp; quid est minus: &amp; ecom 
       <lb ed="#B" n="25"/>tra si non quod est minus, nec quod est maius: dicunt quod verum est quando potentia ad vtrumque est eiusdem ra- 
       <lb ed="#B" n="26"/>tionis, quod non contingit in proposito: vt dictum est: &amp; ideo non tenet vlterior processus.. Similiter quid  
       <lb ed="#B" n="27"/>arguitur secundo: quod eleuata natura necesse est eleuari potentiam: dicunt quod verum est quando potentia ele- 
       <lb ed="#B" n="28"/>uabilis est in natura assumptibili quae potest sequi naturam. Et ideo non posset deus assumere hominem 
       <lb ed="#B" n="29"/>in natura quin assumendo ipsum in potentia faceret ipsum impeccabilem. &amp; sic si naturam hominis pecca 
       <lb ed="#B" n="30"/>toris assumeret, stati omne peccatum aboleret. &amp; sic non sequuntur inconuenientia assumpta in duobus argumen 
       <lb ed="#B" n="31"/>tis vltimis. Secus autem est quando in natura non est potentia eleuabilis: immo tunc essentia potest sola ele 
       <lb ed="#B" n="32"/>uari. Sed hic supponitur vnum a quo dependet tota dubitatie. scilicet an natura sit eleuabilis in qua non est 
       <lb ed="#B" n="33"/>potentia eleuabilis. Illae enim absurditates adductae in tertio argumento: quod deus esset lapis vel bru- 
       <lb ed="#B" n="34"/>tum vel irratinalis &amp; huiusmodi: non arguunt ad negandum assumptibilitatem lapidis vel brutinisi apud ru 
       <lb ed="#B" n="35"/>des qui ex deuotione quam habent ad dignitatem Christi &amp; deitatis, illud negant: quasi indignum esset 
       <lb ed="#B" n="36"/>ei vniri tali naturae &amp; eam sibi assumere. Propter simile enim aliqui rudes posuerunt quod cum mus accipe 
       <lb ed="#B" n="37"/>ret hostiam consecratam ad comedendum illam: vel si proiiceretur in locum immundum: quod statim desine  
       <lb ed="#B" n="38"/>ret ibi esse corpus Christi: quasi indignum esset ei esse sub hostia sic tractata: quod tamen non est verum. 
       <lb ed="#B" n="39"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5129-d1e260">
       DE illo ergo est tota dubitatio an aliqua natura sit eleuabilis dicto modo: in qua modo correspondenti 
       <lb ed="#B" n="40"/>non sit eleuabilis potentia, quod mihi non videtur posse rationabiliter poni. Ad cuius intellectum est 
       <lb ed="#B" n="41"/>aduertendum: quod deus dupliciter habet esse in creaturis. Vno modo naturaliter &amp; modo congruenti 
       <lb ed="#B" n="42"/>naturae: Alio modo voluntarie: &amp; modo supergredienti limites naturae. Primo modo habet esse per 
       <lb ed="#B" n="43"/>illapsum in omni natura &amp; creatura. Secundo modo habet esse solummo in natura assumpta per circum 
       <lb ed="#B" n="44"/>insessionem. Et licet per illapsum deus sit intimus omni creaturae, &amp; intimior quam ipsa sibi aut forma ma-  
       <lb ed="#B" n="45"/>teriae: per circuminsessionem tamen sit intimissimus naturae assumptae, &amp; intimior quam insit alicui naturae per 
       <lb ed="#B" n="46"/>solum illapsum. per intimationem enim circuminsessionis natura assumpta intantum vnitur ineffabilitur &amp; 
       <lb ed="#B" n="47"/>incomprhensibiliter naturae assumentis quod necesse est naturam assumptam amittere proprium esse subsi- 
       <lb ed="#B" n="48"/>stentiae scilicet quod ante assumptionem in ea fuit: vel eo carere si numquam ipsum habuit: &amp; subintrare esse sub- 
       <lb ed="#B" n="49"/>sistentiae naturae ad quam assumitur: vt sit idem suppositum subsistentiae in duplici natura. Vtraque  
       <lb ed="#B" n="50"/>enim illarum naturarum in vnione ipsarum retinet suum, proprium esse essentiae &amp; existentiae. Per illapsum 
       <lb ed="#B" n="51"/>autem deus intimatur omni creaturae naturaliter &amp; modo congruenti naturae ad due. scilicet ad actum na 
       <lb ed="#B" n="52"/>turae primum qui est esse stabiliendum vt persistat: &amp; ad actum naturae secundum qui est operari producen 
       <lb ed="#B" n="53"/>dum vt existat. sine illo enim illapsu non potest creatura in esse persistere, nec propriam operationem 
       <lb ed="#B" n="54"/>clicere: quia per illapsum deus creaturam in esse conseruat: &amp; cooperando omnem suam actionem siue 
       <!--1094.xml-->
       <pb ed="#B" n="527-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>operationem illi ministrat. dicente Grego. libro. xvi. Moralis supe illud lob. xxiii. lpse solus est. Nunquid non 
       <lb ed="#B" n="2"/>sunt angeli &amp; homines &amp; caelum &amp; terra: Sed aliud est esse scilicet absolute: &amp; aliud principaliter esse. sunt enim 
       <lb ed="#B" n="3"/>haec: sed principaliter non sunt: quia in semetipsis minime subsistunt: &amp; nisi gubernantis manu teneantur 
       <lb ed="#B" n="4"/>esse nequaquam possunt. Cuncta namque in illo subsistunt a quo creata sunt: cuncta quippe ex nihilo facta sunt: 
       <lb ed="#B" n="5"/>eorumque essentia rursus ad nihilum tenderet nisi eam auctor omnium regiminis manu retineret. Ecce primum 
       <lb ed="#B" n="6"/>dictorum: &amp; sequitur de secundo &amp; primo simul. Per se nec subsistere valent nec moueri: intantum subsistunt in  
       <lb ed="#B" n="7"/>quantum vt esse debeant acceperunt: intantum mouentur inquantum occulto instinctu disponuntur. Arescit 
       <lb ed="#B" n="8"/>terra: concutitur mare: ignescit aer: obtenebrascit caelum: &amp; ardescunt homines: mouentur angelicae virtu 
       <lb ed="#B" n="9"/>tes: numquid haec suis instinctionibus &amp; non magis diuinis impulsionibus agitantur: Per circuminfessionem vero 
       <lb ed="#B" n="10"/>deus intimatur soli naturae quam voluntarie assumit, sed modo supernaturali. et hoc facit ad due. scilicet ad  
       <lb ed="#B" n="11"/>sublimandam naturam ad actum primum qui est esse subsistentiae diuini suppositi, &amp; potentiam ad actum se- 
       <lb ed="#B" n="12"/>cundum, qui est operari actum beatificum intelligendi &amp; volendi. Sine dicta enim circuminsessione non pos- 
       <lb ed="#B" n="13"/>set natura in esse diuinae subsistentiae sublimari, neque diuinam operationem participare, vidende scilicet &amp; amam 
       <lb ed="#B" n="14"/>do diuinam essentiam modo congruenti creaturae. sed per circuminfessionem deus naturam assumptam suble- 
       <lb ed="#B" n="15"/>uat ad esse diuinae subsistentiae: &amp; ad operationem diuinam promouet. dicente Damasceno libro iii. capi. 
       <lb ed="#B" n="16"/>xvi. Caro domini deificata dicitur esse &amp; deo coindiuidualis, non secundum transmutationem naturae, sed  
       <lb ed="#B" n="17"/>secundum dispositionem vnionis, secundum quam indiuisibiliter deo verbo vnita caro per eam quae inuicem 
       <lb ed="#B" n="18"/>naturarum circuminsessionem. Et infra. Dei autem caro diuinis actionibus dicata est propter intimissi- 
       <lb ed="#B" n="19"/>mam ad verbum vnionem. Et sumit ibi carnem pro tota humana natura. Ex his arguo sic. Sicut se ha 
       <lb ed="#B" n="20"/>bet deus in omni creatura per illapsum naturalem ad duas actiones praedictas modo congruenti na- 
       <lb ed="#B" n="21"/>turae, sic se habet ad creaturam assumptam per circuminsessionem ad duas actiones praedictas supergredien- 
       <lb ed="#B" n="22"/>tes limites naturae. vt iam patuit ex dictis Damasceni. Nec potest negari simile quo ad aliquid: quia  
       <lb ed="#B" n="23"/>sicut illapsus quantum in se est, semper natus est operari in eo cui deus illabitur dicta duo: sic circum 
       <lb ed="#B" n="24"/>insessio nata est quantum est ex se, semper operari alia duo. Sed nulla natura creaturae est susceptibi- 
       <lb ed="#B" n="25"/>lis nec potest esse susceptibilis illapsus dei ad suscipiendum in se modo congruenti naturae primam dei 
       <lb ed="#B" n="26"/>operationem praedictam: quin etiam susceptibilis sit in se operationis secundae, quia nulla creatura po- 
       <lb ed="#B" n="27"/>test esse per substantiam cui non potest conuenire aliqua operatio per potentiam, quia secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in fine 
       <lb ed="#B" n="28"/>quarti Metaphysi. omnia opere determinantur: &amp; sunt propter suas operationes: &amp; tandiu sunt quam  
       <lb ed="#B" n="29"/>diu possunt agere suas proprias operationes: &amp; cum desinunt posse operari suas proprias operatio 
       <lb ed="#B" n="30"/>nes, tunc simul desinunt esse. Vt enim dicit Damasce. ibidem cap. xvii. Intellectus insipiens &amp; priuatus 
       <lb ed="#B" n="31"/>cognitione non vtique erit vnquam. Si enim inoperabilis &amp; immobilis est, inexistibilis omnino est. Et per hoc 
       <lb ed="#B" n="32"/>aperte insinuat quod si non posset eleuari per intellectum, non esset assumptibilis ipsa substantia intelle- 
       <lb ed="#B" n="33"/>ctualis, nec ipse homo, quia nec esset homo. secundum quod praemittit ibidem. Quoniam autem rationale &amp; in-  
       <lb ed="#B" n="34"/>tellectuale animal homo, qualiter ergo homo factus est deus si carnem inanimatam vel animam anouin i. fine in  
       <lb ed="#B" n="35"/>tellectu assumpsisset: non hoc enim homo. Ergo similiter nulla creaturae natura est susceptibilis aut 
       <lb ed="#B" n="36"/>potest esse susceptibilis circuminsessionis dei ad suscipiendum in se supra limites naturae primam dei ope 
       <lb ed="#B" n="37"/>rationem praedictam, quin etiam sit susceptibilis in se operationis secundae: secundae autem non est suscepti- 
       <lb ed="#B" n="38"/>bilis nisi per potentias intellectus &amp; voluntatis: ergo vt concludit secunda ratio praedicta, vbinata 
       <lb ed="#B" n="39"/>est eleuari essentia dicto modo, &amp; potentia: &amp; vbi non, non. vt idcirco etiam cum hoc quod gratia niu 
       <lb ed="#B" n="40"/>teriae bene tenet argumentatio <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tacta in prima ratione, etiam non fallit in aliqua materia,  
       <lb ed="#B" n="41"/>quin sequitur: si natura ista, puta hominis, est eleuabilis secundum essentiam quin sit necessario simul ele 
       <lb ed="#B" n="42"/>uabilis secundum potentiam: &amp; si non secundum potentiam, nec secundum essentiam. Quemadmodum se- 
       <lb ed="#B" n="43"/>quitur, si anima fortis est immortalis, etiam cuiuslibet hominis anima est immortalis: &amp; si non cuiuslibetur, 
       <lb ed="#B" n="44"/>nec fortis: quia eadem ratio immortalitatis vel mortalitatis est in omnibus. Et ideo talis argumentatio 
       <lb ed="#B" n="45"/>ratione materiae talis, bene tenet ac si teneret secundum formam arguendi, quae reuera tenet virtute fur 
       <lb ed="#B" n="46"/>mae, habendo scilicet aspectum ad communem rationem qua conuenit aliquid materiae, puta immorta- 
       <lb ed="#B" n="47"/>litas animae. illa enim eadem est in omni anima. quae quia nobis incognita est ex parte assumptibi- 
       <lb ed="#B" n="48"/>lis idcirco nobis difficilis est intellectus veritatis in dicta quaestione. Propterea haec positio alia a 
       <lb ed="#B" n="49"/>praedicta licet minus solennis, quae tamen magis applicabilis est animo, licet non videatur ita vera 
       <lb ed="#B" n="50"/>propter consuetudinem, tamen forte verior est: quod scilicet nulla natura susceptibilis est a deo dicto nio-  
       <lb ed="#B" n="51"/>do per circuminfessionem nisi natura intellectualis, magis mihi placet. Tenendo ergo hanc opinio- 
       <lb ed="#B" n="52"/>nem ad praesens, Dico ad primum in oppositum de corpore Christi in triduo: quod per naturam intellectua 
       <lb ed="#B" n="53"/>lem intelligo &amp; ipsam naturam incorpoream animae rationalis vel angeli: &amp; in homine naturam cor 
       <lb ed="#B" n="54"/>poris, inquantum ordinatur ad animam, vt perfectibile ad perfectionem, &amp; in quo anima suam operatio- 
       <!--1095.xml-->
       <pb ed="#B" n="527-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nem intellectualem efficacius operatur, amota ab ipso omni dispositione accidentali impediente inquantum  
       <lb ed="#B" n="2"/>est separata, vt totum compositum ex corpore &amp; anima cum sua vi intellectiua sit ipsum susceptibile 
       <lb ed="#B" n="3"/>&amp; corpus mediante substantia animae, &amp; in ordine ad illam, &amp; substantia animae vt ipsa est potentia 
       <lb ed="#B" n="4"/>intellectiua, ita quod nullo modo sit susceptibile id in quo non est potentia intellectiua. &amp; hoc compre 
       <lb ed="#B" n="5"/>hendendo sub potentia intellectiua totum illud, in quo principalis consistit ratio imaginis existens in sub- 
       <lb ed="#B" n="6"/>stantia animae, vt nihil sit susceptibile nisi ratione imaginis dei quae est in illo vt per circuminsessionem, 
       <lb ed="#B" n="7"/>vel secundum substantiam &amp; secundum potentiam simul, vt in solo Christo: vel secundum potentiam so 
       <lb ed="#B" n="8"/>lum, vt in omnibus beatis ipsa imago dei quasi reimprimitur sine prototypo, quasi denarius figu- 
       <lb ed="#B" n="9"/>rae a qua sibi imago sua impressa est. Hinc Damascenus in cap. praedicto. Quod secundum imaginem est 
       <lb ed="#B" n="10"/>volens reuocare deus, verbum factum est homo. Imago dei est homo secundum intellectum. Quid autem 
       <lb ed="#B" n="11"/>secundum imaginem nisi intellectus: Quod melius igitur derelinquens, quid deterius est assumpsit. Quasi 
       <lb ed="#B" n="12"/>diceret, nequaquam hoc possibile est fieri nisi ratione ordinis quem habet ad intellectum. Et loquitur con- 
       <lb ed="#B" n="13"/>tra illos qui posuerunt corpus humanum assumptum in Christo absque anima rationali: &amp; comprehen 
       <lb ed="#B" n="14"/>dit sub intellectu etiam substantiam animae. cuius vim &amp; potentiam in assumptione ostendens, subdit. 
       <lb ed="#B" n="15"/>Intellectus enim est in medio dei &amp; carnis huius, aut vt inhabitator dei, aut vt imago intellectus: igi 
       <lb ed="#B" n="16"/>tur intellectui miscetur, &amp; mediatur intellectus, dei puritati &amp; carnis grossitudini. Intelligo autem  
       <lb ed="#B" n="17"/>per mixtionem dictam vnionem per circuminsessionem intellectus diuini cum humano: qui secundum 
       <lb ed="#B" n="18"/>tres potentias, quae sunt memoria, intelligentia, &amp;e voluntas existentes in vnitate essentiae animae, vni 
       <lb ed="#B" n="19"/>tur per circuminsessionem quandam trinitati personarum in vnitate diuinae naturae, vt sic per se &amp; proxima 
       <lb ed="#B" n="20"/>causa siue ratio propter quam aliquid sit susceptibile a deo sit ratio imaginis dei, quae non est nisi in  
       <lb ed="#B" n="21"/>substantia intellectuali: &amp; propterea ipsa sola substantia intellectualis sit susceptibilis. Et secundum 
       <lb ed="#B" n="22"/>hoc in gloriosa assumptione per circuminsessionem, qua natura diuina subintrat naturam assumptam, 
       <lb ed="#B" n="23"/>imago quae est in creatura intellectuali assumpta, vnitur intime ipsi prototypo, quod est in natura diui 
       <lb ed="#B" n="24"/>na, ad modum quo si caerae in qua est impressa figura sigilli: ipsum sigillum reapplicetur secundum 
       <lb ed="#B" n="25"/>eundem modum quo ipsa impressit subintrando omnes angulos eius, quali modo non possit applicari 
       <lb ed="#B" n="26"/>illi in quo non fuisset figura sua prius impressa, sed solummodo effigies aliqua, quale est vestigium dei 
       <lb ed="#B" n="27"/>in omni creatura non intellectuali, vt secundum hoc nulla natura non intellectualis nisi mediante 
       <lb ed="#B" n="28"/>intellectuali secundum dictum modum possit assumi. Ad secundum: quod ad deum potest fieri assum 
       <lb ed="#B" n="29"/>ptio: quia in ipso est ratio esse &amp; subsistentiae in natura assumpta: Dico quod verum est quod illud est con 
       <lb ed="#B" n="30"/>causa. Nisi enim ita esset nihil posset ad eam assumi, sicut nec vna natura creata potest assumi ad alteram. 
       <lb ed="#B" n="31"/>Sed hoc non est tota causa. Licet enim sit causa ex parte assumentis, quia propter illud ad ipsum potest fieri as- 
       <lb ed="#B" n="32"/>sumptio, non tamen ex parte assumptibilis, in quo tota causa assumptibilitatis est quod est imago, &amp; per hoc 
       <lb ed="#B" n="33"/>solum circuminsessibilis a deo &amp; eleuabilis ad dictam vnionem in diuina essentia in vnitate diuinae personae. secundum  
       <lb ed="#B" n="34"/>dictum modum. Vnde nec aliquam causa finalis propter quam facienda esset a deo alicuius naturae assumptio pos 
       <lb ed="#B" n="35"/>set esse in assumendo aliam naturam quam intellectualem, quia non est naturae assumptio finaliter nisi 
       <lb ed="#B" n="36"/>ad illius aliquam promotionem &amp; profectum in sui eleuatione, qualem non potest habere nisi natura in-  
       <lb ed="#B" n="37"/>tellectualis. Hinc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loan. vbi supra. Prius verbum voluit nasci ex homine, vt tu se- 
       <lb ed="#B" n="38"/>cutus nascereris ex deo. Nonne sine causa nasci ex homine voluit nisi quia alicuius momenti me exi 
       <lb ed="#B" n="39"/>stimauit, vt immortalem me faceret: quasi dicat, vtique sine causa &amp;c. Vbi per immortalitatem intel 
       <lb ed="#B" n="40"/>ligit veram beatitudinem: quia non est fine immortalitate, secundum eundem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xiii. de trinat. Hinc 
       <lb ed="#B" n="41"/>dicit vbi supra ser. x. Deus homo factus est: quid futurus est homo propter quem deus factus est ho 
       <lb ed="#B" n="42"/>mo: momentum illud quo deus homo existimatur, est dignitas imaginis in ipso, propter quam so- 
       <lb ed="#B" n="43"/>lam contigit quod deus ex homine nasci voluit, non sine causa. In qua natiuitate, humana natura assum 
       <lb ed="#B" n="44"/>pta est, ita quod alia natura in qua non est talis imago, omnino absque causa assumeretur.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>