<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="483-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e4662">
       <head xml:id="n3av8a-c1e4662-Hd1e96">Quaestio 1</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e4662-d1e99">
       <!--1007.xml-->
        <pb ed="#B" n="483-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>Incipit Duodecimum Quodlibet eiusdem Magistri Henrici 
       <lb ed="#B" n="2"/>a Gandauo.  
       <lb ed="#B" n="3"/>Vaesita in nostra generali dispu 
       <lb ed="#B" n="4"/>tatione de Quolibet Duodecimo erant. xxxi. &amp; omnia pertinebant ad deum  
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; ad creaturam intellectualem. Et erant coniter pertinentia ad deum &amp; ad  
       <lb ed="#B" n="6"/>creaturam intellectualem. vi. ad creaturam autem intellectualem incorpoream tria 
       <lb ed="#B" n="7"/>ad hominem autem compositum ex natura intellectuali incorporea &amp; corpo 
       <lb ed="#B" n="8"/>rea. xxii. Sex pertinentia communiter ad deum, &amp; ad creaturam intellectualem erant 
       <lb ed="#B" n="9"/>e deo vt est obiectum intellectus aut voluntatis creaturae intellectua 
       <lb ed="#B" n="10"/>is, quorum tria prima erant de deo vt est obiectum intellectus. Primum 
       <lb ed="#B" n="11"/>enim erat: vtrum deus sub ratione infinita ex parte sui sit subiectum siue ob  
       <lb ed="#B" n="12"/>iectum alicuius scientiae creatae. Secundum: Vtrum in via de deo possit quod  
       <lb ed="#B" n="13"/>quid est, vel quod sit trinus, clarius sciri, quam per lumen fidei. Tertium: vtrum non habens rationem cogentem ad ali 
       <lb ed="#B" n="14"/>quam partem contradictionis, possit illi assentire sine formidine. Quartum autem erat de deo vt est obiectum 
       <lb ed="#B" n="15"/>voluntatis scilicet Vtrum deus possit diligi a creatura intellectuali absque eo quod ab illa aliud diligatur cum 
       <lb ed="#B" n="16"/>eo. Quintum vero &amp; sextum erant de deo: vt communiter est obiectum vtriusque, quorum primum erat: Vtrum 
       <lb ed="#B" n="17"/>deus posset facere quod intellectus possit videre ipsum: &amp; quod tamen voluntas eum non diligat. Sextum erat:  
       <lb ed="#B" n="18"/>Vtrum habens meliora naturalia cum aequali charitate &amp; gloria intensius videbit &amp; diliget deum  
       <lb ed="#B" n="19"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e4662-d1e147">
       CIRca primum arguebatur quod non: quia nihil vnum &amp; idem sub eadem ratione potest esse subiectum siue 
       <lb ed="#B" n="20"/>obiectum scientiae infinitae &amp; finitae: scientia dei est infinita: scientia intellectus creati est finita. ergo &amp;c. 
        Pro<lb ed="#B" n="21" break="no"/>batio minoris est: quia scientiae istae distant in infinitum: &amp; sic distinguuntur secundum rationes infiniti &amp; 
       <lb ed="#B" n="22"/>finiti. Distinctio autem scientiarum debet esse circa rationes formales obiecti siue subiecti: quia scientia 
       <lb ed="#B" n="23"/>recipit speciem a ratione formali obiecti: quare cum deus sub ratione infinita sit subiectum siue obiectum 
       <lb ed="#B" n="24"/>suae scientiae infinitae: non ergo sub illa ratione potest esse subiectum siue obiectum scientiae intellectus crea 
       <lb ed="#B" n="25"/>ti finitae. Aliter enim scientia intellectus creati esset infinita. Item quia deus subratione infinita est 
        ob<lb ed="#B" n="26" break="no"/>iectum suae scientiae: ideo intelligendo se intelligit omnia alia a se. Si ergo sub eadem ratione infini 
       <lb ed="#B" n="27"/>ta esset obiectum scientiae intellectus creati intelligendo deum: ipse simul omnia alia intelligeret. com 
       <lb ed="#B" n="28"/>sequens est falsum: quia homo intelligendo deum per scientiam theologiae non simul intelligit 
        om<lb ed="#B" n="29" break="no"/>nia alia. dicente <ref xml:id="n3av8a-c1e4662-Rd1e170">Augustino. xiiii. de Trinitate cap. i.</ref> <quote xml:id="n3av8a-c1e4662-Qd1e174" source="http://scta.info/resource/adt-l14-d1e1535@55-108">Rerum diuinarum scientia sapientia proprie 
       <lb ed="#B" n="30"/>nuncupetur: humanarum autem proprie scientiae nomen obtineat. Non vtique quicquid sciri potest ab  
       <lb ed="#B" n="31"/>homine in rebus humanis vbi plurimum superuacuae vanitatis &amp; noxiae curiositatis, est huic scientiae tri 
       <lb ed="#B" n="32"/>buendum: sed illud tantummodo quo fides saluberrima quae ad veram beatitudinem ducit gignitur, 
       <lb ed="#B" n="33"/>nutritur, defenditur, &amp; roboratur</quote>. falsum est ergo &amp; antecedens quod sub ratione infinita est obiectum 
       <lb ed="#B" n="34"/>scientiae creatae. Contra. sub ratione illa deus est subiectum scientiae cuiuslibet creatae sub qua est 
        obie<lb ed="#B" n="35" break="no"/>ctum scientiae bonorum: quia &amp; ipsorum scientia creata est: sed ipse est obiectum scientiae bonorum 
       <lb ed="#B" n="36"/>sub ratione infinita: quia aliter non quietaretur voluntas bonorum in deum diligendo &amp; volendo  
       <lb ed="#B" n="37"/>secundum modum quo ipsum cognoscerent: quia vltra quodlibet finitum plus appeteret: quare cum 
       <lb ed="#B" n="38"/>finitur ipsorum appetitus oportet quod eum cognoscant &amp; sciant per intellectum secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="39"/>infinitam. ergo &amp;c. Dico quod deus sub ratione infinita ex parte sui dupliciter potest esse subiectum 
       <lb ed="#B" n="40"/>scientiae. Vno modo vt vtrumue scilicet &amp; res ipsa quae deus est &amp; ratio illa infinitatis sit obiectum scientiae: &amp; 
       <lb ed="#B" n="41"/>ab vtroque &amp; secundum vtrunque formatur &amp; ad vtrunque terminatur sub ratione &amp; ratione 
        vtrius<lb ed="#B" n="42" break="no"/>quod. Vel alio modo vt solummodo res subiecta illi rationi sit obiectum scientiae: &amp; ab illa sola formatur:  
       <lb ed="#B" n="43"/>&amp; secundum illam &amp; ad illam terminatur: sic tamen vt est sub ratione infinitatis: vt ipsa infinitas in  
       <lb ed="#B" n="44"/>quantum huiusmodi seu ratio infinitatis sit quoddam annexum subiecto siue obiecto inquantum  
       <lb ed="#B" n="45"/>obiectum est: sic inquam annexum vt sub ratione contraria non sit subiectum vel obiectum: ita 
        ta<lb ed="#B" n="46" break="no"/>men quod illa ratio non sit obiecta illi scientiae. Primo modo deus sub ratione infinita est obiectum soli 
       <lb ed="#B" n="47"/>us scientiae dei. propter quod scientia dei de deo differt secundum speciem a scientia angelorum &amp; 
        ho<lb ed="#B" n="48" break="no"/>minum de deo. &amp; est scientia dei ex hoc subalternans sibi scientiam de deo angelorum &amp; hominum bo 
       <lb ed="#B" n="49"/>norum &amp; viatorum. Et est iste modus subalternationis quo scientia considerans obiectum 
        determi<lb ed="#B" n="50" break="no"/>natum infinite comprehensum in illa scientia subalternat sibi scientiam considerantem ipsum 
        sim<lb ed="#B" n="51" break="no"/>pliciter: contrarius modo subalternandi quo scientia considerans ipsum simpliciter subalternat sibi sci 
       <lb ed="#B" n="52"/>entiam considerantem ipsum determinatum: quemadmodum scientia de linea simpliciter, subalter- 
       <!--1008.xml-->
       <pb ed="#B" n="484-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nat sibi scientiam de linea radiosa. Vnde iste modus non est aliquis illorum quatuor: quos ponit 
        phi<lb ed="#B" n="2" break="no"/>losophus in libro Posteriorum, quos in quaestionibus nostris ordinariis exposuimus. Et secundum hoc 
        conce<lb ed="#B" n="3" break="no"/>denda est ratio vltima ad istam partem adducta. Ad rationem primam in contrarium: quod nihil idem 
       <lb ed="#B" n="4"/>sub eadem ratione potest esse obiectum scientiae infinitae &amp; finitae &amp;c. Dico quod verum est si ratio illa infi 
       <lb ed="#B" n="5"/>nitatis intelligatur esse aliquid obiecti scientiae: non autem est verum si intelligatur tantummodo esse an  
       <lb ed="#B" n="6"/>nexa obiecto secundum iam dictum modum. Intelligendum tamen est propter tacta in probatione maioris illius 
       <lb ed="#B" n="7"/>quod quaelibet scientia respicit duo: &amp; obiectum scibile a quo formatur in sciente &amp; ad quod terminatur:  
       <lb ed="#B" n="8"/>&amp; subiectum in quo formatur. &amp; ab vtroque determinatur sed diuersimode: quia secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="9"/>obiecti determinatur ad formam &amp; speciim: secundum rationem autem subiecti determinatur ad inten 
       <lb ed="#B" n="10"/>sionem &amp; remissionem. Verbi gratia in videndo solem ab aquila &amp; homine &amp; noctua propter idem 
        ob<lb ed="#B" n="11" break="no"/>iectum &amp; secundum eandem rationem a parte sui quid est lux sub ratione splendentis. i. in se lucentis, est ea 
       <lb ed="#B" n="12"/>dem visio secundum speciem, quae tamen secundum speciem distinguitur a visione coloris: si tamen lux &amp; color 
       <lb ed="#B" n="13"/>distinguuntur secundum speciem. semper enim secundum diuersitatem obiectorum diuersificantur secundum 
       <lb ed="#B" n="14"/>speciem visiones &amp; scientiae. Propter vero aliam dispositionem subiecti variam lympidior est visio aqui  
       <lb ed="#B" n="15"/>lae quam hominis, &amp; hominis quam noctuae: quia semper actus actiuorum sunt in patiente secundum rationem dispo 
       <lb ed="#B" n="16"/>sitionis ipsius secundum intensum &amp; remissum: quia quod recipitur, semper secundum modum recipientis re 
       <lb ed="#B" n="17"/>cipitur: &amp; non secundum modum eius quod recipitur. Et consimiliter dico in proposito quod deus &amp; secundum eandem 
       <lb ed="#B" n="18"/>rationem scilicet infinitatis ex parte sui, est obiectum scientiae dei &amp; beatorum &amp; hominum viatorum: &amp; de 
       <lb ed="#B" n="19"/>terminatur ad speciem ab obiecto. determinatur tamen secundum intensionem &amp; remissionem a dispositione sub 
       <lb ed="#B" n="20"/>iecti vt lympidius vel minus Iympide videatur. Sciendum tamen quod ab obiecto infinito sub ratione infinita 
       <lb ed="#B" n="21"/>tis considerato determinatur scientia tripliciter secundum speciem: secundum quod tripliciter obiicitur scien 
       <lb ed="#B" n="22"/>tiae. Vno. enm modo obiicitur ratione infinitatis &amp; quantum est ex parte obiecti &amp; quantum est ex ratione  
       <lb ed="#B" n="23"/>subiecti in quo, simul: vb scilicet obiectum scientiae est &amp; substantia &amp; ratio infinitatis simul. &amp; est in subie 
       <lb ed="#B" n="24"/>cto infinito vt in scientia solius dei sicut dictum est: quoniam sua scientia se totum ratione substantiae &amp; totaliter 
       <lb ed="#B" n="25"/>ratione infinitatis comprehendit. Alio modo ratione substantiae, sed non ratione infinitatis: nisi vt est 
       <lb ed="#B" n="26"/>annexa ipsi obiecto: nullo autem modo quantum est ex parte subiecti in quo, vt in omni scientia quan 
       <lb ed="#B" n="27"/>creaturae habent de deo, quae totum deum quo ad eius substantiam apprehendunt: sed non totaliter: quia  
       <lb ed="#B" n="28"/>non secundum rationem infinitatis. de qua licet apprehendant quod sit in deo: tamen nullo modo quae  
       <lb ed="#B" n="29"/>sit. Et secundum hoc secundum speciem differunt scientia dei de deo &amp; cuiuslibet creaturae de deo: &amp; infini 
       <lb ed="#B" n="30"/>tatem habet scientia dei non solum ratione subiecti in quo: sed etiam ratione obiecti quid est ratio substantiae 
       <lb ed="#B" n="31"/>&amp; simul infinitatis. Ratione autem substantiae sub ratione infinitatis annexae obiicitur obiectum infinitum scien 
       <lb ed="#B" n="32"/>tiae creatae dupliciter. Vno modo nude &amp; absque aliquo inuolucro: Alio autem modo non nisi cum quodam in  
       <lb ed="#B" n="33"/>uolucro &amp; aenigmate. Primo modo obiicitur deus scientiae beatorum. Secundo modo obiicitur scientiae hominium 
        viato<lb ed="#B" n="34" break="no"/>rum. propter quod secundum speciem differunt inter se &amp; quasi secundum species specialissimas, quantuncumque enim 
       <lb ed="#B" n="35"/>credibile intelligatur, intellectum tamen non absoluit ab aenigmate. dicente Augustinus. in epistola ad Consentium 
       <lb ed="#B" n="36"/>Ad vnius essentiae trinitatem videndam quantumlibet in hac vita prospiciamus per speculum &amp; in aenigmate 
       <lb ed="#B" n="37"/>videmus. &amp; hoc quia scientia nostra de deo non est sine fundamento fidei. Conueniunt tamen quasi se 
       <lb ed="#B" n="38"/>cundum speciem subalternam: &amp; cum his etiam scientia dei de seipso: inquantum omnes sunt scientiae diuinae: &amp; pro 
       <lb ed="#B" n="39"/>prie dicuntur sapientiae licet analogice: &amp; distinguuntur contra scientias humanas de rebus aliis quae pro  
       <lb ed="#B" n="40"/>prie dicuntur scientiae, vt iam dictum est secundum <name xml:id="n3av8a-c1e4662-Nd1e317" ref="#Augustine">Augustinus</name> in opponendo. Quia ergo scientia dei de deo  
       <lb ed="#B" n="41"/>increata &amp; creata distinguuntur penes infinitum &amp; finitum: Dico quod ista distinctio non est secundum 
       <lb ed="#B" n="42"/>speciem &amp; secundum rationes considerandi obiectum formales: quasi deus sit obiectum scientiae dei 
       <lb ed="#B" n="43"/>infinitae secundum rationem infinitatis etiam obiectiue: &amp; sic obiectum scientiae finitae secundum rationem 
       <lb ed="#B" n="44"/>finitatis obiectiue: secundum quod nititur procedere argumentum: sed est ista distinctio scientiae penes finitum &amp; 
       <lb ed="#B" n="45"/>infinitum secundum materiam &amp; secundum conditiones subiecti potius in quo huiusmodi scientia recipitur. Quidquidem 
       <lb ed="#B" n="46"/>subiectum quia est infinitae capacitatis in de scilicet diuinus intellectus: finitae vero capacitatis in creature. scilicet in  
       <lb ed="#B" n="47"/>tellectus creatus: idcirco ab obiecto infinito ratione suae infinitatis informatur scientia infinita intellectus 
       <lb ed="#B" n="48"/>diuinus: intellectus vero creatus ab eodem obiecto non ratione suae infinitatis nec etiam ratione alicuius 
       <lb ed="#B" n="49"/>finitatis: sed ratione ipsius essentiae deitatis simpliciter, vt cui annexa est ratio infinitatis secundum dictum mo 
       <lb ed="#B" n="50"/>dum, informatur scientia finita. Et sic scientia dei &amp; intellectus creati de deo bene possunt distingui 
       <lb ed="#B" n="51"/>secundum finitum &amp; infinitum: &amp; tamen iuxta dictum modum deus secundum rationem suam in  
       <lb ed="#B" n="52"/>finitam bene potest esse obiectum scientiae infinitae dei &amp; finitae creaturae: licet quoquo modo aliter 
       <lb ed="#B" n="53"/>scientia dei &amp; scientia creaturae respiciant illam rationem infinitatis vt iam visum est: vt secundum 
       <lb ed="#B" n="54"/>hoc verum sit dicere quod intellectus diuinus intelligit se infinitum &amp; infinite siue totum &amp; totaliter 
       <!--1009.xml-->
       <pb ed="#B" n="484-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>intellectus autem creatus intelligit deum infinitum sed finite &amp; totum &amp; non totaliter. Et secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="2"/>diximus in quaestionibus nostris ordinariis quod subiectum theologiae deus est, non sub ratione qua est sal 
       <lb ed="#B" n="3"/>uator aut quocumque modo alio: sed sub ratione omnino absolutissima, prout ibidem determinauimus. propter 
       <lb ed="#B" n="4"/>quod vt puto mota fuit haec quaestio hic. Deus igitur non ratione alicuius finitatis a parte sui, hoc est 
       <lb ed="#B" n="5"/>non ratione alicuius specialis rationis puta glorificatoris aut restauratoris determinantis essentiam deita  
       <lb ed="#B" n="6"/>tis debet poni subiectum theologiae vel scientiae beatorum de deo. Et esto quod ita esset: non valeret ad eorum pero  
       <lb ed="#B" n="7"/>positum cum per hoc intendant distinguere scientiam infinitam dei de seipso a scientia finita intellectus 
       <lb ed="#B" n="8"/>creati de deo penes finitum &amp; infinitum. Nam illa ratio specialis quam intelligunt nomine restauratoris 
       <lb ed="#B" n="9"/>seu glorificatoris vt est in deo secundum se, est etiam infinita: sicut &amp; ipsa ratio deitatis secundum quod deitas est 
       <lb ed="#B" n="10"/>absolute: sicut &amp; idea asini seu ratio vt est in deo, est infinita: licet secundum modum intelligendi per 
        hu<lb ed="#B" n="11" break="no"/>iusmodi rationem specialem videatur determinari &amp; finiri per comparationem ad intellectum nostrum ipsa ra 
       <lb ed="#B" n="12"/>tio deitatis absoluta. Ista ergo ratio specialis nihil faceret ad distinguendum scientiam dei increatam 
       <lb ed="#B" n="13"/>&amp; scientiam de deo creatam penes finitum &amp; infinitum attendendo ad rationem in obiecto secundum 
       <lb ed="#B" n="14"/>se: penes quam tamen rationem vt est in obiecto nituntur distinguere scientiam dei increatam &amp; scientiam de deo  
       <lb ed="#B" n="15"/>creatam penes finitum &amp; infinitum: sed ex parte subiecti in quo sic debent distingui penes finitum &amp; infini 
       <lb ed="#B" n="16"/>tum: vt visum est. Item deus sub nulla ratione finita a parte sui seu determinata(quia nec aliqua ta 
       <lb ed="#B" n="17"/>lis in eo esse potest) potest esse glorificator noster. Si igitur est subiectum theologiae sub ratione qua glo 
       <lb ed="#B" n="18"/>rificator noster (vt concedunt) oportet etiam quod concedant ipsum esse subiectum theologiae sub ratione 
       <lb ed="#B" n="19"/>infinita. nihil ergo valet ad improbandum dictum nostrum de subiecto theologiae ista ratio infinitatis. 
       <lb ed="#B" n="20"/>Ad secundum quod deus quia est obiectum suae scientiae ratione suae infinitatis, ideo simul intelligit alia omnia 
       <lb ed="#B" n="21"/>a se &amp;c. Dico quod verum est. sed intelligere alia a deo intelligendo deum potest contingere dupliciter. Vno 
       <lb ed="#B" n="22"/>modo sub rationibus particularibus quibus differunt inter se. Alio modo secundum aliquam rationem conmunem qua se habent 
       <lb ed="#B" n="23"/>per attributionem aliquam ad deum. Primo modo solus deus naturaliter intelligit alia a se intelligendo se, &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>hoc propter specialem modum praedictum quo se intelligit sub ratione infinita. Et hoc modo nullus intel 
       <lb ed="#B" n="25"/>lectus creatus intelligendo deum intelligit naturaliter alia a deo: etiam si sit beatus: quia ille videndo de 
       <lb ed="#B" n="26"/>um non videt alia in deo naturaliter sed solummodo secundum modum quo vult ostendere se secundum ra 
       <lb ed="#B" n="27"/>tionem speculi &amp; ideae ad videndum illa in se. Secundo autem modo intellectus hominis viatoris intelligendo deum  
       <lb ed="#B" n="28"/>per habitum scientiae theologiae intelligit simul omnia alia ab ipso, inquantum omnia alia per quandam  
       <lb ed="#B" n="29"/>attributionem se habent ad deum: &amp; continentur sub scientia theologiae: &amp; pertinent ad ipsam: secum 
       <lb ed="#B" n="30"/>dum quod exposuimus loquendo de vniuersalitate scientiae theologiae &amp; eius subiecto in quaestionibus 
        no<lb ed="#B" n="31" break="no"/>stris ordinariis. Et propter primum modum sciendi alia a deo, non omnia quae sciri possunt attribuit Au 
       <lb ed="#B" n="32"/>gustinus scientiae theologiae: sed solummo ea quibus fides generatur, nutritur, roboratur, &amp; defenditur, &amp; 
       <lb ed="#B" n="33"/>talia sunt omnia alia a deo: secundum quod habent se per attributionem ad deum: &amp; vt ea quibus vti possumus si 
       <lb ed="#B" n="34"/>cut eis quae velut vtibilia ordinabilia sunt ad ipsum deum tanquam ad eum quo fruendum est sicut fine. 
       <lb ed="#B" n="35"/>Sed praeterea ex dictis meis contra me nituntur arguere. Nam dixi quod scientia theologiae &amp; etiam beatorum 
       <lb ed="#B" n="36"/>est participatio quaedam scientiae diuinae: ex quo(ut dicunt) necessario sequitur quod id quod est obiectum sci 
       <lb ed="#B" n="37"/>entiae dei sub ratione absoluta sit obiectum scientiae participantis sub aliqua ratione partiali &amp; speciali. 
        ali<lb ed="#B" n="38" break="no"/>ter non diceretur scientia participatiue. Item arguunt sic. Scientia theologiae est organum seu instrumen 
       <lb ed="#B" n="39"/>tum veniendi ad beatitudinem: sed beatificamur in deo sub ratione qua est glorificator noster: ergo subhac ratio  
       <lb ed="#B" n="40"/>ne speciali debet poni deus theologiae subiectum. Si enim deus esset sub sua ratione absoluta subiectum theologiae 
       <lb ed="#B" n="41"/>iam scientia theologiae ageret vltra suam speciem considerando ipsum sub ratione generaliori: quam vt est 
        glorifica<lb ed="#B" n="42" break="no"/>tor. Ad primum dicendum: quod vt dixi &amp; adhuc dico scientia beatorum de deo est quaedam participatio diuine  
       <lb ed="#B" n="43"/>scientiae immediate deriuata a scientia diuina: non quia consideret tanquam obiectum suum formale ipsum deum sub ali 
       <lb ed="#B" n="44"/>qua ratione finitatis seu speciali quam intelligunt nomine restauratoris vel huiusmodi: hoc enim falsum est vt patet 
       <lb ed="#B" n="45"/>ex praedictis: sed dicitur scientia per participationem respectu scientiae dei: eo quod obiectum suum quod est deus sub ratione  
       <lb ed="#B" n="46"/>sua absoluta totaliter comprehendere non potest, sicut ipse deus a seipso comprehenditur: vel ideo quia deus ips 
       <lb ed="#B" n="47"/>infinitus &amp; etiam suae infinitatis ratio vt comprehensibilis a seipso, vt formale obiectum obiicitur scientiae dei 
       <lb ed="#B" n="48"/>de se ipso: non sic autem scientiae beatorum vel viatorum: sed ipse deus secundum se absolute: vt tamen ei annexa est ratio  
       <lb ed="#B" n="49"/>infinitatis: quae vt comprehensibilis non potest esse obiectum alicuius scientiae de deo creatae nec beatorum nec 
       <lb ed="#B" n="50"/>viatorum. Ad aliud cum dicitur quod scientia theologiae ageret vltra suam speciem si deus sub ratione absoluta es i 
       <lb ed="#B" n="51"/>set eius subiectum, Dico quod falsum est. Et cum dicitur quod ipsa organum est veniendi ad felicitatem: concedo. Et cum di 
       <lb ed="#B" n="52"/>citur: deus inquantum glorificator beatificat: Dico quod hic est nugatio: quia hoc est dicere glorificat 
        inquan<lb ed="#B" n="53" break="no"/>tum glorificator. Vnde sub nulla ratione speciali determinata seu finita glorificat: sed magis inquantum deus  
       <lb ed="#B" n="54"/>infinitus absolute. Et quid assumitur quod iam scientia theologiae ageret vltra suam speciem: patet quod fal  
       <!--1010.xml-->
       <pb ed="#B" n="485-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>sum est: quia non potest esse ratio generalior in deo quam illa sub qua est glorificator. Haec enim est ratio deitatis 
       <lb ed="#B" n="2"/>absolutae vt a parte visa: vel deus sub ratione suae deitatis absolutae: vt a parte visibilis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>