<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="234-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-d1e207">
       <head xml:id="n3av8a-d1e207-Hd1e96">Quaestio 13</head>
       <p xml:id="n3av8a-d1e207-d1e99">
       <!--508.xml-->
        <pb ed="#B" n="234-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>CIrca tertium arguitur quod coniugium sit supra virginitatem, quoniam illud est superius: propter quid. s 
       <lb ed="#B" n="2"/>alterum debet postponi &amp; dimitti, vt patet in regulis religionum. illa enim perfectior 
       <lb ed="#B" n="3"/>est &amp; superior propter quam suscipiendam altera dimittitur. sed propter coniugium dimittitur. 
       <lb ed="#B" n="4"/>virginitas: immo virgo per ecclesiam potest cogi vt subitret coniugium. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e207-d1e115">
       IN contra i 
       <lb ed="#B" n="5"/>rium est: quod illud est supius &amp; perfectius quod est in consilio: quam quid est solum in permissione. virgini 
       <lb ed="#B" n="6"/>tas est in consilio: coniugium in sola permissione, vt patet per apostolum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e207-d1e122">
       DIcendum ad l 
       <lb ed="#B" n="7"/>hoc: quod coniugium &amp; habet rationem sacramenti simpliciter, &amp; habet in se secundum quod est sacramentum annexam. 
       <lb ed="#B" n="8"/>rationem virtutis, secundum quam dicitur virtus. Rationem sacramenti habet inquantum est signum sensibile expressiuum 
       <lb ed="#B" n="9"/>mutui consensus animorum personarum legitimarum ad coniugium, efficiens quod figurat scilicet mutuam corporum obli- 
       <lb ed="#B" n="10"/>gationem ad actum. secundum quod dicit apostolus. Vir non habet potestatem sui corporis sed mulier: nec mu- 
       <lb ed="#B" n="11"/>lier habet potestatem sui corporis, sed vir. VlRginitas autem non habet rationem sacramenti sed virtutis tantum. Ratio 
       <lb ed="#B" n="12"/>autem sacramenti &amp; virtutis in vna communi ratione non vniuocantur: &amp; solum talia sunt comparabilia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e207-d1e138">
       DE coniu- 
       <lb ed="#B" n="13"/>gio autem secundum quod est sacramentum simpliciter, &amp; virginitate: non potest habere locum comparatio quaestionis 
       <lb ed="#B" n="14"/>propositae. Si ergo locum habeat: hoc non potest esse nisi comparando coniugium ratione alicuius boniquid  
       <lb ed="#B" n="15"/>habet, ad virginitatem, quia in ratione boni comparationem habere possunt: &amp; de illa quaerit quaestio: quid eo- 
       <lb ed="#B" n="16"/>rum sit bonum praeminentius. Quod vt expressius videamus: oportet per singula bona coniugii discurrere: quae  
       <lb ed="#B" n="17"/>sunt tria, sides, proles, &amp; sacramentum. Sacramentum aliter sumitur hic quam secundum quod dicitur coniugium vnum sa- 
       <lb ed="#B" n="18"/>cramentorum. Vtroque tamen modo sacramentum dicitur: quia est sacrae rei signum: sed vt est vnum sacra 
       <lb ed="#B" n="19"/>mentorum, est signum effectiuum sacrae rei quam figurat: inquantum vero est bonum coniugii, est signum tantum sacrae rei 
       <lb ed="#B" n="20"/>cilicet coniunctionis Christi &amp; ecclesiae. Si igitur coniugium secundum quod est bonum sacramenti, ad virginitatem con 
       <lb ed="#B" n="21"/>paretur: cum sicut bonum sacramenti in coniugio est signum vnionis inseparabilis Christi &amp; ecclesiae: sic 
       <lb ed="#B" n="22"/>virginitas est sacramentum &amp; signum puritatis vtriusque: quorum puritas bonum maius est quam eorum coniunctio 
       <lb ed="#B" n="23"/>quae non esset bona &amp; laudabilis nisi esset in puritate: si igitur consideretur coniugium secundum quod habet in se rationem 
       <lb ed="#B" n="24"/>boni sacramenti, hoc modo dico quod virginitas omnino praefertur coniugio: quia per ipsam eius quid melius est &amp; dignius. 
       <lb ed="#B" n="25"/>sit figuratio. Si vero coniugium consideretur secundum quod habet in se bonum prolis saltem in proposito, etsi non semper 
       <lb ed="#B" n="26"/>in effectu: sic comparantur inter se coniugium &amp; virginitas: sicut foecunditas &amp; sterilitas. Non dico sterili 
       <lb ed="#B" n="27"/>tas germinis, siue principii seminalis priuatio: qualem habent casti naturaliter vt spadones: vel vio- 
       <lb ed="#B" n="28"/>lenter, vt castrati: sed dico sterilitas voluntariae cohabitationis. Prima enim sterilitas omnino est vitio- 
       <lb ed="#B" n="29"/>sa: nec habet ex se aliquam rationem boni, sed solummodo priuationem germinis: quod est bonum foecundita 
       <lb ed="#B" n="30"/>tis: quo non priuantur virgines secundum actum: sed solum secundum effectum: vt secundum hoc comparentur coniu- 
       <lb ed="#B" n="31"/>gium &amp; virginitas, sicut foecunditas in effectu &amp; non in effectu. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e207-d1e183">
       QVID horum dignius aut melius aut per- 
       <lb ed="#B" n="32"/>fectius: hic reuera distinguendum est. quoniam foecunditas in effectu prolis quae est in coniugio: et foecunditas 
       <lb ed="#B" n="33"/>non in effectu quae est in virginitate: ambae vt sunt simpliciter foecunditas: possunt considerari triplici- 
       <lb ed="#B" n="34"/>ter: vel in respectu ad effectum vt ad prolis procreationem vel in respectu ad subiectum vt ad corporis 
       <lb ed="#B" n="35"/>integritatem: vel in comparatione ad effectum vt ad continentis voluntatem. Si primo modo, cum carentia effectus 
       <lb ed="#B" n="36"/>prolis sit quantum est de se pura priuatio, boni talis carentia nihil boni omnino ponit circa virginitatem. &amp; 
       <lb ed="#B" n="37"/>ideo secundum hoc coniugium praefertur virginitati. Sed hoc est praeferri secundum quid, non simpliciter: quia pro 
       <lb ed="#B" n="38"/>pter aliquae bonum praefertur virginitas: respectu cuius bonum prolis est bonum secundum quid, vt iam videbitur. Quia 
       <lb ed="#B" n="39"/>tamen effectus ille aliquid perfectionis dicit circa foecunditatis bonum, ideo aliis eisdem retentis praeminentius bonum 
       <lb ed="#B" n="40"/>est virginitas cum foecunditatis effectum: quam sine eo: qualis fuit in virgine Maria. Si vero foecunditas con- 
       <lb ed="#B" n="41"/>sideretur in respectu ad subiectum vt ad corporis integritatem: hoc modo cum integritas corporis 
       <lb ed="#B" n="42"/>melior sit quam corruptio, melior est &amp; praeminentior quo ad hoc virginitas cuius foecunditas est cum cor 
       <lb ed="#B" n="43"/>poris integritate: quam foecunditas illa quae non est sine corporis corruptione in coniugio. &amp; secundum hoc 
       <lb ed="#B" n="44"/>virginitas praeferenda est coniugio. Sed hoc est secundum quid, multo enim melius est aliis eisdem re- 
       <lb ed="#B" n="45"/>tentis foecunditas in effectu cum corporis corruptione: quam sola corporis integritas absque prole. Am 
       <lb ed="#B" n="46"/>bo tamen esse simul melius esset: quam alterum per se: sicut erant in Maria: secundum quod de ipsa dicit Au 
       <lb ed="#B" n="47"/>gustinus in sermone de natiuitate eius. Haec duo iucundius amabat: virginitatem scilicet &amp; foecundita 
       <lb ed="#B" n="48"/>tem. Virginitatem: quia hanc per omnia deo placere intelligebat. Foecunditatem: quia sine hac maledicta legis 
       <lb ed="#B" n="49"/>incurrere metuebat. vicit tamen amor seruandae virginitatis: &amp; exclusit timorem incurrendae maledi 
       <lb ed="#B" n="50"/>ctionis. Si vero foecunditas consideratur in respectu ad effectum: hoc modo quaestio habet suam difficultatem: vtrum 
       <lb ed="#B" n="51"/>scilicet melius &amp; praeminentius propositum voluntatis sit de restringendo appetitum &amp; refraenan 
       <lb ed="#B" n="52"/>do ab actu quo foecunditas impugnatur ne ipsa germinet in prolem: vel de laxando appetitum. 
       <lb ed="#B" n="53"/>in actum talem, vt foecunditas ipsa germinet in prolem. Et intelligo quod vtrunque horum fiat 
       <!--509.xml-->
       <pb ed="#B" n="234-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>per regulas rectae rationis: &amp; debet esse quaestio quid horum praemineat simpliciter &amp; ex se &amp; natura rei: non 
       <lb ed="#B" n="2"/>quid permineat quo ad aliquod tempus determinatum, manifestum est enim quod nunc tempone gratiae praeminet 
       <lb ed="#B" n="3"/>virginitas: tempone vero legis Mosaicae praeminebat coniugium: de tempore vero ante legem Moysi siue 
       <lb ed="#B" n="4"/>post peccatum siue ante quid praeminebat. Sed quodcunque illorum praeminet ex natura rei illud simpliciterpre 
       <lb ed="#B" n="5"/>minebat in omni tempore: licet alterum in aliquo tempore propter temporis statutum praeminere po- 
       <lb ed="#B" n="6"/>tuit: &amp; ita secundum quid. Hoc ergo modo intelligendo quaestionem dico quod adhuc subdistinguendum  
       <lb ed="#B" n="7"/>est. quoniam voluntas siue propositum de restringendo siue laxando dicto modo appetitum potest considerari 
       <lb ed="#B" n="8"/>dupliciter. Vno modo secundum se &amp; absolute. Alio modo in comparatione ad actum voluntatis siue ad propositum 
       <lb ed="#B" n="9"/>superius aut praeminentius quam sit aliquod istorum. Cuiusmodi est voluntas siue propositum contemplandi secundum 
       <lb ed="#B" n="10"/>vitam contemplatiuam: cum vtrumque dictorum propositorum pertineat ad vitam actiuam. &amp; actus vitae contemplatiuae omnino 
       <lb ed="#B" n="11"/>preminentiores sunt quam actus vitae actiuae. Si primo modo: tunc dicunt aliqui quod propositum de laxando appetitum se 
       <lb ed="#B" n="12"/>cundum regulam rationis rectae in actum propagandi, perfectius est. Immo vlterius dicunt quod propositum de non laxan  
       <lb ed="#B" n="13"/>do non esset virtutis vllo modo sed vitii: &amp; sic omnino supereminet secundum istos coniugium: et nihil virtutis 
       <lb ed="#B" n="14"/>habet virginitas: sed vergit potius in vitium. Cuius rationem ponunt: quod propositum de non laxando non potest 
       <lb ed="#B" n="15"/>habere nisi rationem boni priuati: quia. scilicet quietius viuit homo restricto appetitu ne insurgant concu- 
       <lb ed="#B" n="16"/>piscentiae: quam ipso relaxato. Laxando enim semper crescunt appetitus in concupiscentiam: nec satiari possunt 
       <lb ed="#B" n="17"/>Propter quod hominem &amp; adipiscentem &amp; non adipiscentem concupitum oportet esse in tristitia &amp; dolore, vt dicit 
       <lb ed="#B" n="18"/>philosophus. x. Ethico. propositum autem de laxando habet rationem publici boni: quia est ad conseruationem speciei &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>multiplicandam societatem hominum: in qua bonum humanum consistit: &amp; ad quid homo naturaliter tendit secundum  
       <lb ed="#B" n="20"/>philosophum in primo Politicae. Et quid amplius est propositum restringendi omnino appetitum quia est omnino impeditiuum 
       <lb ed="#B" n="21"/>huius boni &amp; destructiuum speciei humanae, quantum in se est: nullo modo potest habere rationem virtu- 
       <lb ed="#B" n="22"/>tis: sed vitii tantum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e207-d1e285">
       SED louinianus non tantum excessit: quia nec virginitatem damnauit: sed coniugium ei com l 
       <lb ed="#B" n="23"/>parauit: in aliquo tamen virginitatem aut continentiam praeelegit. secundum quod de eo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro de haere 
       <lb ed="#B" n="24"/>sibus. Virginitatem &amp; sanctimonialium continentiam coniugiorum castorum meritis adaequauit. Non sane ipse 
       <lb ed="#B" n="25"/>vel habebat vel volebat habere vxorem, quod non propter maius meritum: sed propter praesentem necessitatem. Falsi 
       <lb ed="#B" n="26"/>tas autem sniae illorum ex hoc appeet ducendo ad inconveniens: quia si ita esset vt dicunt, etiam in isto tempone genrae 
       <lb ed="#B" n="27"/>praeferendum esset coniugium: quia illa causam habet aequalem locum in omni tempore. Praeterea apparet fal- 
       <lb ed="#B" n="28"/>sitas ostensiue sic. Quid solum bonum est ex circunstantia necessitatis, qua sublata melius est contrarium, illud  
       <lb ed="#B" n="29"/>respectu alterius non est bonum nisi secundum quid. quemadmodum bonum est proiicere merces in mare tempore neces 
       <lb ed="#B" n="30"/>sitatis &amp; periculi si non proiiciantur. sed simpliciter est melius ipsas non proiicere. Sed conseruare propositum 
       <lb ed="#B" n="31"/>laxandi concupiscentiam dicto modo non est bonum: vt dicunt: &amp; verum dicunt: nisi propter necessitatem  
       <lb ed="#B" n="32"/>propagandae prolis &amp; speciei conseruationem, melius autem esset humanae speciei si non haberet huiusmodi necessita-  
       <lb ed="#B" n="33"/>tem, plis scilicet propagandae: &amp; per consequens speciei conseruandae. Non ergo propositum laxandi est bonum simpliciter sed  
       <lb ed="#B" n="34"/>potius contrarims. scilicet propositum restringendi. Quia autem illud melius esset humanae speciei, hoc primo 
       <lb ed="#B" n="35"/>patet ex parte propagationis. quoniam quando sub specie est indiuiduorum propagatio prouenit ex duplici defectum: quo  
       <lb ed="#B" n="36"/>rum vnus est ex parte speciei: alius vero ex parte indiuiduorum sub specie. Ex parte specie scilicet propter eius dimi 
       <lb ed="#B" n="37"/>nutionem: quia vt dicit Commen. super principium caeli &amp; mundi, quid inuenitur plus quam vnum est. diminutum: quia  
       <lb ed="#B" n="38"/>si esset perfectum: sufficeret esse vnum. Et secundum hoc causa multorum indiuiduorum vnius speciei est: quod pro 
       <lb ed="#B" n="39"/>pter diminutionem non fuit natura contenta in esse vnius. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e207-d1e328">
       EX parte indiuiduorem. scilicet propter eorum corruptionem 
       <lb ed="#B" n="40"/>secundum quod dicitur. ii. de anima. Generationem per se variam habere est fac ere alterum sicut ipsum est: quatenus  
       <lb ed="#B" n="41"/>ipso semper diuino esse participent secundum quod possunt. Quoniam igitur conmunicare non possunt ipsosemper 
       <lb ed="#B" n="42"/>propter illud quod nihil contingit corporalium idem &amp; vnum numero permanere: permanet non idem sed vt idem 
       <lb ed="#B" n="43"/>numero quidem non vnum: specie autem vnum. licet ergo generare sit propter perfectionem indiuidui: quia tunc secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> 
       <lb ed="#B" n="44"/>est vnumquidque perfectum cum poest generare sibi simile: est tamen propter imperfectionem speciei in ipso: tum quia in illo non habet to 
       <lb ed="#B" n="45"/>tam naturam suam: quam si haberet, ipossibile esset quod alterum a se generaret: quamuis enim generare sit perfectionis simplicitur 
       <lb ed="#B" n="46"/>generare tamen alterum a se est imperfectionis: propter quid non est generatio propter speciei perfectionem simpliciter: quia  
       <lb ed="#B" n="47"/>simpliciter non est generatio perfecta nisi in solo deo: tum quia in illo habet esse corruptibile. Quia si haberet es 
       <lb ed="#B" n="48"/>se incorruptibile, aut non haberet species plura indiuidua: aut non haberet per generationem vnis 
       <lb ed="#B" n="49"/>ab alio sicut contingit in angelis: vt secundum hoc maioris perfectionis sit in angelo non posse genera- 
       <lb ed="#B" n="50"/>re alium a se: quam posse. Et sic generare alterum a se simpliciter est imperfectionis: non generare alterum 
       <lb ed="#B" n="51"/>est simpliciter perfectionis. Ita quod si persectius sit generare alterum, hoc est propter necessitatem: qua  
       <lb ed="#B" n="52"/>cessante imperfectius esset omnino. Et econtra non generare alterum perfectionis est simpliciter: im 
       <lb ed="#B" n="53"/>perfectionis autem propter necessitatem. Quare similiter est de propositis: quod propositum laxandi appe 
       <lb ed="#B" n="54"/>titum ad generationem est iperfectionis simplicitu: perfectionis secundum quid propositum autem restrigendi, econtrario. Quare 
       <!--510.xml-->
       <pb ed="#B" n="235-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>cum bonum coniugii non consistit nisi in bono generationis &amp; propagationis: bonum vero virginitatis 
       <lb ed="#B" n="2"/>consistit in contratio, simpliciter ergo &amp; absolute praeferenda est virginitas coniugio, &amp; non coniugium virgi 
       <lb ed="#B" n="3"/>nitati: nisi secundum aliquid: instante scilicet necessitate. Et secundum hoc dicendum est: quod simpliciter &amp; in omni statu vir 
       <lb ed="#B" n="4"/>ginitas praeferenda est: &amp; debet esse in desiderio: licet aliquibus temporibus propter necessitatem est dimitten- 
       <lb ed="#B" n="5"/>da: &amp; coniugium assumendum. Et est huiusmodi duplex necessitas. Vna naturae: quae per naturam nunquam auferri potest: 
       <lb ed="#B" n="6"/>sed per geram &amp; gloriam: quae est indiuiduorum corruptibilitas: quae aufertur in statu gloriae. de quae dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro  
       <lb ed="#B" n="7"/>de bono coniugali. Scia destruetur, vt ait Apostolus: &amp; tamen huic tempori necessaria est. Charitas autem nunquam cadet 
       <lb ed="#B" n="8"/>Sic &amp; mortalis ista generatio propter quam fiunt nuptiae, destruetur: ab omni autem concubitu immunitas &amp; hic 
       <lb ed="#B" n="9"/>angelica meditatio est: &amp; permanet inaeternum. Nota quod dicit &amp; hic: notando per hoc quod etiam tempore necessitatis 
       <lb ed="#B" n="10"/>exercendi coniugium etsi coniugium sit in opere: debet virginitas esse in voto: tanquam id quid simpliciter me- 
       <lb ed="#B" n="11"/>lius. propter quid subdit dicens. Sicut bonum erat quod Martha faciebat occupata circa ministerium sanctorum: sed  
       <lb ed="#B" n="12"/>melius quod Maria foror eius sedens ad pedes domini &amp; audiens verbum illius: ita bonum Susannae in castitate coniu 
       <lb ed="#B" n="13"/>gali laudamus: sed tamen ei bonum viduae Annae, ac multo magis Mariae virginis an ponimus. &amp; infra. Alia bo 
       <lb ed="#B" n="14"/>na propter seipsa expetenda sunt, sicut sapientia, salus: alia propter aliquid sunt necessaria: sicut doctrina ci 
       <lb ed="#B" n="15"/>bus, somnus: coniugium. His itaque bonis quae propter aliquae necessaria sunt, quisquis eis propter hoc vtitur propter quid  
       <lb ed="#B" n="16"/>data sunt bene facit. Cui necessaria non sunt, si non eis vtatur: melius facit. Prominde ista bona cum opus habe 
       <lb ed="#B" n="17"/>mus bene volumus: sed melius ea nolumus quam volumus: quia tunc nos melius habemus cum ea necessaria non habe 
       <lb ed="#B" n="18"/>mus: ac per hoc bonum est nubere: quia bonum est filios procreare: sed melius est non nubere: quia melius est ab ipsa hu 
       <lb ed="#B" n="19"/>mana societate hoc opere non egere: quid tunc erit quondo impletus fuerit numerus electorum. Ex quo oritur se- 
       <lb ed="#B" n="20"/>cunda necessitas coniugii, &amp; in statu innocentiae, &amp; in statu legis Mosaicae, non autem in tempore moderno. de 
       <lb ed="#B" n="21"/>quo continuo subdit. Ita iam sese habet humanum genus: vt aliis qui se non continent non solum per nuptias occu 
       <lb ed="#B" n="22"/>patis: sed multis etiam per illicitos concubitus luxuriantibus bono creatore de malis faciente quod bonum est: 
       <lb ed="#B" n="23"/>non desit numerositas prolis &amp; abundantia successionis: vnde sanctae animae conquirantur. Ex quo  
       <lb ed="#B" n="24"/>colligitur primis temporibus genus humanum maxime propter dei populum propagandum per quem prophetaretur &amp; na- 
       <lb ed="#B" n="25"/>sceretur princeps &amp; saluator omnium populorum, vti debuisse facto isto: non propter se expetendo: sed pro- 
       <lb ed="#B" n="26"/>pter aliud necessario bono nuptiarum. Nunc autem ad ineundum sanctam &amp; synceram societatem vndique ex omnibus 
       <lb ed="#B" n="27"/>gentibus copia spiritalis cognationis exuberet etiam propter solos filios connubia copulare cupientes 
       <lb ed="#B" n="28"/>vt ampliore post continentiae bono vtantur: admonendi sunt. Sed noui quid murmurent: quod si (inquunt) omnes ve 
       <lb ed="#B" n="29"/>lint ab omni concubitu continere, vnde subsistet genus humanum: vtinam omnes hoc vellent duntaxat de cor- 
       <lb ed="#B" n="30"/>de puro &amp; conscientia bona &amp; fide non ficta: multo citius dei ciuitas compleretur &amp; acceleraretur terminus saecu 
       <lb ed="#B" n="31"/>li. Et infra. Vnde mihi videtur hoc tempore solos eos qui se non continent, coniugari oportere. Non est ergo verum 
       <lb ed="#B" n="32"/>quid dicunt praedicti: quia virginitas respectu coniugii non est praeeligenda nisi propter priuatum bonum: quemad  
       <lb ed="#B" n="33"/>modum illam dixit praeeligendam louinianus: immo quia ipsa est bonum simpliciter in se &amp; absolute respe- 
       <lb ed="#B" n="34"/>ctu boni nuptiarum. Res vero ipsas si comparemus secundum se &amp; absolute vt vtar verbis <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dico quod  
       <lb ed="#B" n="35"/>nullo modo dubitandum est meliorem esse castitatem continentiae quam castitatem nuptialem: cum tamen vtraque sit bonum. Si au 
       <lb ed="#B" n="36"/>tem comparemus ipsas inter se in respectu ad vsum vitae contemplatiuae, quae est vita summe eligenda: hoc etiam 
       <lb ed="#B" n="37"/>modo virginitas praeferenda est: quia expedit ad vitam contemplatiuam a qua connubium retrahit. dicente apostolo primae 
       <lb ed="#B" n="38"/>Corith. vii. Volo vos fine sollicitudine esse. dein subiungit. Qui sine vxore est: cogitat ea quae domini sunt: quomodo 
       <lb ed="#B" n="39"/>placeat domino. qui autem matrimonio iunctus est, cogitat ea quae sunt mundi, quomodo placeat vxori. Et consimilia 
       <lb ed="#B" n="40"/>dicit ibi de muliere virgine &amp; nupta. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e207-d1e464">
       EST igitur intelligendum: quod eis quae sunt ad finem vtendum est secun 
       <lb ed="#B" n="41"/>dum quod melius congruunt fini. Vnde cum secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> primo Ethico. triplex sit hominis bonum: bonum exterioris 
       <lb ed="#B" n="42"/>possessionis: bonum corporis: bonum animae. Inter quae opera contemplatiua &amp; respectu finis, &amp; in se sunt magl praetiosa: si 
       <lb ed="#B" n="43"/>cut ergo bonis exterioribus vtendum est secundum mensuram quam corpori congruunt: &amp; praecipue animae exercenti se in  
       <lb ed="#B" n="44"/>actum contemplatiuae: vnde oportet perfectos per virtutis habitum sic habere animos paratos: vt si opus non sit eis 
       <lb ed="#B" n="45"/>non vti possint. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vbi supra. Sic vsi sunt perfecti bonis terrenis ad aliud necessariis per ha 
       <lb ed="#B" n="46"/>bitum continentiae quo eis non obligarentur: et quo possent etiam eis non vti si non opus esset: Consimiliter 
       <lb ed="#B" n="47"/>etiam oportet vti bonis corporis secundum mensuram qua congruunt animae &amp; omnibus bonis animae qua pertinent ad vi 
       <lb ed="#B" n="48"/>tam actiuam secundum mensuram quam conveniunt contemplatiuae. Et sic ad vsum contemplatiuae simplicitur praeeligenda est vir 
       <lb ed="#B" n="49"/>ginitas &amp; postmodum coniugium, nisi dum tempus postulat: dum tamen etiam tunc illam in desiderio habeat: &amp; para- 
       <lb ed="#B" n="50"/>tus sit isto non vti per habitum virtutis. Quemadmodum Timotheo per doctrinam relata est corporis vti 
       <lb ed="#B" n="51"/>litas viuendi vt maneret in animo habitus continendi. Et totum hoc fit secundum iudicium 
       <lb ed="#B" n="52"/>rectae rationis determinantis diuersimode medium in agendis: vt partim tactum est in praecedenti quaestio 
       <lb ed="#B" n="53"/>ne. Nunc autem illud quod perfectius ordinatur ad bonum simpliciter perfectum, illud in se perfectius est, &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>simpliciter praeeligendum. Secundum hanc viam iterum patet quod omnino virginitas per se est praeferenda coniugio: 
       <!--511.xml-->
       <pb ed="#B" n="235-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>inquantum coniugium continet in se bonum prolis. Propter quod maxime visum est. aliquibus coniugium praeferendum 
       <lb ed="#B" n="2"/>vt patet ex dictis. Si vero consideretur coniugium vt continet bonum fidei: &amp; secundum hoc comparentur interse vir 
       <lb ed="#B" n="3"/>ginitas &amp; coniugium: cum fides in hoc consistit quod coniuges secundum rectam rationem intra limites matrimo- 
       <lb ed="#B" n="4"/>nii commisceantur ad alterius libitum: &amp; non commisceantur extraneis: in hoc &amp; secundum hoc habet coniu- 
       <lb ed="#B" n="5"/>gium rationem virtutis: &amp; nominat continentiam distinctam sub continentia simpliciter contra continentiam 
       <lb ed="#B" n="6"/>virginalem &amp; vidualem. Cuius ratio consistit in hoc: quod est propositum abstinendi a delectationibus vene- 
       <lb ed="#B" n="7"/>reorum secundum quod recta ratio docet. Quanto ergo in excellentiori gradu ab illis abstinet iuxta regulam 
       <lb ed="#B" n="8"/>rectae rationis, tanto magis habet rationem continentiae &amp; virtutis. Nunc autem in virtute tanto est excel 
       <lb ed="#B" n="9"/>lentior gradus: quanto circa materiam suam est maior difficultas. vt in fortitudine martyrii quae est 
       <lb ed="#B" n="10"/>circa mortis tolerantiam voluntatiam: quae excedit omnes alios gradus martyrii circa quamlibet 
       <lb ed="#B" n="11"/>materiam aliam. Vbi ergo est distinctus gradus difficultatis in virtute aliqua circa materiam specialem ex 
       <lb ed="#B" n="12"/>cedens difficultatem circa quancumque materiam aliam: ibi est distinctus gradus virtutis, &amp; quasi specia- 
       <lb ed="#B" n="13"/>lis ratio virtutis: sicut patet in magnificentia respectu liberalitatis. Hoc autem contingit in continentia vir 
       <lb ed="#B" n="14"/>ginali respectu aliarum: in eo videlicet quod continentia virginalis consistit in proposito voluntatis seruan 
       <lb ed="#B" n="15"/>di integrum signaculum virginale &amp; clausum, atque ab omni experientia delectationis venereae sese custodiendi 
       <lb ed="#B" n="16"/>immunem. Continentia vero vidualis consistit in proposito voluntatis seruandi claustra pudicitiae inuia 
       <lb ed="#B" n="17"/>atque ab omni experientia delectationis venereae sese custodiendi immunem. Continentia vero con- 
       <lb ed="#B" n="18"/>iugalis consistit in proposito voluntatis seruandi claustra pudicitiae inuia ab omni praeterquam a con 
       <lb ed="#B" n="19"/>iuge proprio, atque ab omni experientia aliena venereae delectationis sese custodiendi immunem. 
       <lb ed="#B" n="20"/>In quo patet specialis materia &amp; difficultas virginalis continentiae super alias: videlicet quod est cum 
       <lb ed="#B" n="21"/>proposito custodiendi claustra pudoris inuia non solum aliis ab vno: sed omnibus: atque immunem 
       <lb ed="#B" n="22"/>ab omni experientia venereae delectationis non solum alienae: sed cuiuslibet omnino. In quo virgini 
       <lb ed="#B" n="23"/>tas tenet vel: vbi coniugium recipit particulare. Et in hoc conuenit cum continentia viduali: sed differt 
       <lb ed="#B" n="24"/>ab ea quod non solum est in proposito custodiendi claustra omnibus inuia: sed integrum signaculum &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>portam clausam: quod vidua facere non potest. quia iam signaculum disrumpi permisit &amp; portam ape 
       <lb ed="#B" n="26"/>riri. Est autem specialis difficultas etiam supe alias continentias and omnem experientiam venereae delectatio 
       <lb ed="#B" n="27"/>nis huiusmodi clausuram custodire illibatam. Quia vt dicit Hiero. ferreas mentes libido domat: quae maiorem 
       <lb ed="#B" n="28"/>in virginibus patitur famen cum dulcius putat omne quod nescit. Et incidit duplex specialis difficultas 
       <lb ed="#B" n="29"/>vna ex inexperientia: alia ex signaculi custodia. Et penes primam consistit praemium essentiale virgi- 
       <lb ed="#B" n="30"/>num ex habitu mentis. penes vero secundam praemium accidentale ex custodia corporis. de quo nihil ad prae 
       <lb ed="#B" n="31"/>sens. Sic ergo patet quod simpliciter &amp; absolute &amp; etiam in comparatione ad id quod est perfectius in ho-  
       <lb ed="#B" n="32"/>mine, virginitas est supra coniugium. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-d1e207-d1e577">
       AD obiectum in oppositum quod propter coniugium dimitten- 
       <lb ed="#B" n="33"/>da est virginitas: Dicendum quod eorum quae fiunt a voluntate quaedam fiunt ex libertatis electione: quaedam  
       <lb ed="#B" n="34"/>ex necessitatis coactione. Primo modo nunquam propter coniugium debet dimitti virginitas: sed magis 
       <lb ed="#B" n="35"/>econuerso: sed solummo secundo modo: vt si necessarium esset ecclesiam periclitari nisi virgo etiam solemni 
       <lb ed="#B" n="36"/>ter professa contraheret, potius deberet contrahere quam cum periculo ecclesiae votum suum custodire. 
       <lb ed="#B" n="37"/>Et tunc quicquid decresceret ei ex voti mutatione: totum &amp; amplius recompensaretur ex obedien 
       <lb ed="#B" n="38"/>tiae condescensione. Quemadmodum recompensatum est patribus sub vet. testa,. qui castitatem caelibem habebant 
       <lb ed="#B" n="39"/>in habitu: castitatem vero nuptialem in vsu, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de bono coniugali.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>