<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 13</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 13</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="570-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5464">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5464-Hd1e96">Quaestio 13</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5464-d1e99">
        <lb ed="#B" n="12"/>Irca secundum arguitur, quod pupilli possunt absque peccato accipere vltra fortem, &amp; salua for 
       <lb ed="#B" n="13"/>te a suis tutoribus occasione bonorum suorum quae custodiunt, sic. quod tutores ex parte conmu 
       <lb ed="#B" n="14"/>nitatum bona pupillorum custodiunt, hoc frequenter est contra voluntatem amicorum &amp; 
       <lb ed="#B" n="15"/>parentum illorum, qui libenter de bonis illorum negotiarentur, &amp; de lucro pupillos 
        sustenta<lb ed="#B" n="16" break="no"/>rent, &amp; quandoque fortem augerent plus lucrando de bonis illorum quam dent tutores ad eo 
       <lb ed="#B" n="17"/>rum sustentationem, puta decem libras annuatim pro centum. &amp; sic quod pupilli illas decem 
       <lb ed="#B" n="18"/>libras pro cetum accipiunt annuatim inuiti faciunt &amp; coacti propter sustentationis necessi 
       <lb ed="#B" n="19"/>tatem: in quo vt videtur nullus peccat. ergo &amp;c. Item sic tenere sub tutela communitatis bona pupillorum 
       <lb ed="#B" n="20"/>frequenter vergit in vtilitatem reipublicae: quae conmodius in suis indigentiis non posset sibi prouidere de 
       <lb ed="#B" n="21"/>tanta pecunia pro tanto. dare autem aliquid pro conmodo communitatis, &amp; similiter accipere: vt videtur: licitum 
       <lb ed="#B" n="22"/>est. ergo &amp;c. ltem. hoc tenet vsus plurium ciuitatum: quod non faceret vt videtur nisi liceret. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5464-d1e125">
       CON 
       <lb ed="#B" n="23"/>tra. talibus tutoribus datur pecunia vt numerata: quae vt huiusmodi non habet in emptione &amp; venditione nisi 
       <lb ed="#B" n="24"/>rationem medii: in qua non differunt substantia &amp; vsus, quare non datur nisi sub ratione mutui aut depositi. 
       <lb ed="#B" n="25"/>sed nec ratione vnius nec alterius licet sumere quicquam vltra fortem, quia vsura esset. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5464-d1e134">
       DIco iuxta processum 
       <lb ed="#B" n="26"/>vltitni argumenti quod ex quo dicti tutores non tenent bona pupillorum nisi sub forma pecuniae 
        numera<lb ed="#B" n="27" break="no"/>tae, quae inquantum huiusmodi differentiam vsus a sua substantia non habet, vt non possit pro eius vsu aliquid sumi, nec 
       <lb ed="#B" n="28"/>pont esse extremum estpti aut venditi vt plus pro eius detentione accipiatur quam valeat, nec plus valere seipsa: &amp; in empto 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; vendito debet esse valoris aequalitas, prout determinabitur in quaestione sequenti: idcirco dico quod illi 
        pu<lb ed="#B" n="30" break="no"/>pilli dicti decem libras dictas salua forte centum librarum non accipiunt nisi sicut partem quandam illarum centum libra 
       <lb ed="#B" n="31"/>rum, quod nullo modo quantum video potest esse sine vsura mera. sed si quae modo liceret accipere ibidem aliquid vltra fortem, 
       <lb ed="#B" n="32"/>non video quod aliter possit accipi nisi sub ratione interesse tanquam a violento &amp; iniurioso detentore rei alterius 
       <lb ed="#B" n="33"/>quod bene putolicere ex parte pupillorum recipientium, dum tamen ipsimet potentes &amp; valentes lucrari de 
        pecu<lb ed="#B" n="34" break="no"/>nia sua, aut parentes ipsorum vellent eam hatrne ad negotiandum, &amp; contra voluntatem eorum a dictis tutoribus 
        deti<lb ed="#B" n="35" break="no"/>neatur. Sed tunc pro centum libris non deberet esse certus numerus pecuniae recipiendae, videlicet decem librarum, sa solum 
       <lb ed="#B" n="36"/>modo ad arbitrium boni viri iuxta circunstantiam temporis, loci, &amp; personarum quae de pecunia negotiarentur. Nec est tunc 
       <lb ed="#B" n="37"/>dicti tutores dictam pecuniamabsque peccato iniuriae possent detinere. Non enim interesse soluitur nisi pro 
        in<lb ed="#B" n="38" break="no"/>iuriosa rei cuiusque detentione. etenim licet de iure ministri reipublicae possent esse tutores bonorum pu 
       <lb ed="#B" n="39"/>pillorum, nec in hoc essent iniuriosi nec detentores violenti, essent tamen si ipsimet pupilli vel amici eorum vellent 
       <lb ed="#B" n="40"/>negotiari de illis bonis, &amp; illi non vellent ista dare sub bona tutela, nec negotiari de illis ad profectum pu 
       <lb ed="#B" n="41"/>pillorum, iiuriosi &amp; violenti detentores quo ad hoc. Quia arguitur primo: quod dicti pupilli necessita 
       <lb ed="#B" n="42"/>te coacti recipiunt dictas decem libra scilicet propter suam sustentationem, Dico quod propter necessitatem sustentationis 
       <lb ed="#B" n="43"/>extremam licet accipere a quocumque &amp; quolibet modo, sed hoc non habendo oculum ad mutuatum vel depo 
       <lb ed="#B" n="44"/>situm. illud enim nequaquam licet. Et sic necessitas pupillorum qui etiam absque necessitate essent dictas decem libras 
       <lb ed="#B" n="45"/>pro centum recepturi, non excusat illos a vitio vsurae: etsi debitum interesse excusaret, quid multo magis 
        incul<lb ed="#B" n="46" break="no"/>paret vitio iniuriae ipsos tutores etiam si dictas decem libras persoluant pro interesse. &amp; sic in omnem euentum aut 
        pu<lb ed="#B" n="47" break="no"/>pilli peccant, &amp; tenentur ad restitutionem accepti vltra fortem, aut ipsi tutores cum hoc quod annuatim 
        sol<lb ed="#B" n="48" break="no"/>uunt decem libras pro interesse. Ad secundum quod illud vergit in vtilitatem communitatis: Dico quod licet quilibet 
       <lb ed="#B" n="49"/>de ciuitate teneatur succurretur de suo, &amp; hoc bono communitatis, quoniam sicut dicit Tullius libro i. de officiis, vt praecla 
       <lb ed="#B" n="50"/>re scriptum est a Plarone, Non nobis solum nati sumus, ortusque nri partem pria vendicat partem amici. in hoc na 
       <lb ed="#B" n="51"/>turam debemus ducem sequi: communes vtilitates in medium afferre, mutatione officiorum dando &amp; accipiendo. &amp; infra 
       <lb ed="#B" n="52"/>Omnibus inter omnes societas haec est: in qua omnium rerum quas ad communem hominium vsum natura genuit, ista seruanda  
       <lb ed="#B" n="53"/>est communitas, vt sicut in graecorum prouerbio est amicorum omnia esse communia. Quia tamen ciuitas titulo custodiae 
       <lb ed="#B" n="54"/>aliquorum bona contra voluntatem illorum vel amicorum eorum volentium pro illis de eis negotiari detineat  
       <!--1181.xml-->
       <pb ed="#B" n="570-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>iniquitas est gubernantium communitatem. aut si vltro pro. c.libris decem accipiunt vltra fortem, non titulo in  
       <lb ed="#B" n="2"/>teresse, proculdubio vsura est. Ad tertium quod hoc tenet vsus plurium ciuitatum: Dico non vsus sed abusus: nec 
       <lb ed="#B" n="3"/>ob hoc delicta sunt minora quia plures eis irretiti sunt. &amp; si multi sic faciunt credo quod ignoranter fa 
       <lb ed="#B" n="4"/>ciunt, aut male circa hoc instructi sunt.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>