<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 34</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 34</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="148-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1727">
       <head xml:id="n3av8a-c1e1727-Hd1e96">Quaestio 34</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e1727-d1e99">
        <lb ed="#B" n="44"/>Equuntur quaestiones pertinentes ad sanctificationem naturae: quae erant de 
        per<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tinentibus ad sacramenta. Et erat vnum pertinens ad sacramentum poenitentiae. 
       <lb ed="#B" n="46"/>Vtrum peccator poenitens statim tenetur confiteri. Et aliud pertinens ad 
        exequutio<lb ed="#B" n="47" break="no"/>nem sacramenti ordinis. Vtrum religiosus per abbatem suum episcopo praesentatus 
       <lb ed="#B" n="48"/>ad curam, &amp; ab episcopo institutus, plus debet obedire abbati reuocanti ipsum a cura 
       <lb ed="#B" n="49"/>ad claustrum: an episcopo praecipienti quod in cura sua persistat. Et tertium pertinens 
       <lb ed="#B" n="50"/>ad effectum corporalem specierum in sacramento altaris vel Eucharistiae. Vtrum scilicet 
       <lb ed="#B" n="51"/>species sacramenti Eucharistiae nutriant. Et quartum pertinens ad spiritualem effectum communiter omnium 
       <lb ed="#B" n="52"/>sacramentorum. Vtrum in sacramentis nouae legis sit virtus creatiua gratiae. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1727-d1e121">
       CIRca primum arguitur 
       <lb ed="#B" n="53"/>quod poenitens non tenetur statim confiteri: quia tunc non confitens statim: statim peccaret. quod est absurdum. 
       <lb ed="#B" n="54"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1727-d1e128">
       CONtra. aliter sese exponit periculo: quia non habemus diem neque horam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1727-d1e131">
       DIcendum ad hoc: quod  
       <!--337.xml-->
       <pb ed="#B" n="148-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>poenitens statim ab hora poenitentiae habens sacerdotem paratum cui possit confiteri: aliter enim confite 
       <lb ed="#B" n="2"/>ri non posset nec deberet: aut ergo expectat tempus confitendi magis congruum sibi &amp; opportunum secundum di 
       <lb ed="#B" n="3"/>uersas circunstantias quae ad confitendum requiruntur: aut non. Si non, statim confiteri tenetur. Alias enim 
       <lb ed="#B" n="4"/>non esset vere poenitens: immo sacramentum poenitentiae sacramentalis quae per sacerdotis absolutionem 
       <lb ed="#B" n="5"/>confertur, contemnens. &amp; ita cum magis bonum esset statim confiteri quam diutius expectare: &amp; aequa facilitate 
       <lb ed="#B" n="6"/>posset statim confiteri &amp; diutius expectare: immo si nulla esset opportunitas expectandi: iam non aequa  
       <lb ed="#B" n="7"/>facilitate: immo laboriose contemneret maius bonum quia bonum: quod non potest esse sine mortali peccato: 
       <lb ed="#B" n="8"/>vt habitum est in quadam quaestione praecedente. Si sic, aut ergo instat tempus quo exponit se periculo quod pos 
       <lb ed="#B" n="9"/>sit ab ipso praecludere actum poenitendi: vt si ingressurus est mare tempestuosum, aut bellum crudele, aut ali 
       <lb ed="#B" n="10"/>quid huiusmodi: aut non instat tempus tale. Si primo modo, statim debet confiteri eadem de causa qua prius. 
       <lb ed="#B" n="11"/>Si secundo modo, non debet statim confiteri: sed potest expectare tempus magis opportunum: sed non trans 
        <lb ed="#B" n="12"/>gredi tempus ab ecclesia statutum. <ref xml:id="n3av8a-c1e1727-Rd1e163" target="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101">extra de poenitentiis &amp; remissionibus. capitulo Omnis vtriusque sexus</ref>. Et per 
       <lb ed="#B" n="13"/>hoc patet responsio ad primum: quoniam non peccat statim non confitens nisi in casu. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1727-d1e167">
       AD secundum 
        dicen<lb ed="#B" n="14" break="no"/>dum: quod non habemus diem neque horam. Verum est in certitudine: habemus tamen in rationabili coniectura 
       <lb ed="#B" n="15"/>secundum dispositionem status nostri ab interius &amp; ab exterius: quam deus acceptat. infra quam si iustus 
       <lb ed="#B" n="16"/>poenitens etiam praeoccupatus fuerit, tamen in refrigerio erit.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>