<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 16</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 16</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="130-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e1490">
      <head xml:id="n3av8a-c1e1490-Hd1e96">Quaestio 16</head>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e99">
       <lb ed="#B" n="48"/>SEquuntur Quaestiones pertinentes ad creaturas intellectuales incorporeas: scilicet ad  
       <lb ed="#B" n="49"/>angelos. Et erant duae tantum. Vna pertinens ad eius substantiam &amp; naturam. Altera erat per  
       <lb ed="#B" n="50"/>tinens ad eius actionem egredientem ex natura. Prima erat: Vtrum in angelo sit mate  
       <lb ed="#B" n="51"/>ria vt debeat dici compositus ex materia &amp; forma. Secunda erat: vtrum angelus mouea &amp; 
       <lb ed="#B" n="52"/>tur de loco ad locum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e112">
       CIRca primum arguitur: quod in angelo sit materia: &amp; quod est 
       <lb ed="#B" n="53"/>compositus ex materia &amp; forma: quia est in praedicamento substantiae: &amp; substantia quae est prae 
       <lb ed="#B" n="54"/>dicamentum secundum Boetium super praedicamenta Aristo. est sba composita ex materia &amp; forma
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e119">
       <!--301.xml-->
       <pb ed="#B" n="130-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>CONtra, tunc angelus esset naturaliter transmutabilis circa materiam secundum suam formam, quia mate  
       <lb ed="#B" n="2"/>ria secundum philosophum, est principium omnis transmutationis. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e130">
       ALIquorum erat opinio quam tenet Anicebron  
       <lb ed="#B" n="3"/>in libro fontis vitae, quod omnia citra primum, cuiusmodi sunt omnia creata, habent materiam. Cuius ratio vna 
       <lb ed="#B" n="4"/>est ex natura generis iam posita. Et alia erat proprietas subiecti &amp; recipientis: quae non est nisi a materia 
       <lb ed="#B" n="5"/>quia secundum Boetium de trinit. Forma simplex subiectum esse non potest. Angelus autem receptiuus est multarum 
       <lb ed="#B" n="6"/>dispositionum vt subiectum. Et tertia ratio erat quod vnus angelus conuenit cum alio angelo secundum 
       <lb ed="#B" n="7"/>rationem esse substantialis indeterminati: &amp; differt ab eo secundum rationem, proprii esse determinati. Ratio autem 
       <lb ed="#B" n="8"/>indeterminati sicut &amp; ratio infiniti non est nisi a materia: quemadmodum ratio determinationis &amp; finiti 
       <lb ed="#B" n="9"/>est a forma. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e149">
       SClendum est ergo: quod quidam ponebant materiam in omnibus: &amp; dicebant eam vnius rationis: de 
        quo<lb ed="#B" n="10" break="no"/>rum numero videtur esse Anicebron, quid patet ex rationibus quae vniformiter omnia complectuntur. Quidam autem 
       <lb ed="#B" n="11"/>ponunt materiam in corporalibus tantum: sed dicunt eam eiusdem rationis in omnibus in quibus inuenitur: eo quod cum  
       <lb ed="#B" n="12"/>materia secundum se sit quoddam ens in potentia tantum, nullam actualitatem habens: non potest esse in materia secun 
       <lb ed="#B" n="13"/>dum se aliquid: vnde vna possit ab alia differre. Alii vero ponebant materiam in corporalibus tantum: sed 
        diuer<lb ed="#B" n="14" break="no"/>sae rationis in diuersis. Sed quod nec prima opinio nec secunda potest stare, declaratur per hoc quid dicit Commenta 
       <lb ed="#B" n="15"/>tor supe finem primi physicorum, secundum mentem philosophi: quod trasmutatio docuit materiam. Vnde &amp; dicit in 
        se<lb ed="#B" n="16" break="no"/>cundo metaphysicae, quod oportet imaginari primam materiam in re mota. vbi est ergo vniformis ratio ma 
       <lb ed="#B" n="17"/>teriae, &amp; transmutationis. Cum ergo materia in elementis &amp; elementaribus sit transmutabilis per naturalem 
       <lb ed="#B" n="18"/>generationem secundum formas ab vna in alteram: &amp; cum est actu sub vna est in potentia ad omnes alias: eadem 
       <lb ed="#B" n="19"/>ergo materia transmutabilis esset a forma elementi in formam caeli aut angeli &amp; econuerso: quod  
       <lb ed="#B" n="20"/>aperte falsum est. ergo &amp;c. Ergo cum a nulla harum formarum fiat transmutatio ad alteram: non est er 
       <lb ed="#B" n="21"/>go materia sub forma elementi eiusdem rationis cuius est illa quae est sub forma caeli: neque aliqua ista  
       <lb ed="#B" n="22"/>rum est eiusdem rationis cum illa quae est sub forma angeli. Sed dices: reuera materia cuiuslibet ho 
       <lb ed="#B" n="23"/>rum est in potentia ad quodlibet: sed deficit agens naturale quod potest formam educere. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e182">
       
        CON<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tra. tunc inuanum &amp; frustra esset ibi potentia: vel deficeret aliqua vis actiua naturalis quae esset de 
       <lb ed="#B" n="25"/>perfectione vniuersi: cum de perfectione vniuersi sit vt cuilibet passiuo respondeat proprium 
        acti<lb ed="#B" n="26" break="no"/>uum. Vnde &amp; <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ponit pro impossibili in secundo caeli &amp; mundi: quod stellae sint factae mobiles 
       <lb ed="#B" n="27"/>motu progressiuo: cum natura non dedit eis, propria instrumenta necessaria ad huiusmodi motum. 
       <lb ed="#B" n="28"/>Si ergo in illis omnibus sit materia, necessario oportet quod sit rationis diuersae non vnius. Propter quid  
       <lb ed="#B" n="29"/>dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in vndecimo metaphysicae: quod omnia quae transmutantur habent materiam, sed  
       <lb ed="#B" n="30"/>diuersam. Ita quod secundum diuersitatem transmutationis oportet iudicari diuersitatem materiae.  
       <lb ed="#B" n="31"/>Propter hoc ergo illa quae non transmutantur secundum substantiam &amp; formas substantiales, non  
       <lb ed="#B" n="32"/>habent materiam qualem habent elementa &amp; elementaria: vt angeli &amp; corpora caelestia. 
        secun<lb ed="#B" n="33" break="no"/>dum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in octauo metaphysicae. Nuilum eorum quae non corrumpuntur modo  
       <lb ed="#B" n="34"/>simplici, est in potentia modo simplici. vbi dicit Commentator. Nuilum eorum quae non corrumpun 
       <lb ed="#B" n="35"/>tur secundum substantiam, habent potentiam quod substantiae eorum corrumpantur. Quare neque materia cui com 
       <lb ed="#B" n="36"/>petit talis potentia, cum esse materiae in potentia consistit. Materia enim substantificatur per suum posse: vt di 
       <lb ed="#B" n="37"/>citur in de substantia orbis. Propter quid <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in primo caeli &amp; mundi remouens a corporibus caelestibus 
       <lb ed="#B" n="38"/>materiam elementorum, dicit quod non habent materiam: quia essent generabilia &amp; corruptibilia. &amp; super finem 
       <lb ed="#B" n="39"/>decimi metaphysicae dicit Commentator. Si corpus incorruptibile est compositum ex materia &amp; forma, dicetur 
       <lb ed="#B" n="40"/>aequiuoce cum materia &amp; forma generabilis &amp; corruptibilis. Et propter idem cum angeli non trasmutantur 
       <lb ed="#B" n="41"/>motu locali secundum vbi, quemadmodum caelestia corpora: vt in sequenti quaestione apparebit: non habentta 
       <lb ed="#B" n="42"/>lem materiam qualem habent corpora caelestia. de quorum materia dicitur in. viii. metaphysicae quod non est in poten 
       <lb ed="#B" n="43"/>tia nisi sit de vbi in vbi. &amp; hoc nihil prohibet vt hoc sit materia. vbi dicit Commentator. Hoc quo cor 
       <lb ed="#B" n="44"/>pus caeleste non denudatur a potentia in vbi: nihil prohibet vt sit materia. haec est enim dispositio materiae.  
       <lb ed="#B" n="45"/>vnde &amp; <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in duodecimo metaphysicae loquens de intelligentiis quas nos vocamus 
        ange<lb ed="#B" n="46" break="no"/>los. secundum Auicennam in decimo metaphysicae, dicit. lstae substantiae sunt extra materiam. Conment. Cui 
       <lb ed="#B" n="47"/>non admisceatur potentia neque in substantia neque in loco. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e252">
       DIcunt ergo alii quod angeli habent vnam, propriam rationem 
       <lb ed="#B" n="48"/>materiae. Quod si rationabiliter dicatur: oportet quod secundum iam dicta super hoc nos doceat aliqua transmutatio. 
       <lb ed="#B" n="49"/>Transmutatio autem quam ratione conuicere possumus in angelis: propter quam ratione receptionis ponere pos 
       <lb ed="#B" n="50"/>sumus materiam in eis, propriam: illa non est nisi secundum intellectum &amp; voluntatem, quia illa quae est secundum 
       <lb ed="#B" n="51"/>locum ponitur propter limitationem: quam indifferenter in angelis ponitur siue sint formae purae siue mate  
       <lb ed="#B" n="52"/>riales. Sed hoc non potest docere nos aliqua transmutatio secundum intellectum: quare neque secundum 
       <lb ed="#B" n="53"/>voluntatem: cum actio intellectus magis consistit in recipiendo quam voluntatis. cuius probatio est summa ex ratione opera 
       <lb ed="#B" n="54"/>tionis intellectualis. &amp; hoc per ea quae dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> circa intellectus nostri immaterialitatem. Cum enim 
       <!--302.xml-->
       <pb ed="#B" n="131-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>angeli sunt superiores in gradu naturae &amp; magis separati quam intellectus nostri: oportet quod sint 
        ma<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ioris simplicitatis &amp; immaterialitatis. Vnde dicit Commentator sup tertium de anima: quod ex eo quid scimus de 
       <lb ed="#B" n="3"/>intellectum nostro ex scientia animae, scimus &amp; intelligimus ea quae sunt circa intellectus separatos. Circa 
        in<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tellectum nostrum determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in tertio de anima: &amp; secundum hoc Commentator eum exponit: quod non 
       <lb ed="#B" n="5"/>habet de intentione passionis nisi hoc tantum: scilicet quod recipit formam quam apprehendit: &amp; est in potentia 
       <lb ed="#B" n="6"/>ad eam: nec transmutatur a forma quam apprehendit, quemadmodum sensus: quia non est materialis, nec cor 
       <lb ed="#B" n="7"/>pus, nec virtus in corpore. Et probat quod oportet quod talis naturae sit ex eius operatione qua oportet quod omnia 
       <lb ed="#B" n="8"/>intelligat materialia. Quoniam si esset forma materialis: vt tota per essentiam suam esset educta de 
        poten<lb ed="#B" n="9" break="no"/>tia materiae: vel in essentia sua esset pars quae esset materia, &amp;e pars quae esset forma: &amp; sic vel tota es 
       <lb ed="#B" n="10"/>sentia sua: vel pars essentiae suae esset forma immersa essentialiter materiae: tunc esset eiusdem naturae  
       <lb ed="#B" n="11"/>cum aliis formis materialibus: &amp; nullam earum posset recipere. quia recipiens non debet esse de 
        natu<lb ed="#B" n="12" break="no"/>ra recepti: aliter enim reciperet seipsam: &amp; esset mouens &amp; motum simul secundum seipsam: quod est 
        ipos<lb ed="#B" n="13" break="no"/>sibile. quemadmodum impossibile est quod coloratum recipiat colorem. Impossibile ergo est quod intellectus sit 
        to<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tus forma materialis vel pars eius. Et est huius rationis pertractatio talis, vt determinat 
        Commenta<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tor: quod intellectus vt intelligat oportet quod recipiat formas simpliciter secundum quod sunt formae: &amp; 
       <lb ed="#B" n="16"/>vniuersales, non secundum quod sunt hoc aliquid. Materia autem &amp; omnis forma materialis maxime de cuius essentia 
       <lb ed="#B" n="17"/>est materia non recipit formas nisi vt hoc aliquid &amp; particulare: quae sunt solum potentia intelligibiles, non  
       <lb ed="#B" n="18"/>in actu. Et ideo sub tali esse recipiens formas, non est cognoscens eas neque comprehendens: &amp; hoc siue sit 
       <lb ed="#B" n="19"/>forma corporalis siue spiritualis. nulla enim in hoc est differentia: quia vniuersale semper primo intelligitur 
       <lb ed="#B" n="20"/>obiectiue, &amp; non singulare: nisi per rationem vniuersalis vt per medium intelligendi: quod non pertinet ad propositam 
       <lb ed="#B" n="21"/>quaestionem. Sl ergo tota anima intellectiua vel pars eius ponatur forma materialis sicut forma corpora 
       <lb ed="#B" n="22"/>lis aliqua: qualiscumque materia ibi ponatur: impediret ne possit esse actu intelligens aut actu intellectum. 
       <lb ed="#B" n="23"/>Cuius signum est quod intellectus coniunctus quanto magis se abstrahit a materia &amp; corpore, tanto ma 
       <lb ed="#B" n="24"/>gis intelligit: &amp; quanto magis vult intelligere, tanto magis nititur se abstrahere a corpore &amp; materia.  
       <lb ed="#B" n="25"/>Cum ergo angeli sint substantiae summe intellectuales: omnino debent esse separatae a materia: maxime 
       <lb ed="#B" n="26"/>ne sit materia pars essentiae suae. Illud enim multo magis impediret quam si omnino esset actus materiae  
       <lb ed="#B" n="27"/>dum tamen non educeretur de potentia materiae: sicut est intellectus humanus. Haec est ergo vera via probandi 
        im<lb ed="#B" n="28" break="no"/>materialitatem naturae intellectualis. vnde etiam si compositio in ea inueniatur, illa non est ex materia 
       <lb ed="#B" n="29"/>&amp; forma: sed ex aliquo se habente ad modum materiae, &amp; aliquo se habente ad modum formae: inquam 
       <lb ed="#B" n="30"/>tum omnis creatura deficit a diuina simplicitate: secundum quod declarauimus in quibusdam quaestionibus de sim 
       <lb ed="#B" n="31"/>plicitate dei. Et de tali modo compositionis loquitur Commentator cum dicit super tertium de anima. Quemad  
       <lb ed="#B" n="32"/>modum sensibile esse diuiditur in materiam &amp; formam: sic intelligibile esse oportet diuidi in consimilia 
       <lb ed="#B" n="33"/>his duobus. scilicet in aliquod formae simile, &amp; in aliquid simile materiae. Et hoc necesse est in omni 
        intel<lb ed="#B" n="34" break="no"/>ligentia abstracta quae intelligit aliud. Et ideo declaratum est in prima philosophia: quod nulla est for 
       <lb ed="#B" n="35"/>ma libera a potentia simpliciter nisi prima forma quae nihil intelligit extra se: sed essentia eius est 
       <lb ed="#B" n="36"/>quiditas eius. Aliae autem formae diuersificantur in quiditatem &amp; essentiam quoquo modo. hoc est ha 
       <lb ed="#B" n="37"/>bet compositum ex quiditate &amp; essentia siue ex quod &amp; quo est: appellando quiditatem quo est, &amp; es 
       <lb ed="#B" n="38"/>sentiam quod est. quam in quaestionibus dictis de simplicitate dei, appellauimus naturam siue sup 
       <lb ed="#B" n="39"/>positum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e365">
       AD illud quod arguebatur primo per Boetium de substantia quod est compositum: dicen 
       <lb ed="#B" n="40"/>dum quod de ratione substantiae quae est generalissimum, non est quod nominet quiditatem in se compositam 
       <lb ed="#B" n="41"/>ex diuersis vt ex principiis componentibus. &amp; hoc neque in esse rationis neque in esse naturae. Non in esse 
       <lb ed="#B" n="42"/>rationis: quia in esse rationis non est compositio in praedicamento nisi in specie ex intentione generis &amp; 
       <lb ed="#B" n="43"/>differentiae. Neque in esse naturae: quia de ratione praedicamenti substantiae in esse naturae suae non est 
       <lb ed="#B" n="44"/>nisi quod sit aliquid cui conueniat esse non in alio: sed secundum se: vt determinauimus in quaestione  
       <lb ed="#B" n="45"/>quomodo rationes praedicamentorum deo attribuuntur. Ad hoc autem quod aliquid sit tale, non 
        re<lb ed="#B" n="46" break="no"/>quiritur compositio aliqua in essentia eius. licet necesse sit quod sit habens compositionem 
        quidita<lb ed="#B" n="47" break="no"/>tis suae cum esse: vt secundum hoc genus substantiae sit compositum quodammodo ex essentia &amp; esse 
       <lb ed="#B" n="48"/>&amp; per consequens omne contentum sub ipso. Propter quid dicit Auicenna: quod deus non est in praedica 
       <lb ed="#B" n="49"/>mento substantiae: quia non est aliquid cui proprie conueniat esse: sed potius quod sit ipsum esse. Sed  
       <lb ed="#B" n="50"/>tamen ratio praedicamenti substantiae non consistit proprie in illo composito vt compositum ex quiditate &amp; esse 
        se<lb ed="#B" n="51" break="no"/>cundum se sit ipsum praedicamentum: sed in ipsa quiditate solummo. Illa enim est quae solummo contrahitur per differen 
       <lb ed="#B" n="52"/>tias in species. Boetius ergo large sumit materiam in suo dicto, sicut &amp; Auerrois: non intendens 
       <lb ed="#B" n="53"/>quod substantia praedicamentum sit compositum sicut compositum ex materia &amp; forma: sed ex aliquo materiali &amp; 
       <lb ed="#B" n="54"/>formali: vt per substantiam quae est forma, intelligat formam primam quae est ipsum esse, per 
       <!--303.xml-->
       <pb ed="#B" n="131-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>materiam, primum subiectum: cui ex natura sua non conuenit secundum se esse. &amp; per compositum intelligat id cui conue 
       <lb ed="#B" n="2"/>niat secundum se esse, quod tamen non est ipsum esse. Vnde Boetius intendit distinguere genera entium quae nullo 
       <lb ed="#B" n="3"/>modo per se sunt in praedicamento substantiae, ab illis quae sunt in praedicamento substantiae: &amp; dicere quod est aliqua sub  
       <lb ed="#B" n="4"/>stantia quae nullo modo est in praedicamento substantiae: &amp; aliqua quae non secundum se est in praedicamento substantiae: vt 
       <lb ed="#B" n="5"/>sunt illa forma, &amp; ista materia: &amp; aliqua quae est composita: cui soli conueniat secundum se esse: &amp; ideo praedicamentum 
       <lb ed="#B" n="6"/>substantiae constituere, non autem intendit quod sit composita ex illa forma &amp; illa materia, quibus relictis Aristi. 
       <lb ed="#B" n="7"/>egit de medio. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e420">
       AD rationem secundam adductam in soluendo quod receptio non est nisi materiae: dicendum quod  
       <lb ed="#B" n="8"/>secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> &amp; Commentatorem in tertio de anima, recipiens in eo quod recipiens habet naturam aliquam 
        ma<lb ed="#B" n="9" break="no"/>teriae. sed sicut secundum diuersitatem recepti diuersificatur modus passionis in recipiendo, vt dicit ibidem, sic 
       <lb ed="#B" n="10"/>&amp; modus materiae. Dicendum ergo: quod licet angelus recipit, non tamen modo quo materia recipit: scilicet 
        for<lb ed="#B" n="11" break="no"/>mas sub ratione particularis hic &amp; nunc: sed recipit formas sub ratione qua formae sunt simpliciter 
       <lb ed="#B" n="12"/>in vniuersali. &amp; hoc obiectiue in cognoscendo: non autem subiectiue. Non sunt enim formae vniuersales 
       <lb ed="#B" n="13"/>in intellectuali natura nisi sicut in cognoscente. siqua autem subiectiue sunt in eo, vt habitus scientiarum 
       <lb ed="#B" n="14"/>&amp; virtutum: cum illis ipsa quiditas eorum compositum quiddam constituit, &amp; recedit a simplicitate formae diuinae. de 
       <lb ed="#B" n="15"/>qua dicit Boetius, quod subiectum esse non potest: vt scilicet componatur cum alio, quantum enim ei repugnat com 
       <lb ed="#B" n="16"/>poni cum aliis, tantum ei repugnat componi cum alio, vt patet ex quaestionibus de simplicitate dei. Et sic es 
       <lb ed="#B" n="17"/>sentia angelorum ratione quae creata est in seipsa, quasi materia est ad talia recipienda: non requirit mate  
       <lb ed="#B" n="18"/>riam aliam. Et quo ad hoc loanem. Damascenus libro primo cap. iii. Angelum respectu dei non solum 
        ma<lb ed="#B" n="19" break="no"/>terialem sed corporeum dicit esse, sic inquiens. Incorporeus &amp; immaterialis dicitur quantum ad nos: com 
       <lb ed="#B" n="20"/>paratum ad deum, grossum &amp; materiale inuenitur. Absolute tamen loquendo vere debent dici immateriales 
       <lb ed="#B" n="21"/>&amp; incorporales. dicente Dionysio de diuinis nominibus cap. iiii. Primae creaturae incorporales &amp; immate  
       <lb ed="#B" n="22"/>riales intelliguntur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e1490-d1e458">
       AD secundum: quod in angelo sunt determinatum &amp; indeterminatum: Dicendum quod 
       <lb ed="#B" n="23"/>determinatum &amp; indeterminatum possunt esse in aliquo ex natura rei in se: vel ex ratione &amp; modo con 
       <lb ed="#B" n="24"/>ceptus siue intellectus. Primo modo non est indeterminatum nisi materia, &amp; determinatum 
        for<lb ed="#B" n="25" break="no"/>ma vt procedit obiectio. Et verum est: quod omne in quo sunt determinatum &amp; indeterminatum isto 
       <lb ed="#B" n="26"/>modo, compositum est ex materia &amp; forma. sed sic non sunt in angelo: sed solum inquantum 
        appre<lb ed="#B" n="27" break="no"/>henditur essentialis quaedam similitudo in natura communi super omnes angelos secundum 
        conce<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ptum intellectus nostri, qui idem simplex bene diuidit per diuersos conceptus. Et illud est quid indetermi 
       <lb ed="#B" n="29"/>natum ad omnes angelos: &amp; nullum habet determinatum gradum in natura intellectuali. Id vero 
       <lb ed="#B" n="30"/>quid proprie indicat rationem naturalis persectionis secundum gradum quo vnus ab altero differt, est 
        ra<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tio determinationis &amp; differentiae: quae adiuncta illi indeterminato constituit speciem determinatam in  
       <lb ed="#B" n="32"/>quacumque specie angelorum secundum diuersitatem graduum perfectionis. &amp; hoc sumendo vtrumque &amp; genus 
       <lb ed="#B" n="33"/>&amp; differentiam siue determinatum &amp; indeterminatum ab intellectu: sed diuersimode quam in materialibus 
       <lb ed="#B" n="34"/>Et quomodo hoc, non est praesentis speculationis. Ratio etiam inducta pro secunda opinione ponente materiam esse eius 
       <lb ed="#B" n="35"/>dem rationis in omnibus corporibus: quia scilicet non est dare vnde materia secundum se a materia distin  
       <lb ed="#B" n="36"/>guatur: eo quod distinctio seu differentia est a forma: Non valet: quia alia est ratio distinctionis siue differem 
       <lb ed="#B" n="37"/>tiae principiorum, &amp; eorum quae sunt post principia. Quae enim sunt principia, sunt simplicia: &amp; ideo seipsis dif 
       <lb ed="#B" n="38"/>ferunt, quemadmodum materia differt a forma. &amp; hoc modo etiam materia caelestium differt seipsa a mate  
       <lb ed="#B" n="39"/>ria elementorum: eo quod est aliud genus materiae in caelestibus &amp; aliud in elementis: sicut aliud genus 
       <lb ed="#B" n="40"/>est quantitas a qualitate. Quae vero sunt post principia, composita sunt: &amp; differunt per ea ex quibus 
       <lb ed="#B" n="41"/>componuntur. &amp; etiam ea quae simplicia sunt in compositis, vt materiae in diuersis compositis, 
        dif<lb ed="#B" n="42" break="no"/>ferunt per diuersas formas sibi additas in compositis: &amp; tanto plus quanto magis differunt formae 
       <lb ed="#B" n="43"/>eis additae. Et quod assumitur quod distinctio siue differentia est per actum vel per formam, qualem non  
       <lb ed="#B" n="44"/>habet aliqua materia de se: Dicendum quod licet materia non habeat de se actum formae, habet tamen actum suae 
       <lb ed="#B" n="45"/>essentiae &amp; existentiae, inquantum est effectus dei non existens pure nihil: sed aliquid in sua essentia 
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; in sua existentia, differens a formae existentia &amp; ab eius essentia: licet in composito super actum 
       <lb ed="#B" n="47"/>suae existentiae nata sit recipere actum formae, inquantum forma est actus compositi &amp; materiae 
       <lb ed="#B" n="48"/>in composito.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>