<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title/>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title/>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="11-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e301">
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e94">
       <lb ed="#B" n="39"/>CIrca secundum arguebatur: quod propositis maiori &amp; minori bono non pont voluntas 
        elige<lb ed="#B" n="40" break="no"/>re minus: quia malum non est eligibile inquantum huiusmodi. Minus bonum respectu maioris 
       <lb ed="#B" n="41"/>in eo quod minus aliqualiter habet rationem mali: quia deficit. sicut econuerso minus ma 
       <lb ed="#B" n="42"/>lum respectu maioris hent aliqualiter rationem boni: quia non tantum abundat in malo: vt dicit 
       <lb ed="#B" n="43"/>philosophus. v ethicorum. ergo simul cum minori bono proposito maiori non potest eligere minus.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e107">
       <lb ed="#B" n="44"/>IN contrarium est illud <name ref="#Bernard">Bernardi</name> in libro de Libero arbitrio, voluntas facit secundum  
       <lb ed="#B" n="45"/>rationem: &amp; facit contra rationem: quia facit per ministerium: &amp; contra iudicium rationis. sed hoc non ni 
       <lb ed="#B" n="46"/>si eligendo minus bonum, vbi ratio iudicat eligendum maius. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e119">
       AD huius quaestionis intellectum opor 
       <lb ed="#B" n="47"/>tet videre potestatem voluntatis in vsu liberi arbitrii. Est igitur intelligendum: quod voluntas cum sit de se &amp; na 
       <lb ed="#B" n="48"/>tura sua appetitus rationalis: Vno modo accipitur vt includit in se actum rationis: Alio modo praecise vt nominet 
       <lb ed="#B" n="49"/>appetitum habentem praeuiam rationis actionem. Primo modo sumendo voluntatem semper fuit omnium concors opinio quod  
       <lb ed="#B" n="50"/>necessitas violentiae possit impedire voluntatem a prosecutione actus exterioris: &amp; contristare in hoc 
        vo<lb ed="#B" n="51" break="no"/>luntatem, &amp; esse contraria ei. sed quod nullo modo possit eam euellere a suo actu interiori &amp; mutare ipsam vt 
       <lb ed="#B" n="52"/>faciat opinantem aliquid esse faciendum reuerti &amp; mutari a sua opinione &amp; appetitu in id quid est contrarium 
       <lb ed="#B" n="53"/>motui qui sit per voluntatem &amp; cognitionem, vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. vi metaphysicae Fuit tamen aliquorum opinio quod ne 
       <lb ed="#B" n="54"/>cessitari posset vt moueretur ad aliquid: non tamen per inferens violentiam: quia non omne necessarium est violentum. 
       <!--64.xml-->
       <pb ed="#B" n="12-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>sed solum id cuius principium est extra, vim inferens passo non conferente, sed in contrarium agente. Sed fuit 
        eo<lb ed="#B" n="2" break="no"/>rum opinio quod naturali motu quo sequaeretur dispositionem corporum caelestium ageretur ad volendum. &amp; est opinio 
       <lb ed="#B" n="3"/>ista contraria omni philosophiae non solum Theologiae. Tollit enim omne meritum, deliberationem, consilium, admonitionem, ex 
       <lb ed="#B" n="4"/>hortationem, &amp; caetera huiusmodi. Vnde contra istam opinionem dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in iii. ethicor,m quod virtutes &amp; malitias non 
       <lb ed="#B" n="5"/>habemus in alia principia reducere praeter ea quae in nobis: quorum autem principia in nobis: &amp; hoc in nobis: &amp; volum 
       <lb ed="#B" n="6"/>taria quibus testantur ea quae fiunt a legislatoribus. puniunt nm &amp; cruciant operantes mala: bona autem operantes ho 
       <lb ed="#B" n="7"/>norant: velut hos quidem prouocantes: hos autem prohibentes. &amp; quaecumque neque in nobis sunt, neque voluntaria 
       <lb ed="#B" n="8"/>nullus prouo: at operari: puta non calefieri positum ad ignem: vel non dolere laesum: vel non esurire famelicum. Nihil 
       <lb ed="#B" n="9"/>enim minus patiemur hoc. Si autem ponamus seorsum voluntatis appetitum: &amp; seorsum rationis iudicium: hoc ma 
       <lb ed="#B" n="10"/>gis pertinet ad quaestionem qua quaeritur, an tunc voluntas habeat liberam electionem cum iudicio: vel contra iudicium ratio 
       <lb ed="#B" n="11"/>nis, vel non: sed necesse sit eam adhaerere iudicio rationis siue recto, siue erroneo. Quia voluntas sic accepta 
       <lb ed="#B" n="12"/>necessitetur per violentiam alicuius quid eam de non volente faciat volentem, hoc a nemine ponitur: quia omnino repugnat 
       <lb ed="#B" n="13"/>libertati eius. &amp; est contra philosophum, vt iam dictum est. Si ergo necessitatem habet volendi aliquid, oportet quod  
       <lb ed="#B" n="14"/>hoc sit necessitate motus naturalis alicuius figentis ipsum in volitum. Quid autem circa hoc sentiendum sit, 
        con<lb ed="#B" n="15" break="no"/>siderandum est. Cum igitur vt dicit Damas. impossibile est substantiam expartem esse naturali operatione, sicut in re 
       <lb ed="#B" n="16"/>bus aliis est aliquod principium actiuum propriarum operationum, ita &amp; in homine: quodquidem est voluntas. Princi 
       <lb ed="#B" n="17"/>pium autem actiuum multipliciter est in rebus. Est enim quiddam principium actiuum pure naturale ex naturali in  
       <lb ed="#B" n="18"/>clinatione ad actum sine omni cognitione: sicut grauia mouentur de necessitate deorsum, &amp; leuia sursum 
       <lb ed="#B" n="19"/>Tale principium non potest dici voluntas, quia non agit sine cognitione praecedente, vt dictum est. Est autem &amp; aliud  
       <lb ed="#B" n="20"/>principium actiuum naturale ex naturali impetu in actum: cognitione tamen aliqua praecedente: sicut est appeti 
       <lb ed="#B" n="21"/>tus sensitiuus in brutis ex naturali iudicio aestimationis. Quis enim videns lupum naturali iudicio 
        iu<lb ed="#B" n="22" break="no"/>dicat esse fugiendum: &amp; non potest iudicare non esse fugiendum: &amp; sequitur necessario naturalis appetitus 
       <lb ed="#B" n="23"/>fugiendi, &amp; fugit si potest: nec potest non prosequi iudicium naturale aestimationis. propter quid dicit Da 
       <lb ed="#B" n="24"/>mascenus, quod irrationabilia non sunt liberi arbitrii. aguntur enim magis a natura quam agant, &amp; non contradicunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>naturali appetitui: sed simul cum appetierint quendam impetum faciunt. vnde irroinabilia neque laudantur, neque vi 
       <lb ed="#B" n="26"/>tuperantur. Tale igitur principium actiuum non potest dici voluntas in homine: quia vt dicit Damasc, homo ratio 
       <lb ed="#B" n="27"/>nale ens magis agit naturam quam agatur. si quidem velit, habet potestatem refraenandi appetitum, vel sequi eum: 
       <lb ed="#B" n="28"/>&amp; ideo laudatur, vel vituperatur. Vnde vt dicit idem ibidem, &amp; appetitus est irrationalis irrationabili 
       <lb ed="#B" n="29"/>um, &amp; aguntur a naturali appetitu. &amp; ideo voluntas non dicitur irrationabilis appetitus neque consiliatio. Vo 
       <lb ed="#B" n="30"/>luntas enim est rationalis &amp; liberi arbitrii naturalis appetitus. in omnibus enim rationabilibus entibus ducit 
       <lb ed="#B" n="31"/>magis rationabilis appetitus quam ducitur: &amp; hoc libero arbitrio.
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e217">
       CIRCA quid adhuc tota vis quaestionis 
       <lb ed="#B" n="32"/>vertitur, penes quid consistit illa libertas principaliter, an penes intellectum, an penes voluntatem. Quidam enim 
        opi<lb ed="#B" n="33" break="no"/>nantur quod quia in homine iudicium istud circa particularia operanda non est ex naturali instinctu, sicut in brutis: sed  
       <lb ed="#B" n="34"/>ex collatione quadam quae potest in diuersa ferri: quod ideo homo dicitur agere libera voluntate: quia potest in illa 
        di<lb ed="#B" n="35" break="no"/>uersa secundum rationis determinationem inclinari: quamquam voluntas ipsa non possit se diuertere ab eo quod intellectu 
       <lb ed="#B" n="36"/>&amp; ratione iudicatum est. vt sic naturam liberi arbitrii consideremus ex electione includente liberum discursum rationis 
       <lb ed="#B" n="37"/>in qua ex parte intellectus &amp; rationis requiritur consilium per quod diiudicatur quid sit alteri praeferendum. Ex parte autem voluntatis 
       <lb ed="#B" n="38"/>quod acceptetur id quid consilio iudicatu est: ita quod voluntas non possit obuiare non appetendo id quod ratio praetulit:  
       <lb ed="#B" n="39"/>vt sic voluntatis actus sit quaedam inclinatio, consequens de necessitate formam intellectus determinati per iudicium 
       <lb ed="#B" n="40"/>sicut appetitus naturalis in brutis per cognitionem: vel in naturalibus sine cognitione est inclinatio sequens 
       <lb ed="#B" n="41"/>formam naturalem in naturalibus, vel formam delectabilis apphensam in brutis: ex quibus necessario sequitur 
       <lb ed="#B" n="42"/>actio. Sed in hoc solum est differentia: quod forma naturalis, quia de se est in actum, actu semper mouet: &amp; quia fine co 
       <lb ed="#B" n="43"/>gnitione &amp; apprhensione, ad vnum tantum mouet, vt forma grauis deorsum nisi sit impedita. sed appetitus 
       <lb ed="#B" n="44"/>brutalis: quia non mouet nisi per cognitionem, non mouet de se nisi cognitione sensitiua informata specie ap 
       <lb ed="#B" n="45"/>petibilis &amp; delectabilis: nec mouet ad vnum determinate: quia diuersis speciebus diuersorum delectabilium  
       <lb ed="#B" n="46"/>pont cognitiua sensibilis informari. Sed in hoc differt a voluntate, quia appetitus sensitiuus statim mo 
       <lb ed="#B" n="47"/>uetur per impetum ad id quid magis apperet delectabile sensui sine omni collatione habita de apprhensis. Voluntas 
       <lb ed="#B" n="48"/>autem non necessario mouetur ad aliquod apprehensorum nisi facta collatione apprhensorum in iudicio rationis: sed  
       <lb ed="#B" n="49"/>collatione &amp; deliberatione habita &amp; sententia consilii apud intellectum firmata: tunc necesse est primo vo 
       <lb ed="#B" n="50"/>luntatem sequi per appetitum id quid melius iudicatum est consilio rationis, &amp; inclinari ad illud: vt in tali puncto 
       <lb ed="#B" n="51"/>actus voluntatis sit inclinatio quaedam naturalis sequens formam intellectam, sicut appetitus naturalis 
       <lb ed="#B" n="52"/>est inclinatio quaedam naturalis consequens formam naturalem, &amp; appetitus brutalis est inclinatio quaedam con 
       <lb ed="#B" n="53"/>sequens formam delectabilis apprehensama sensu: ita quod solum pro tanto homo dicatur esse liberi arbitrii 
       <lb ed="#B" n="54"/>quia motus voluntatis non est ex pura inclinatione naturali: sicut est motus formarum naturalium  
       <!--65.xml-->
       <pb ed="#B" n="12-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>Et quod iudicium rationis in ipso non est ex naturali instinctum: vt sic voluntas feratur cum impetu in aliquid  
       <lb ed="#B" n="2"/>particulare bonum statim apprehensum: sed expectat iudicium rationis quae consiliando libero arbitrio 
       <lb ed="#B" n="3"/>pont in diuersa &amp; contraria ferri. Circa contingentia enim in quibus cadit consiliatio: ratio habet viam ad oppo 
       <lb ed="#B" n="4"/>sita: &amp; omnia operabilia particularia. contingentia enim quaedam sunt: vnde &amp; circa illa circa quae non potest ratio variare 
       <lb ed="#B" n="5"/>iudicium non est electio libera vt possit ad vtrumlibet: immo sicut intellectus naturaliter inhaeret primis pri 
       <lb ed="#B" n="6"/>cipiis scibilibus apprhensis: nec potest ab eis dissentire: ita &amp; voluntas vltimo fini, vt non possit ab ipso re 
       <lb ed="#B" n="7"/>silire quin de necessitate velit ipsum. Finis enim se habet in operatiuis sicut principium in speculatiuis: vt dicitur 
       <lb ed="#B" n="8"/>secundo physicorum, &amp; septio ethicorum. &amp; sicut contingentes propositiones non habentes necessariam connexionem ad  
       <lb ed="#B" n="9"/>prima principia, vt ad earum destructionem sequatur destructio principiorum, potest intellectus negare: nec de neces 
       <lb ed="#B" n="10"/>sitate eis consentit: similiter nec conclusionibus post principia quousque connexionem earum ad principia cognoscat:  
       <lb ed="#B" n="11"/>sic voluntas particularia operabilia, quae non habent necessariam connexionem ad vltimum finem: quia fine illis 
       <lb ed="#B" n="12"/>pont aliquis ipsum obtinere. Similiter &amp; illa quae habent ad illum connexionem necessariam sine quibus finis haberi non potest 
       <lb ed="#B" n="13"/>non de necessitate vult priusquam iudicio rationis constet siue vero siue erroneo, quod fine illis finis haberi 
       <lb ed="#B" n="14"/>non possit: quo constante voluntas illa necessario vult: sicut intellectus necessario adhaeret conclusionibus 
       <lb ed="#B" n="15"/>demonstrationis conclusis ex principiis cognitis: vt sic sit tota vis liberi arbitrii penes rationem &amp; nihil 
       <lb ed="#B" n="16"/>ex parte voluntatis: nisi quatenus voluntas a ratione dependet, vt non possit velle nisi cognitum, &amp; modo  
       <lb ed="#B" n="17"/>quo est a ratione iudicatum vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e310">
       SIC dicentes dicerent quod propositis maiori bono &amp; 
        mino<lb ed="#B" n="18" break="no"/>ri secundum iudicium rationis non posset voluntas praeeligere minus bonum: sed necesse haberet eligere maius bo 
       <lb ed="#B" n="19"/>num. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e318">
       CONtra hoc finale dictum, plane est auctoritas <name ref="#Bernard">Bernardi</name> supra inducta: &amp; Augustinus. xii. de Ciuitate 
       <lb ed="#B" n="20"/>dei, vbi probat quod nullo modo ex apprehenso inquantum apphensum &amp; quantuncumque iudicio rationis fuerit firma 
       <lb ed="#B" n="21"/>tum, voluntas necessario moueatur. Sl enim vt dicunt, aliqui duo aequaliter affecti animo &amp; corpore vide 
       <lb ed="#B" n="22"/>ant vnius corporis pulchritudinem, qua visa vnus eorum ad illicite fruendum moueatur: alter vero in vo 
       <lb ed="#B" n="23"/>luntate pudica stabilis perseueret: quid putamus esse causae vt in illo fiat, &amp; in illo non fiat voluntas ma 
       <lb ed="#B" n="24"/>la: num illam res fecit: neque enim pulchritudo illa corporis. nam eam non fecit in ambobus: quandoquidem am  
       <lb ed="#B" n="25"/>borum non dispariter occurrit aspectibus. An vero caro intuentis in causa est: Cur non illius: An vero 
       <lb ed="#B" n="26"/>alterius: cur non vtriusque: Ambos enim &amp; animo &amp; corpore aequaliter affectos praediximus. An dicendum est 
       <lb ed="#B" n="27"/>alterum eorum maligni spiritus suggestione fuisse tentatum: quasi non eidem suggestioni propria vo 
       <lb ed="#B" n="28"/>luntate consenserit. Hanc igitur consensionem, hanc malam quam male suadenti adhibuit voluntatem, quae in eos 
       <lb ed="#B" n="29"/>res fecerit, quaerimus. nam vt hoc quoque impedimentum ab ista quaestione tollamus, si eadem tentatione ambo 
       <lb ed="#B" n="30"/>tententur: &amp; vnus ei cedat atque consentiat: alter vero is qui fuerat perseueret: quid aliud apparet nisi vnum  
       <lb ed="#B" n="31"/>voluisse, alterum noluisse a charitate deficere: vnde, nisi propria voluntate: vbi eadem fuerat in vtroque  
       <lb ed="#B" n="32"/>corporis &amp; animae affectio: amborum oculis pariter visa est eadem pulchritudo: ambobus pariter institit 
        oc<lb ed="#B" n="33" break="no"/>culta tentatio. Propriam igitur in vno eorum voluntatem malam quae res fecerit scire volentibus si bene in  
       <lb ed="#B" n="34"/>tueatur nihil occurrit. Non ergo possumus dicere quod illam malam voluntatem fecerit iudicium rationis in  
       <lb ed="#B" n="35"/>vno. fecisset enim eam eadem ratione in altero, cum aequaliter eos animo affectos fuisse ponamus. Super libertatem 
       <lb ed="#B" n="36"/>ergo arbitrandi in ratione, oportet ponere libertatem eligendi arbitratum in voluntate: vt voluntas nul 
       <lb ed="#B" n="37"/>la necessitate eligat etiam quid ratio sentiat: dum tamen tale bonum non proponat quod finis est, vel in quo necessariam 
       <lb ed="#B" n="38"/>comnexionem ad finem percipiat: vt fine illo finem adipisci non valeat. Propter quid loannes Damascenus liberta 
       <lb ed="#B" n="39"/>tem ponit ex parte vtriusque: vt ex parte rationis sit liberum arbitrium in arbitrando, vt dixit praecedens opinio: &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>est haec: vt ipsa voluntas sit libera in arbitratum eligendo vel respuendo. vnde dicit in libro secundo cap.  
       <lb ed="#B" n="41"/>xxiiii. In rationabilibus entibus ducit magis rationabilis appetitus quam ducitur. Libere enim in arbitrio &amp; 
       <lb ed="#B" n="42"/>ratione mouetur: libere arbitrio appetit: &amp; libere arbitrio vult, &amp; libere arbitrio inquirit, &amp; libere 
        arbi<lb ed="#B" n="43" break="no"/>trio scrutatur, &amp; libere arbitrio iudicat, &amp; libere arbitrio disponit, &amp; libere arbitrio eligit. Falsum est 
       <lb ed="#B" n="44"/>ergo quod tota libertas voluntatis accipitur ex parte rationis, immo etiam est ex parte sui: vt possit contrarium 
        iu<lb ed="#B" n="45" break="no"/>dicio rationis. &amp; ideo dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e301-Rd1e379">Augustinus libro de libero arbitrio</ref>, Nulla res alia mentem cupiditatis comitem facit, quam 
       <lb ed="#B" n="46"/>propria voluntas. &amp; in libro tertio. Nihil tam in nia potestate est quam ipsa voluntas. Sed verum est (dicit aduer 
       <lb ed="#B" n="47"/>sarius) sed semper mediante iudicio rationis: quia ratio aliter potuit iudicare de operabilibus. Esto etiam quod ita sit 
       <lb ed="#B" n="48"/>vt dicit dicta opinio: cum constet quod absolute intellectus potest cogi ratione: vt sibi concluso assentiat. Sequitur 
       <lb ed="#B" n="49"/>ergo per consequens quod voluntas ratione potest cogi ad actionem: nec sit opus suasione ad agendum cognita: sed ma 
       <lb ed="#B" n="50"/>gis ratione ad cognoscendum agenda. Et iterum: Si sic esset: tunc si ratio erans posset iudicare de fine ne esset ap 
       <lb ed="#B" n="51"/>petendus, necesse esset voluntatem finem vltimum detestari quantum est de se: in quo tamen naturalitur hebent quiescere, &amp; 
       <lb ed="#B" n="52"/>eidem assentire. Ex quo patet plane quod si ita est vt dicit illa opinio, nihil plus libertatis est in voluntate hu 
       <lb ed="#B" n="53"/>mana distincta contra intellectum quam in appetitu brutali. ille enim diuersa potest appetere secundum quod sen 
       <lb ed="#B" n="54"/>sus diuersa delectabilia potest proponere: &amp; voluntas similiter secundum quod ratio potest diuersa appetenda iudicare. 
       <!--66.xml-->
       <pb ed="#B" n="13-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>et est ex parte cognitionis differentia solummodo: vt cum homo differat a brutis tamquam arbitrio liberum a non 
       <lb ed="#B" n="2"/>libero: tota ratio liberi arbitrii secundum illos ex parte cognitionis ponenda est. Sed si ita esset: cum ex parte eius 
       <lb ed="#B" n="3"/>principaliter se tenent virtus &amp; malitia ex parte cuius est principaliter liberae actionis potentia: magis 
       <lb ed="#B" n="4"/>essent virtutes in cognitione quam in affectione. &amp; essent virtutes scientiae, vt posuit Socrates: cui in hoc com 
       <lb ed="#B" n="5"/>trariatur Aristoteles: cuius sententiam se credunt imitari ponentes dictam opinionem: quid non est verum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e418">
       SED quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>libertas arbitrii, qua de proximo potest homo acceptare vel renuere quid cognitio proponit, principaliter 
       <lb ed="#B" n="7"/>sit ex parte voluntatis: &amp; praecise: patere nobis maxime potest hoc modo Cum enim ex hoc liberi arbitrii simus quod  
       <lb ed="#B" n="8"/>duobus propositis vnum possumus acceptare: alterum vero refutare: &amp; hoc est eligere: naturam liberi 
        ar<lb ed="#B" n="9" break="no"/>bitrii ex electionis actu maxime oportet considerare: vt ibi magis principalius &amp; immediatius 
        pona<lb ed="#B" n="10" break="no"/>mus libertatem arbitrii: vbi magis principalius &amp; immediatius habet esse electio. Est igitur sciendum quod ad actum 
       <lb ed="#B" n="11"/>electionis concurrit, ex parte intellect scilicet duo eligibilia proponere: ex parte voluntatis alterum alteri praeferre: &amp; si 
       <lb ed="#B" n="12"/>virtuosa sit illa electio illud praeferre libere quid per consilium rationis iudicatum est esse melius. Non autem quod 
        simpli<lb ed="#B" n="13" break="no"/>citer oporteat illud praeferre, quid tamen illi dicunt. Quocumque autem modo res se habeat, hoc tamen certum est quod proptuer illud  
       <lb ed="#B" n="14"/>quod electio aliquid hent rationis aliquid voluntatis, dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in sexto ethicorum: quod electio est vel intellectus appetitiuus 
       <lb ed="#B" n="15"/>vel appetitus intellectiuus, quasi sub dubio ponens vtrum electio principalius pertineat ad cognitiuam vel ad appeti 
       <lb ed="#B" n="16"/>tiuam. quia si ad cognitiuam, tunc est intellectus appetitiuus. si ad affectiuam, tunc econuerso est appetitus intellectiuus. 
       <lb ed="#B" n="17"/>Sed hanc dubitationem ex parte prius determinauerat in tertio ethicorum, vbi dicit quod electio est desiderium 
       <lb ed="#B" n="18"/>consiliabile. vbi dicit Commentator. Erit vtique electio appetitus eorum quae in nobis consiliatiuus. Oportet itaque  
       <lb ed="#B" n="19"/>scire quoniam electionis genus est non simpliciter intellectus vel appetitus: sed quod ambo commixtim. vnde &amp; <name ref="#Aristotle">philosophus</name> probauit 
       <lb ed="#B" n="20"/>prius de vtroque per se quod electio nec est voluntas nec opinio. Nota tamen quod electio cum completiue sit actus volum 
       <lb ed="#B" n="21"/>tatis: non dicitur commixtus ex vtroque, nisi quia cum sit per se voluntatis, hoc tamen non est sine cognitione praecedente, vel 
       <lb ed="#B" n="22"/>simplici vel deliberatiua. Sl ergo electio principaliter dependet a voluntate: &amp; ipsa ex natura sua libe 
       <lb ed="#B" n="23"/>ra est: &amp; quod principale in ipsa, libertas eius est. Libertas ergo principaliter est ex parte voluntatis: vt si velit agat 
       <lb ed="#B" n="24"/>per electionem: sequando iudicium rationis, vel contra ipsum sequando proprium appetitum. ita quod ad volendum nihil faciat 
       <lb ed="#B" n="25"/>simpliciter ratio nisi quod proponat volibilia. licet ad volendum per electionem necesse est praecedere rationis sententiam: quia  
       <lb ed="#B" n="26"/>aliter voluntatis appetitus non esset electiuus. Nec aliter proprie est rationalis nec, proprie voluntas. secundum quod 
        di<lb ed="#B" n="27" break="no"/>cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro ii. de sermone domini in modote. Non est voluntas nisi in bonis. vnde &amp; de tali voluntate dicit 
       <lb ed="#B" n="28"/>philosophus lio iii. ethicorum. Ex consiliari iudicantes desideramus secundum consilium. i, per voluntatem consilii, vt dicit Commen 
       <lb ed="#B" n="29"/>tator. Apposuit secundum voluntatem: quia desiderium ira &amp; concupiscentia sunt &amp;c. sed illae quidem aliorum. vt autem bo 
       <lb ed="#B" n="30"/>ni alicuius desiderium &amp; appetitus voluntas. est tamen voluntas simpliciter: etsi sit desiderium contra consilium 
        sci<lb ed="#B" n="31" break="no"/>re consilio. Vnde <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ibi stati subiungit determinans hoc ex aliorum sententiis: dicens quod voluntas videtur 
        quibus<lb ed="#B" n="32" break="no"/>dam per se boni esse, aliis autem apparentis boni. Contingit autem voluntabile per se bonum dicentibus non esse voluntabile 
       <lb ed="#B" n="33"/>quod vult qui non recte vult. quia non est per se bonum. Rursus apparens bonum voluntabile dicentibus non est volunta 
       <lb ed="#B" n="34"/>bile nisi per se bonum, quia quandoque non apparet esse bonum intelligibile nisi sit &amp; apparens. Et quia <name ref="#Aristotle">philosopho</name> neutra opi 
       <lb ed="#B" n="35"/>nionum per se placet: sed aliquid ex vtraque: quasi voluntas sit vtriusque boni vt voluntabilis: licet diuersimode:  
       <lb ed="#B" n="36"/>subiungit. Si autem hoc non placet, dicendum ergo simpliciter quidem &amp; secundum veritatem voluntabile esse per se 
        bo<lb ed="#B" n="37" break="no"/>num. vnicuique autem quod videtur. studioso autem secundum veritatem esse, prauo autem quod contingit. Et sicut est de volum 
       <lb ed="#B" n="38"/>tate quod proprie est de bono simpliciter: similiter etiam est de apparenti bono. Similiter est de electione. Et vtroque  
       <lb ed="#B" n="39"/>modo principaliter pertinet eius libertas, qua est principium virtutum &amp; malitiarum, proprie ad voluntatem. vnde <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 
       <lb ed="#B" n="40"/>assignando: differentiam electionis pro illa parte qua attinet voluntati ad opinionem, dicit in. iii. ethicorum. In eligendo  
       <lb ed="#B" n="41"/>bona vel mala quaeles quidem sumus, quoniam boni vel mali. In opinando autem non. Commentator, non enim qui opi 
       <lb ed="#B" n="42"/>natur iam bonus non autem eligens. vnde &amp; si proprie &amp; stricte volumus loqui de electionis libertate: ipsa in sola 
        vo<lb ed="#B" n="43" break="no"/>luntate est, &amp; nullo modo in ratione nisi quaetenus libere mouetur ad diuersa inuestiganda a voluntate. Ratio enim co 
       <lb ed="#B" n="44"/>gnitiua inquantum huiusmodi libera non est,. necessario enim mouetur simplicibus apphensis. nec est in eius potestate 
       <lb ed="#B" n="45"/>ea non apprhendere, similiter nec comnexionem primorum principiorum per se notorum: neque connexioni conclusionis non 
       <lb ed="#B" n="46"/>assentire. quia si conclusio apparet ei medio necessario: assentit de necessitate. Si medio apparenti valde 
       <lb ed="#B" n="47"/>de necessitate assentit opinando. si debiliter apparenti, necessario assentit dubitando: nisi sit medium proba 
       <lb ed="#B" n="48"/>bilius in contrarium: vt omnis sententia rationis de comnexo necessitate syllogistica concludatur. Nullo modo ergo  
       <lb ed="#B" n="49"/>voluntas principium libertatis a ratione habet. sed a seipso primo. &amp; sic electio libera virtutes &amp; malitiae mo 
       <lb ed="#B" n="50"/>rales non tantum non sunt in ratione cognitiua, vt in subiecto: sed nec vt in cauam &amp; in principio: sed solum sicut in occa 
       <lb ed="#B" n="51"/>sione. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e539">
       EST igitur sciendum quod voluntas tripliciter flectitur ad aliquid appetendum sibi per cognitionem propositum, du  
       <lb ed="#B" n="52"/>obus modis sumendo occasionem, sed non cauam aut necessitatem vllam ab alio, vt a ratione. Vno vero modo sumen 
       <lb ed="#B" n="53"/>do causam &amp; occasionem a seipsa solum. vno enim modo flectitur ad appetendum per electionem ex sententia rectae rationis. 
       <lb ed="#B" n="54"/>et est voluntas studiosa &amp; principium virtutum. dei enim in iii. ethicorum. Studiosus singula iudicat recte, &amp; in  
       <!--67.xml-->
       <pb ed="#B" n="13-v"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>singulis verum ei apparet, talis est voluntas continentium. Sed quod dicitur septimo ethicorum. Continens enim sciens 
       <lb ed="#B" n="2"/>am prauae sint concupiscentiae, non sequitur propter rationem. Et in libro iii. de anima, abstinentes, appetentes, &amp; concupiscem 
       <lb ed="#B" n="3"/>tes, non operantes: quorum habent appetitum sequuntur intellectum: sed tamen nulla necessitate: quia vt dte Eccle. xxxi. 
       <lb ed="#B" n="4"/>Potuit transgredi, &amp; non est transgressus: &amp; facere malum, &amp; non fecit: etiam contra scientiam vt stati sequitur.  
       <lb ed="#B" n="5"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e563">
       ALIO autem modo flectitur per passionem, etiam contra rationem. &amp; est voluntas vitiosa &amp; principium malitiarum 
        mora<lb ed="#B" n="6" break="no"/>lium &amp; incontinentium: secundum quod dicitur in. vii. ethicorum. Incontinens sciens quoniam praua agit propter passionem. Quomodo 
       <lb ed="#B" n="7"/>autem sciens, videbitur in quaestione sequanti, &amp; in. ii. ethicorum. Propter voluptatem quidem mala operamur: propter 
        tristi<lb ed="#B" n="8" break="no"/>tiam autem a bonis recedimus: sed tamen nulla necessitate. Secundum quod dicit Danm. Homo rationalis ens magis 
       <lb ed="#B" n="9"/>agit quam agatur. ideoque appetens, si quidem velit aliquid, potestatem habet refraenare appetitum vel sequi eum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e574">
       TERtio 
       <lb ed="#B" n="10"/>autem modo flectitur voluntas per seipsam solam: &amp; ad bonum ratione suae libertatis naturalis qua est bona 
        creatu<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ra dei. Quid dico non excludendo primum motorem dirigentem omne agens tam naturale quam voluntarium in suum finem: si 
       <lb ed="#B" n="12"/>ne cuius virtute &amp; directione nihil ageret sua, propria actione. Flectitur etiam per seipsam omnino solam ad ma 
       <lb ed="#B" n="13"/>lum ratione naturalis defectibilitatis qua est ex nihilo: per quam potest deficere, &amp; in nihilum naturae quod est cor 
       <lb ed="#B" n="14"/>ruptio, &amp; in nihilum culpae quid est malum &amp; peccatum. &amp; ex tali principio defectiuo potest bono &amp; malo proposito 
       <lb ed="#B" n="15"/>propeligere malum: sub ratione tamen alicuius apparentis boni, quia nihil omnino potest eligere, siue bona siue mala 
       <lb ed="#B" n="16"/>electione, neque omnino velle, nisi sub ratione alicuius boni, &amp; maiori bono &amp; minori proposito praeeligere minus 
       <lb ed="#B" n="17"/>bonum, &amp; aequalibus bonis propositis alterum praeferre, eo modo quo in exemplo <name ref="#Augustine">Augustini</name> duorum aequaliter dis 
       <lb ed="#B" n="18"/>positorum vnus potest idem ens propositum eligere, alter vero respuere. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quaerens causam &amp; rationem ma 
       <lb ed="#B" n="19"/>lae voluntatis in altero illorum: dicit propriam in vno eorum voluntatem malam. Quae res fecerit scire volenti bene si bene in 
       <lb ed="#B" n="20"/>tueantur nihil occurrit. Si autem dixerimus quod ipse eam fecerit quid erit ipse ante voluntatem malam nisi natura 
       <lb ed="#B" n="21"/>bona: Dicens igitur ipsum sibi fecisse voluntatem malam: qui vtique bonum ante fuerat, voluntatem quarat cur eam fece 
       <lb ed="#B" n="22"/>rit: vtrum quia natura est, an quia ex nihilo facta est. &amp; inueniet voluntatem malam, non ex eo incipere esse, quod 
        na<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tura est: sed ex eo quod de nihilo facta est. Vnde laborantes in quaestione de cauam mali &amp; peccati ex parte voluntatis, 
       <lb ed="#B" n="24"/>errant non aspiciendo primo quid sit malum. Si enim, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro contra epistolam fundamenti, quaesie 
       <lb ed="#B" n="25"/>rimus quid sit malum, neque hoc naturam esse cognouerimus: sed nihil aliud quam corruptionem ordinis natura 
       <lb ed="#B" n="26"/>lis: consequanter quaerendum est vnde sit, quid si ille fecisset, minus fortassis in has tanti erroris angustias laberetur. 
       <lb ed="#B" n="27"/>Cum ergo non dubitat totum illud quod dicitur esse malum nihil aliud esse quam corruptionem non naturam, sed con 
       <lb ed="#B" n="28"/>tra naturam: Corruptio enim sapientiae insipientia est: corruptio prudentiae imprudentia: corruptio 
        iusti<lb ed="#B" n="29" break="no"/>tiae, iniustitia: nullo modo dubitare debet qui voluntarium malum nullam causam aliam habet quam voluntarium 
       <lb ed="#B" n="30"/>defectum voluntatis. &amp; qui quaerit aliam, nodum quaerit in scyrpo. Quaerit enim causam positiuam vbi nulla est: &amp; quaerit 
       <lb ed="#B" n="31"/>causam defectus voluntarii voluntatis: cuius nulla alia causa est quam ipsa voluntas sibi. &amp; bene patet per 
       <lb ed="#B" n="32"/>philosophum: quod in primis quae non habent causam aliam non habet locum quaestio per quare. Vnde dicit <ref xml:id="n3av8a-c1e301-Rd1e635">Augustinus 
       <lb ed="#B" n="33"/>libr. iii. de libero arbitrio</ref>: Quando voluntas est causa peccati, tu causam ipsius voluntatis inquiris. si hanc inue 
       <lb ed="#B" n="34"/>nire potero: nonne &amp; causam eius quaesiturus es: &amp; quis erit quaerendi modus: sed quae tandem esse poterit 
       <lb ed="#B" n="35"/>ante voluntatem causa voluntatis: aut enim ipsa voluntas est, aut non est voluntas. &amp; peccatum nullum habet. 
       <lb ed="#B" n="36"/>aut ergo voluntas est prima causa peccati: aut peccatum nullum est, hoc breuissimum tene: quaecumque causa 
       <lb ed="#B" n="37"/>est voluntatis: si non potest ei resisti: sine peccato ei ceditur. Si autem potest, non ei cedatur, &amp; non peccabitur. An  
       <lb ed="#B" n="38"/>aliud forte fallit incautum: ergo caueat ne fallatur. An tanta fallacia est vt caueri omnino non possit: si ita 
       <lb ed="#B" n="39"/>est, nulla peccata sunt. Quis enim peccat in eo quod nullo modo potest cauere: Peccatur autem. caueri 
        er<lb ed="#B" n="40" break="no"/>go potest. Ecce si sit error in ratione: qui ortum non habet ex vitio voluntatis, vel male affectantis, vel 
       <lb ed="#B" n="41"/>non mouentis vt oportet:, ipsam rationem ad considerandum: ne fallatur. Si enim illum sequitur voluntas de ne 
       <lb ed="#B" n="42"/>cessitate non peccat in agendo male. aut ergo error quicunque est in ratione, aut ortum habet ex vitio 
       <lb ed="#B" n="43"/>voluntatis, aut illo non peccatur omnino. Si ergo voluntas numquam peccat nisi ex errore rationis praecedentis, 
       <lb ed="#B" n="44"/>numquam voluntas peccat: sed omnino est impeccabilis. In praeeligendo ergo inter aequalia bona alterum: vel  
       <lb ed="#B" n="45"/>minus bonum magis bono: vel bonum vt nunc bono simpliciter: sola voluntas in hoc causa est, etsi 
        ali<lb ed="#B" n="46" break="no"/>quando sumit occasionem a sententia rationis, vel ex tractu passionis, vel ex habitus inclinatione. Pro 
       <lb ed="#B" n="47"/>pter quid dicit Chrysostomus super illud quod dixit pater filio suo Matthaei. xxii. Vade operari in vineam 
       <lb ed="#B" n="48"/>meam. Ille autem dixit, nolo. habens inquit intellectum boni &amp; mali. &amp; sequitur. Malum in cogitationibus suis contra 
       <lb ed="#B" n="49"/>dominum respondere videtur. Nolo. Nisi enim dixerit in corde suo, nolo, non potest fieri vt aliquando peccet 
       <lb ed="#B" n="50"/>Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro de vera religi. Defectus iste quod peccatum vocamus, si tamquam febris inuitum  
       <lb ed="#B" n="51"/>occuparet, certe iniusta poena videretur, quae peccantem consequitur, &amp; quae damnatio nuncupatur. Nunc 
       <lb ed="#B" n="52"/>vero peccatum adeo voluntarium malum est, vt nullo modo sit peccatum si non sit voluntarium. 
       <lb ed="#B" n="53"/>Et hoc ita manifestum est vt nulla huic doctorum paucitas, nulla indoctorum turba dissentiat. Qua 
       <lb ed="#B" n="54"/>re aut negandum est peccatum committi: aut fatendum voluntate committi. Postremo si non voluntate 
       <!--68.xml-->
       <pb ed="#B" n="14-r"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>malefaciamus nemo obiurgandus aut omnino monendus est: quibus sublatis Christiana lex, &amp; disciplina 
       <lb ed="#B" n="2"/>omnis religionis auferatur necesse est. volutate ergo peccatur. Quid etiam praedicti concedunt. sed modo quo dictum est 
       <lb ed="#B" n="3"/>Patet tamen ex dictis: quod secundum modum illum peccatum tamquam febris ex iudicio rationis habita praecccupat voluntatem 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; determinat ne aliter velle possit: etsi non occupet inuitum: quia quantum est de se aliter velle non potest, vt 
       <lb ed="#B" n="5"/>dicunt, quam ratio dictat: etsi diuersimode, secundum quod ratio diuersimode potest dictare. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e705">
       DIcendum igitur absolute quod  
       <lb ed="#B" n="6"/>bono &amp; meliori proposito potest eligere minus bonum voluntas. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e301-d1e711">
       AD Argumentum in oppositum quod minus bonum 
       <lb ed="#B" n="7"/>respectu maioris habet rationem mali: Dicendum quod falsum est secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro de natura boni. 
       <lb ed="#B" n="8"/>Commemoremus bona quae deo auctori tribuamus, omnis potentia &amp; magna &amp; perua, omnis salus &amp; magna &amp; perua 
       <lb ed="#B" n="9"/>&amp; caetera huiusmodi. quibus numeratis subdit. In his omnibus quaecumque perua sunt meliorum comperatione contrariis nominibus 
       <lb ed="#B" n="10"/>appellantur. sic vbi est maior pulchritudo: in eius comperatione minor pulchritudo deformitas dicitur: &amp; fallit 
       <lb ed="#B" n="11"/>imprudentes tamquam id sit bonum &amp; hoc malum. Verumtamen dicendum quod cum dico minus bonum: duo dico: &amp; minus &amp; 
       <lb ed="#B" n="12"/>bonum, quod est minus, defectus est &amp; malum quodammo: &amp; sub ista ratione numquam appetitur: sed sub illa ratione solum 
       <lb ed="#B" n="13"/>qua bonum: ita etiam quod si omnis conditio &amp; ratio boni quam inuenit in isto inueniretur in alio, posset libere hoc illi sibi 
       <lb ed="#B" n="14"/>praeeligere sola libidine experiendi. Etsi enim sciret quod non esset melius: sed nociuum &amp; deterius: illam tamen experien 
       <lb ed="#B" n="15"/>tiam apphendit tamquam quoddam conveniens &amp; bonum: sine cuius apprihensione omnino non appeteret. Etsi non propter il 
       <lb ed="#B" n="16"/>lam necessario appetit, vt dictum est. Et quod amplius est, si essent duo apphensa in omnibus aequalia, &amp; aequalis experientia 
       <lb ed="#B" n="17"/>in eis habenda eidem proposita: alterum tamen ex libertate illa, quae voluntas est primus motor in eligibilibus: posset 
       <lb ed="#B" n="18"/>vnum assumere &amp; reliquum dimittere. Nec est dicendum quod propter indifferentiam immobilis persisteret, &amp; neutrum 
       <lb ed="#B" n="19"/>assumeret exemplo sitientis &amp; famelici qui aequaliter indiget cibo &amp; potu, &amp; aequaliter ambo appetit: cum ambo 
        aequali<lb ed="#B" n="20" break="no"/>ter sunt proposita, vt tamen alterum quid praeelegerit, assumat: &amp; per illud vitam suam saluet: &amp; non posset haitrne ambo 
       <lb ed="#B" n="21"/>de quo ponit exemplum <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in libro ii. de caelo &amp; mundo. Constat enim quod talis non permitteret se mori quin po 
       <lb ed="#B" n="22"/>tius alterum assumeret, non obstante indifferentia qua ratio iudicaret quod vtroque aequaliter indigeret.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>