<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 28</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 28</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="289-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3064">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3064-Hd1e96">Quaestio 28</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e99">
        <lb ed="#B" n="47"/>SEquuntur pertinentia ad bene esse communitatm. scilicet de persectione statuum: &amp; erant 
       <lb ed="#B" n="48"/>tria. Duo de abdicatione temporalium. Vnum propriorum, alterum communium, tertium de 
       <lb ed="#B" n="49"/>transitu vnius ab vno statu perfectionis in alterum. Quorum primum erat: Vtrum tantum G 
       <lb ed="#B" n="50"/>habens necessaria vitae: melius &amp; perfectius faciat ea dimittendo quam retinendo. Secundum  
       <lb ed="#B" n="51"/>vtrum habere bona temporalia in conmuni diminuat de statu perfectionis. Tertium, 
       <lb ed="#B" n="52"/>vtrum liceat transire a statu habentium bona immobilia communia, ad illorum statum 
       <lb ed="#B" n="53"/>qui abdicauerunt illa. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e117">
       CIRCA primum arguitur quod melius facit &amp; perfectius habens tantum necessaria 
       <lb ed="#B" n="54"/>vitae si dimittit. quia hoc dicit consilium Christi. Matlehsi. xix. Si vis persectus esse, vade &amp; vende, &amp;c. vbi 
       <!--619.xml-->
       <pb ed="#B" n="289-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dicit omnia, nihil excipiendo, neque necessaria vitae, neque alia. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e128">
       CONtra. necessaria dimittens maiorem 
       <lb ed="#B" n="2"/>incurrit sollicitudinem acquirendi alia: ad quod tenetur: quia sine necessariis vitae non posset viuere. &amp; 
       <lb ed="#B" n="3"/>sic magis distrahi ipsum a diuinis obsequiis necessarium est. Sed illud est melius &amp; perfectius quo homo 
       <lb ed="#B" n="4"/>habet minorem sollicitudinem, &amp; minus retrahitur a diuinis obsequiis. ergo melius &amp; perfectius est 
        ne<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cessaria vitae retinere quam dimittere. Praeterea Salomon dicit Prouerb. xxix. Paupertatem &amp; diuitias 
       <lb ed="#B" n="6"/>ne dederis mihi &amp;c. Super quo dicit Ambrosius: quod in vtroque est tentatio. hoc autem non est melius &amp; 
        per<lb ed="#B" n="7" break="no"/>fectius. ergo melius &amp; perfectius est, nec habere diuitias, nec paupertatem. Sed neutrum habetur habendo  
       <lb ed="#B" n="8"/>tantum necessaria vitae: secundum quod continue petiuit Salomodo Sed tantum victui meo tribue necessaria. ergo &amp;c. 
       <lb ed="#B" n="9"/>Quia status perfectionis in abrenunciatione siue dimissione propriorum propter deum inchoatur: vt statim 
       <lb ed="#B" n="10"/>videbitur: ideo propter istam quaestionem &amp; sequentes: maxime propter maximam: hic primo sciendum est quod aliud est 
       <lb ed="#B" n="11"/>status: aliud vero perfectio: aliud autem est status perfectionis. Status quidem secundum rationem nominis a stando  
       <lb ed="#B" n="12"/>dicitur. Stare autem dicitur non quod transit: sed quod in idipsum absque transitu manet. dicente Gregorio. v mora. Omnis 
       <lb ed="#B" n="13"/>creatura quia ex nihilo facta est, &amp; per semet ipsam ad nihilum tendit: nec stare habet: sed defluere. Stare  
       <lb ed="#B" n="14"/>autem solius creatoris est: per quem cuncta non transeuntem transeunt: &amp; in quo aliquam ne transeant retinentur. Stare  
       <lb ed="#B" n="15"/>enim est rem ita se habere vt maneat &amp; non transeat. ergo &amp; status non est aliud quam modus quo res sic se 
       <lb ed="#B" n="16"/>habet vt maneat &amp; non transeat. Vnde res quae secundum aliquid transit ab vno in aliud: tunc primo 
        ha<lb ed="#B" n="17" break="no"/>bere statum dicitur cum ad id peruenit vt manere in illo necesse sit: &amp; vlterius transire non possit. 
        Quemad<lb ed="#B" n="18" break="no"/>modum res quae per augmentum in quantitate transit ab vno in aliud: tunc statum in quantitate &amp; augmento 
       <lb ed="#B" n="19"/>habet: quando id quantitatis habet in quo ipsum manere necesse est: vt nihil quantitatis amplius per au 
       <lb ed="#B" n="20"/>gmenti transitum acquirere possit. Et iuxta hunc modum per metaphoram quandam status in proposito appellatur 
       <lb ed="#B" n="21"/>qualitas siue modus viuendi in quo proponit quis per manere, &amp; vitam suam ducere. secundum quod in ecclesia alius 
       <lb ed="#B" n="22"/>est status coniugatorum: alius continentium: alius virginum: alius viduarum: alius clericorum: alius laicorum:  
       <lb ed="#B" n="23"/>alius saecularium: alius religiosorum: alius &amp; alius in diuersis religionibus: &amp; maxime cum per obligationem aliquam.  
       <lb ed="#B" n="24"/>necesse habet in eo iugiter permanere: sicut homo aliquis per conditionem natiuitatis aut captionis in  
       <lb ed="#B" n="25"/>bello dicitur esse in statu seruitutis. Vnde causa super seruitute dicitur causa status. ii. q. vi. in decre 
       <lb ed="#B" n="26"/>to Hadriani papae. Ex tali enim conditione seruus obligatur domino: vt in seruitio eius necesse sit ipsum iu 
       <lb ed="#B" n="27"/>giter permanere. &amp; hoc quemadmodum quadratum semper manet in statu necessitate suae figurae. dicente 
       <lb ed="#B" n="28"/>Gregorio super Eze, parte secunda, homil. ix. Ex omni latere statum habet qui casum in aliqua permutatione 
       <lb ed="#B" n="29"/>non habet. Propter quod de tali statu aggrediendo, quando ex electione assumendus est, summa vnicuique de 
       <lb ed="#B" n="30"/>bet esse &amp; prima deliberatio, quem sibi sicut congruum &amp; expedientem debeat eligere: dicente Tullio in  
       <lb ed="#B" n="31"/>primo libro de offi. Regna, imperia, nobilitates, honores, diuitiae, hisque contraria in casu sita temporibus 
       <lb ed="#B" n="32"/>gubernantur. lpsi autem quam personam gerere velimus a nostra voluntate proficiscitur. Itaque alii se ad philo 
       <lb ed="#B" n="33"/>sophiam: alii ad ius ciuile: alii ad eloquentiam applicant: ipsarumque virtutum in alia alius mauult excellere. 
       <lb ed="#B" n="34"/>In primis igitur hic constituendum est quos nos &amp; quales esse velimus, &amp; in quo genere vitae, quae deli 
       <lb ed="#B" n="35"/>beratio est omnium difficillima. In qua deliberatione ad suam cuiusque naturam consilium est omne reuo 
       <lb ed="#B" n="36"/>candum. Nam cum in omnibus quae perraguntur eo modo quo quisque natus est exquirimus: tamen in tota vi 
       <lb ed="#B" n="37"/>ta constituenda multo est cura maior adhibenda, vt constare in perpetuitate vitae possimus, nec in  
       <lb ed="#B" n="38"/>vllo officio claudicare. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e211">
       PERfectio autem si generaliter accipiatur, vt inuenitur in quocunque, perfectio 
       <lb ed="#B" n="39"/>nihil aliud est quam integritas rei consummata: vt perfectio duo requirat, &amp; integritatem, &amp; integritatis 
       <lb ed="#B" n="40"/>consummationem. secundum quod quo ad integritatem homo secundum corpus dicitur esse perfectus: quando habet 
       <lb ed="#B" n="41"/>integritatem omnium membrorum quae ad corporis humani constitutionem naturalem concurrunt: ita vt in  
       <lb ed="#B" n="42"/>nullo nec in aliqua particula alicuius sit diminutus. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in. v metaph. Perfectum dicitur il 
       <lb ed="#B" n="43"/>lud quod impossibile est habere aliam partem omnino extra illud. vbi dicit Commentator: quod secundum hunc mo 
       <lb ed="#B" n="44"/>dum homo dicitur esse perfectus quando nullum membrum illius est extra ipsum. Sed non statim dicitur ex 
       <lb ed="#B" n="45"/>hoc integritas consummata: vt sit vere &amp; consummate perfectus: nisi habeat omnia illa quae ad suam 
        inte<lb ed="#B" n="46" break="no"/>gritatem concurrunt in consummato suo augmento: quemadmodum puer non dicitur omnino perfectus. 
       <lb ed="#B" n="47"/>secundum corpus, licet habeat omnium membrorum suorum integritatem, donec factus vir habeat illa 
       <lb ed="#B" n="48"/>in suo consummato augmento: vt perfecte omnia opera humana possit exercere attingdeno propriam 
       <lb ed="#B" n="49"/>virtutem. De qua dicit philosophus. i. caeli &amp; mundi, quod est vltimum de potentia. Et sicut hoc contin 
       <lb ed="#B" n="50"/>git in corporalibus quantitatiue: sic contingit in spiritualibus qualitatiue. secundum quod dicitur perfectus medicus 
       <lb ed="#B" n="51"/>cum non habeat diminutionem studiositatis, propriae, vt dicit philosophus. vbi dicit Commentator quod dicitur perfectum secundum  
       <lb ed="#B" n="52"/>qualitatem quando nihil diminuitur ab eo in modo studiositatis suae scilicet quando scit quaecumque medicus debet scire. &amp; hoc 
       <lb ed="#B" n="53"/>quo ad perfectionis eius integritatem. vbi continuo subdit de perfectionis eius siue integritatis 
        consum<lb ed="#B" n="54" break="no"/>matione dicens. Et quando nihil inuenitur dignius eo in suo genere. scilicet vt excellentissime sciat quaecunque me- 
       <!--620.xml-->
       <pb ed="#B" n="290-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>dicus debet scire. Vnde subdit ad vtriusque partis expositionem. Medicus enim dicitur perfectus: a quo  
       <lb ed="#B" n="2"/>nihil diminuitur ex eis quae pertinent ad actionem medicinae: &amp; nullus medicus est perfectior eo. Et per omnem 
       <lb ed="#B" n="3"/>eundem modum in gratuitis quo ad bona gratiae in praesenti, &amp; gloriae in futuro, dicitur homo perfectus in praesenti 
       <lb ed="#B" n="4"/>quantum ad bona gratiae: quando nihil deest ei eorum quae ad humanam concurrunt perfectionem in esse gratuito 
       <lb ed="#B" n="5"/>&amp; hoc consummate per statum vitae praesentis in augmento qualitatis spiritualis: quia vltima consummata 
       <lb ed="#B" n="6"/>non potest esse in perfectione vitae praesentis. dicente glossa supe illud Phil. iii. Quotquot ergo perfecti sumus 
       <lb ed="#B" n="7"/>hoc sentiamus. videlicet quod imperfecti sumus in comperatione futuri. Consistit autem perfectio ista in virtutibus &amp; 
       <lb ed="#B" n="8"/>donis annexis vinculo charitatis. quam vt dicit Grego. in registro. epistola. clxiii. Apostolus Coml. iii. vinculum 
       <lb ed="#B" n="9"/>perfectionis vocat: quia virtutes caeterae perfectionem generant. Sed eas charitas ita ligati vt ea ab amam 
       <lb ed="#B" n="10"/>tis mente dissolui iam nequeant. Vnde ipsa est forma virtutum in qua perfectio generata principaliter con 
       <lb ed="#B" n="11"/>sistit. Quia secundum quod dicit Episoila. lxix. perfectionem non solum in mente generat: sed &amp; ligat. Caetera vero 
       <lb ed="#B" n="12"/>omnia ab ista circa quae exercentur virtutum opera, vt crescant &amp; perficiantur: per hoc perfectionis acquirendae  
       <lb ed="#B" n="13"/>&amp; conseruandae sunt instrumenta. secundum quod dicit lo. Casise. in collatione patrum, collatione prima. Perfectio non 
       <lb ed="#B" n="14"/>statim nuditate, aut paupertate, aut facultatum seu dignitatum abiectione contingit: nisi fuerit charitas 
       <lb ed="#B" n="15"/>illa quae in puritate cordis consistit. Omnia igitur huius gratia gerenda sunt nobis: pro hac solitudo sectam 
       <lb ed="#B" n="16"/>da: pro hac ieiunia, vigiliae, labores corporis &amp; caetera huiusmodi. vt scilicet per illa ab vniuersis passionibus 
       <lb ed="#B" n="17"/>noxiis illaesum parare cor nostrum, &amp; conseruare possimus: &amp; ad perfectionem charitatis istis gradibus inni  
       <lb ed="#B" n="18"/>tendo ascendere. Vbi post modicum subdit. Igitur ieiunia, vigiliae, meditatio scripturarum, nuditas, ac 
        pri<lb ed="#B" n="19" break="no"/>uatio omnium facultatum: non perfectio sed perfectionis instrumenta sunt: non quia in ipsis consistit ipsius 
       <lb ed="#B" n="20"/>disciplinae finis, sed per illa peruenitur ad finem. De numero talium sunt illa. lxxiiii. quae annumerantur in  
       <lb ed="#B" n="21"/>regula beati Benedicti. de quibus dicit in fine cap, quarti. Ecce haec sunt instrumenta artis spiritalis quae  
       <lb ed="#B" n="22"/>cum fuerint a nobis die noctuque incessanter adimpleta, &amp; vsque in diem iudicii reseruata, illa merces 
       <lb ed="#B" n="23"/>nobis a domino recompensabitur quam ipse promisit, quam oculus non vidit &amp;c. In qua consummatio perfectionis 
       <lb ed="#B" n="24"/>nostrae obtinebitur. Intantum autem in vita ista perfectus dicitur homo: non quia non sit quo proficiat: sed  
       <lb ed="#B" n="25"/>quia ex magna parte profecit: vti etiam imperfectus dicatur respectu eius quod deest. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> super 
       <lb ed="#B" n="26"/>psal. xxxviii. Qui dedit ista omnia quae contemnam, ipse dabit &amp; se. Nemo ergo dicat se perfectum. non enim potest 
       <lb ed="#B" n="27"/>hic habere perfectionem. Hic erit perfectio tua sic de quodam transisse vt ad quoddam properes. Ergo me &amp; 
        per<lb ed="#B" n="28" break="no"/>fectum dico &amp; imperfectum. Imperfectum quidem quia nondum accepi quod volo &amp;c. Perfectum vero quia iam 
       <lb ed="#B" n="29"/>profeci in aliquo. Sub quo sunt duo gradus siue status in vita praesent scilicet imperfectorum tam proficientium quam  
       <lb ed="#B" n="30"/>incipientium. Dicitur enim perfectus qui magnum habet in virtute profectum. Sed dicitur proprie imperfectus 
        profi<lb ed="#B" n="31" break="no"/>ciens qui aliquem habet in virtute processum. Dicitur autem imperfectus incipiens, proprie qui nondum habet aliquem 
       <lb ed="#B" n="32"/>in virtute processum: sed illum inchoauit. secundum quod de primis duobus sequitur in coli. patrum. collatione. viii. 
       <lb ed="#B" n="33"/>lnter perfectos autem et imperfectos ista distantia est: quod in illis quidem fixa, et (ut ita dicam, maturior charitas 
       <lb ed="#B" n="34"/>perseuerans, firmius eos ac tenacius facit in sanctitate durare. In his vero velut infirmius collocata 
       <lb ed="#B" n="35"/>atque facilius refrigescens: cito ac saepius eos peccatorum compellit laqueis implicari. De incipientibus ve 
       <lb ed="#B" n="36"/>ro dicit Ambrosius: appellando eos pusillos, i io esi. super Lucam. Pusillus est qui nullum adhuc videtur 
        ha<lb ed="#B" n="37" break="no"/>buisse virtutis processum. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e340">
       STAtus vero perfectionis ad praesens non dicitur vltima perfectio rei in suo com 
       <lb ed="#B" n="38"/>plemento in quo oportet eam manere: vt nequaquam possit vlterius proficere secundum modum status iam 
       <lb ed="#B" n="39"/>supra determinatum: sed dicitur hic status perfectionis modus vitae fixus ac perseuerans: in quo 
        di<lb ed="#B" n="40" break="no"/>cta perfectio nata est expedite acquiri, aut iam acquisita exerceri. Licet enim sit animae perfectio eadem 
       <lb ed="#B" n="41"/>in quolibet statu, differens solum sicut completum &amp; incompletum, vt iam dicetur: est tamen alius &amp; 
       <lb ed="#B" n="42"/>alius modus vitae siue viuendi, in quo persectio habet acquiri, et in quo habet exerceri: sicut aliae sunt 
       <lb ed="#B" n="43"/>actiones quibus exercetur, et aliae quibus acquiritur. Quae vt iam dictum est secundum Cassia. et beatum 
       <lb ed="#B" n="44"/>Benedictum sunt ipsius perfectionis instrumenta. Quarum facultas siue copia perfectionis statum constituit 
       <lb ed="#B" n="45"/>vt non sit status perfectionis nisi vita instrumentis perfectionis acquirendae aut exercendae munita, atque per ali 
       <lb ed="#B" n="46"/>quam obligationem assumpte. scilicet aut per professionem, aut per administrationis susceptionem sub aliqua con 
       <lb ed="#B" n="47"/>sueta solemnitate: quae sit in signum obligationis illius iam factae: non quae facit obligationem, aut sta 
       <lb ed="#B" n="48"/>tum perfectionis instituit: qua quis se seruum dei constituit ad opera quibus persectio acquiritur 
       <lb ed="#B" n="49"/>vel exercetur implenda: vt possit dicere: Vaeh mihi si non operatus fuero. Iuxta illud quid dicit Apo 
       <lb ed="#B" n="50"/>stolus. i. Corin. ix. Necessitas mihi incumbit: Vaeh mihi si non euangelizauero. Et quasi quaesitum esset 
       <lb ed="#B" n="51"/>quare, subdit illius rationem assignans. Cum liber essem ex omnibus: omnium me feci seruum. Propter quod status 
       <lb ed="#B" n="52"/>perfectionis duplex est. Vnu scilicet status perfectionis acquirendae. Alius vero perfectionis exercendae. Quemadmodum  
       <lb ed="#B" n="53"/>alius est status perfectionis, siue modus viuendi: in quo medicus habet copiam instrumentorum ad 
        perfe<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ctionem medicinae acquirendam: vt perfectus medicus in seipso fiat. Alius vero in quo iam existens perfectus 
       <!--621.xml-->
       <pb ed="#B" n="290-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>medicus habet copiam instrumentorum vt perfectionem medicinae circa alios exerceat. Docilitate enim &amp; 
       <lb ed="#B" n="2"/>beniuolentia &amp; attentione studii conuersando inter magistros &amp; discipulos, vsuque librorum tamquam 
        instru<lb ed="#B" n="3" break="no"/>mentis, medicinae perfectio acquiritur: morbos vero curando, &amp; sanitates hominum conseruando, inter 
       <lb ed="#B" n="4"/>egrotos &amp; sanitatis custodia indigentes conuersando, haerbarum atque medicinarum vtendo adiutorio:  
       <lb ed="#B" n="5"/>his tamquam, propriis instrumentis persectio medicinae exercetur. Est autem hic aduertendum: quod status perfectio 
       <lb ed="#B" n="6"/>nis diuersi dicuntur: acquirende scilicet perfectionis, &amp; exercendae, non quin in vtroque statu perfectio acquiritur 
       <lb ed="#B" n="7"/>vt continue crescat &amp; augeatur in praesenti: secundum quod perfectionem vtriusque status tamquam perfectionem viae Aposto 
       <lb ed="#B" n="8"/>lus distinguens contra perfectionem patriae, dicit Phil. iii. Non quod iam acceperim vt iam perfectus sim: sequor  
       <lb ed="#B" n="9"/>autem siquo modo comprhendam. Vnum autem quae quidem retro sunt obliuiscens ad ea quae priora sunt 
        exten<lb ed="#B" n="10" break="no"/>dens meipsum ad destinatum prosequor brauium. Quotquot ergo perfecti sumus: hoc sentiamus. 
        No<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ta quod videtur Paulus sibi esse contrarius cum dicit. Non quod iam perfectus sim: &amp; quotquot perfecti sumus. 
       <lb ed="#B" n="12"/>Sed secundum glos. perfectus erat viator: sed nondum perfectus comprehensor: quia iustitia qua iustus ex fi 
       <lb ed="#B" n="13"/>de viuit: licet pro huius vitae capacitate perfecta dicatur: parua tamen est ad illam magnam quam capit 
       <lb ed="#B" n="14"/>aequalitas angelorum. Nemo ergo fidelium etsi multum profecerit dicat, sufficit mihi. Qui enim hoc di 
       <lb ed="#B" n="15"/>xit: inhaesit in via ante finem. Qui ergo multa bona habet quibus in hac vita perficitur: sequatur tamen 
       <lb ed="#B" n="16"/>adhuc si quoquo modo apprhendat: non quodcumque: sed vnum bonum in quo omnia habentur. Vnde in  
       <lb ed="#B" n="17"/>psal. Vnam petii a domino &amp;c. Perfectus ergo in vita ista secundum vtrumque dictorum statuum semper 
        perfe<lb ed="#B" n="18" break="no"/>ctionem acquirit, &amp; in melius proficit, quousque illud vnum in quo perfecte status est, comprehendat. Dicitur 
       <lb ed="#B" n="19"/>tamen vnus eorum status perfectionis acquirendae: alter vero exercendae: aspiciendo ad finem operis in quem status 
       <lb ed="#B" n="20"/>tendit. Status enim primus principaliter intendit bonum multiplicare in seipso. Status vero secundus 
       <lb ed="#B" n="21"/>quasi neglecto seipso: bonum suum intendit diffundere in alios: vt non viuat homo in eo propter se: sed pro  
       <lb ed="#B" n="22"/>pter alios: dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> super illud psal. xxx. Defecit in dolore virtus mea. Quicumque perfecti sunt 
       <lb ed="#B" n="23"/>ex euangelio &amp; gratia dei: non hic viuunt nisi propter alios: nam vita eorum in hoc saeculo iam non est eis 
       <lb ed="#B" n="24"/>necessaria: sed dispensatio eorum aliis necessaria est. Propter quod Paulus existens in statu perfectionis exer 
       <lb ed="#B" n="25"/>cendae, dixit Phil. i. Coarctor e duobus, desiderium habens dissolui, &amp; esse cum Christo. Quia multo 
        ma<lb ed="#B" n="26" break="no"/>gis melius est: permanere autem in carne necessarium est propter vos. vbi dicit Glossa. Non quod sibi melius 
       <lb ed="#B" n="27"/>elegit: sed quod multis. In quo tamen se exercendo sibi, &amp; quam pluribus profecit: dicente Gregorio in primo 
        Pa<lb ed="#B" n="28" break="no"/>storalis. Tunc ad alta charitas mirabiliter surgit: cum ad ima proximorum se misericorditer attrahit: &amp; 
       <lb ed="#B" n="29"/>dum benigne descendit ad ima: valenter recurrit ad summa. Vnde alibi dicit. Nullum est sacrificium 
       <lb ed="#B" n="30"/>quid magis placeat deo quam zelus animarum. Et Ber. de amore dei. Ille maior est in amore dei, qui plures 
       <lb ed="#B" n="31"/>ad amorem dei trahit: &amp; tanto maior quanto status est altior, &amp; perfectio maior, &amp; opera perfectionis excel 
       <lb ed="#B" n="32"/>lentiora, &amp; plures ad amorem dei trahentia. Ex tali enim dispensatione perfectiora &amp; magis meritoria sunt 
       <lb ed="#B" n="33"/>opera quae sunt ad alterum, quam quae sunt ad seipsum. Propter quod virtutem iustitiae: quia ad alterum est, <name ref="#Aristotle">philosophus</name> praefe 
       <lb ed="#B" n="34"/>rens caeteris moralibus virtutibus: quia ad seipsum sunt: dicit in. v. Etlosoe. In iustitia simul omnis 
        vir<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tus est: &amp; perfecta maxime virtus: quoniam perfectae virtutis vsus est. Perfecta autem virtus est: quoniam habens 
       <lb ed="#B" n="36"/>ipsam, ad alterum potest virtute vti, non solum ad seipsum. Multi enim in propriis virtute possunt vti: in  
       <lb ed="#B" n="37"/>his autem quae ad alterum, non possunt. Et propter hoc bene videtur habere hoc beatis: quoniam 
        principa<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tus virum ostendit. Ad alterum enim &amp; in communicatione iam princeps. alii enim conferentia operatur: &amp; 
       <lb ed="#B" n="39"/>alteri laborat. Sic autem principatus siue praelatio virum ostendit, vt frequenter qui se perfectum putat in  
       <lb ed="#B" n="40"/>statu perfectionis acquirendae: imperfectum se inueniat cum assumptus fuerit ad statum perfectionis 
        exercen<lb ed="#B" n="41" break="no"/>dae, &amp; in ipso status iste perficit id in quo ille deficit: dicente Gregorio parte. ii. super Eze, homil. vii. Sanctorum  
       <lb ed="#B" n="42"/>mentibus saepe euenit: vt cum se viderint magno caelestis gratiae munere compunctos: iam se perfectos 
       <lb ed="#B" n="43"/>existiment: &amp; obedientes putent: sed quia nullus est qui dura praecipiat: patientes esse se credant: sed quia  
       <lb ed="#B" n="44"/>nemo eos per contumelias &amp; aduersitates pulsat: &amp; plaerumque contingit, vt spirituale ministerium vel 
        in<lb ed="#B" n="45" break="no"/>uiti suscipiant, atque ad gubernationem fidelium deducantur: qui cum magnis tribulationibus fuerint 
       <lb ed="#B" n="46"/>hincinde pulsati, turbati mente sese imperfectos inueniunt, qui non pulsati perfectos se esse crediderunt. Qua 
       <lb ed="#B" n="47"/>ex re agitur vt semet ipsos colligant: &amp; apud se opprobrium suae infirmitatis erubescant: atque ex ipsa 
       <lb ed="#B" n="48"/>confusione roborati contra aduersa patientiam opponant: &amp; ex tribulatione proficiant qui prius in otio 
       <lb ed="#B" n="49"/>ex ipsa sua securitate torpebant: &amp; veraciter tales esse incipiunt quales se esse prius inaniter putaue 
       <lb ed="#B" n="50"/>runt. Mira enim vt dicit. iiii. morum. deitatis pietate agitur: cum is qui perfecto corde ad contemplatio 
       <lb ed="#B" n="51"/>nem tendit, humanis ministeriis occupatur: &amp; vt multis infirmioribus eius mens perfecta proficiat: ex 
       <lb ed="#B" n="52"/>quo semet ipsum imperfectum respicit: inde ad culmen perfectior assurgit &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e503">
       SED destatu perfectionis 
       <lb ed="#B" n="53"/>exercendae, &amp; de eius perfectione non est ad praesens intentio: nisi modicum in fine quaestionis sequentis: sed  
       <lb ed="#B" n="54"/>solum de illo &amp; de eius perfectione qui est perfectionis acquirendae: qui vt dictum est in copia &amp; facul- 
       <!--622.xml-->
       <pb ed="#B" n="291-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>tate organorum quibus acquiritur perfectio consistit. Vbi enim in modo vitae siue qualitate viuen 
       <lb ed="#B" n="2"/>di maior est facultas &amp; copia acquirendi persectionem, &amp; opportunitas, est status maioris perfectio 
       <lb ed="#B" n="3"/>nis, non quod statim illis habitis habetur perfectio, vt dictum est iam secundum Cassianum, sed statim 
       <lb ed="#B" n="4"/>habetur perfectionis status: &amp; tanto perfectior &amp; completior quanto in ampliori copia &amp; 
        faculta<lb ed="#B" n="5" break="no"/>te consistit dictorum instrumentorum. Sunt autem huiusmodi instrumenta quibus perfectio ac 
       <lb ed="#B" n="6"/>quiritur, &amp; quibus status persectionis constituitur, in duplici genere, &amp; in vtroque genere modo 
        con<lb ed="#B" n="7" break="no"/>trario se habentia ad statum perfectionis in constituendo ipsam, &amp; ad perfectionem in ipsam acqui  
       <lb ed="#B" n="8"/>rendo. Quoniam dictorum instrumentorum quaedam sunt substantialia statui perfectionis, quaedam  
       <lb ed="#B" n="9"/>vero accidentalia. Substantialia, vt illa quae pertinent ad tria vota substantialia quae fiunt in religio 
       <lb ed="#B" n="10"/>ne: quae communia sunt omni religioni. Caetera vero omnia sunt accidentalia: quae variantur in di  
       <lb ed="#B" n="11"/>uersis religionibus secundum diuersa praecepta, statuta, &amp; consuetudines diuersas eorum. Quarum quae  
       <lb ed="#B" n="12"/>dam consistunt in negatione &amp; amotione eius, quod perfectionis acquisitionem prohibet, vt sunt ieiunia, 
       <lb ed="#B" n="13"/>solitudines, &amp; huiusmodi: quaedam vero in positione &amp; conseruatione eius quo ipsa perfectio 
        ac<lb ed="#B" n="14" break="no"/>quiritur, vt sunt oratio, contemplatio, scripturae meditatio, &amp; caetera huiusmodi. Illa autem quae sta 
       <lb ed="#B" n="15"/>tui perfectionis sunt substantialia, consistunt solummodo in negatione &amp; amotione eius quod est perfe 
       <lb ed="#B" n="16"/>ctionis acquirendae scilicet perfectae charitatis impeditiuum, quia est contrarii eius scilicet cupiditatis augmen 
       <lb ed="#B" n="17"/>tatiuum, vel principaliter, vel per occasionem. Secundum enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vbi magna est charitas 
       <lb ed="#B" n="18"/>ibi parua est cupiditas: &amp; vbi perfecta charitas, nulla cupiditas. Propter quid dicit de verbis Aposto. 
       <lb ed="#B" n="19"/>sermo. xi. Concupiscentiis non consentire magna laus est, quas non habere perfectio est. Huiusmodi est 
        tri<lb ed="#B" n="20" break="no"/>plex abdicatio trium quae cupiditatem sic concupiscentium solent accendere. Debet enim mens quae  
       <lb ed="#B" n="21"/>statum perfectionis sibi deliberauerit assumere, abdicare primo a se illud quod est extra se, vt cuncta 
       <lb ed="#B" n="22"/>temporalia, contra concupiscentiam oculorum: quid faciunt religiosi per votum paupertatis. Secun 
       <lb ed="#B" n="23"/>do debet abdicare a se quod est iuxta se, vt carnem suam, contra concupiscentiam carnis: quod faciunt re 
       <lb ed="#B" n="24"/>ligiosi per votum castitatis. Tertio debet abdicare a se quod intra se est, contra superbiam vitae: quod faciunt 
       <lb ed="#B" n="25"/>religiosi per votum obedientiae. vt sic sint ista tria bona quae consistunt in abdicatione promouen 
       <lb ed="#B" n="26"/>tia charitatem contra tria mala promouentia cupiditatem. de quibus. i. Ioan. ii. Omne quod est in  
       <lb ed="#B" n="27"/>mundo &amp;c. Habent autem se praedicta instrumenta modo contrario ad perfectionem acquirendam il 
       <lb ed="#B" n="28"/>li quo secundum iam determinata se habent ad statum perfectionis: quia quae sunt accidentalia 
        sta<lb ed="#B" n="29" break="no"/>tui perfectionis, sunt essentialia in acquirendo perfectionem, quia illi scilicet ieiuniis, orationibus, 
        con<lb ed="#B" n="30" break="no"/>templationibus, &amp; caeteris huiusmodi agitur vt perfectio habeatur. Triplici autem abdicatione praedicta non 
       <lb ed="#B" n="31"/>agitur nisi vt promouens contrarium, &amp; prohibens intentum amoueatur. Propter quod contingit per 
       <lb ed="#B" n="32"/>fectissimos esse quosdam in statu perfectionis non existentes. quales erant in coniugio &amp; 
        abundanm<lb ed="#B" n="33" break="no"/>tia rerum temporalium rectores sui &amp; familiae suae patres veteris testamenti, &amp; in lege naturae ip 
       <lb ed="#B" n="34"/>sos praecedentes. dicente Gregori. par. pri. super Ezechie. homil. vi. Electi multi apud omnipotentem 
       <lb ed="#B" n="35"/>dominum perfecti &amp; ante legem fuerunt. &amp; econtra contingit esse imperfectissimos quosdam in 
        sta<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tu perfectionis existentes. dicente Augustinum. Sicut non inueni meliores eis qui in religione 
        profece<lb ed="#B" n="37" break="no"/>runt, sic non inueni deteriores eis qui in religione defecerunt. Plaerunque enim personarum ordinem 
       <lb ed="#B" n="38"/>permutat qualitas naorum: vt dicit Grego. ii. pastora. Vnde nullus pro persectione status perfecti 
       <lb ed="#B" n="39"/>onem sibi arrogare debet, quia vt dicit Grego. ix. Morali. in principio, qui de persectione se erigit 
       <lb ed="#B" n="40"/>habere se bene viuendi nec initium ostendit. quia cum de bonae vitae perfectione extollimur, hanc 
       <lb ed="#B" n="41"/>nos non inchoasse monstramus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e606">
       DE eis quidem quae statui persectionis sunt accidentalia, licet sint 
       <lb ed="#B" n="42"/>acquisitioni perfectionis substantialia, nihil ad praesens, sed solum de eis quae statui persectionis sunt 
       <lb ed="#B" n="43"/>substantialia, quae scilicet in abdicatione praedicta triplici consistunt, quibus animus perficiendus ab im 
       <lb ed="#B" n="44"/>pedimentis perfectionis acquirendae absoluitur: &amp; expeditior fit ad exercendum secreta virtutum ope 
       <lb ed="#B" n="45"/>ra perfectioni acquirendae necessaria. Illa autem tria in abdicatione consistentia, statui perfectio 
       <lb ed="#B" n="46"/>nis essentialia, non disponunt animam ad perfectionem acquirendam positiue, sed negatiue tantum amo 
       <lb ed="#B" n="47"/>uendo prohibens: quia non nisi inquantum sunt habita, faciunt animum per delectationes rebus 
        ten<lb ed="#B" n="48" break="no"/>poralibus inhaerere, vt ad spirituales delectationes non possit se leuare. dicente Grego. xviii. Mora. 
       <lb ed="#B" n="49"/>Qui terrenarum rerum amore vincitur, in deo nullatenus delectatur. Esse quidem fine 
        delectatio<lb ed="#B" n="50" break="no"/>ne animus nunquam potest: namaut insimis delectatur, aut summis: &amp; quanto altiori studio exercetur 
       <lb ed="#B" n="51"/>ad summa, tanto maiori fastidio torpescit ad infima: &amp; quanto acriore cura inardescit ad infima, tam 
       <lb ed="#B" n="52"/>to torpore damnabili frigescit a summis. Amor enim temporalium est viscus pennarum 
        spiritua<lb ed="#B" n="53" break="no"/>lium. vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loan. &amp; super psal. lxiii. Tantum quaere quantum depellendae necessitati 
       <lb ed="#B" n="54"/>satis est: cum autem quod supersluum est quaeris compedes tuos onerare desideras. Item in sermo. 
       <!--623.xml-->
       <pb ed="#B" n="291-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>domini. Vade &amp; vende, &amp; tibi sufficientiam quaere. Quod sufficit quaerite, plus nolite, caetera 
        gra<lb ed="#B" n="2" break="no"/>uant non subleuant. Certe respondet, hoc ipsum quod sufficit, habetur sine grauamine. dicente 
        Au<lb ed="#B" n="3" break="no"/>gust. super illud. xl. psal. Vniuersum stratum eius vertisti in infirmitate eius. Stratum intelligitur 
       <lb ed="#B" n="4"/>aliquid terrenum. Omnis anima infirma in hac vita quaerit sibi aliquid terrenum vbi requiescat, 
       <lb ed="#B" n="5"/>veluti sunt ista quae diligunt &amp; innocentes. Neque enim de cupiditatibus malorum nunc loquendum est 
       <lb ed="#B" n="6"/>adinnocentem hominem veniamus, requiescit in domo sua, in familia sua, in coniuge, in aliis, in pau 
       <lb ed="#B" n="7"/>pertate sua, in praediolo suo &amp; caeteris huiusmodi. Sed tamen deus volens amorem nos non habere nisi vitae 
       <lb ed="#B" n="8"/>aeternae, &amp; in istis velut innocentibus delectationibus miscet amaritudines: docet amare meliora 
       <lb ed="#B" n="9"/>per amaritudines inferiorum: ne viator tendens ad patriam, stabulum amet pro domo sua. Propter 
       <lb ed="#B" n="10"/>quod perfectionem volens acquirere, illa debet a se abdicare, vt libere se animus ad spiritualia possit 
       <lb ed="#B" n="11"/>eleuare. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Genobium. Horum amorem perniciosissimum, poenarum ple 
       <lb ed="#B" n="12"/>nissimum diuina philosophia monet fraenare atque sopire, vt se totum animus etiam dum hoc 
        cor<lb ed="#B" n="13" break="no"/>pus agit, in ea quae super huiusmodi sunt feratur atque aestuet. secundum quod dominus consuluit Mat 
       <lb ed="#B" n="14"/>thaei. xix. cum dixit. Si vis perfectus esse &amp;c. Si vis dicit excitando voluntatem, quia vt dicit glo. in  
       <lb ed="#B" n="15"/>terlis ex voluntate est perfectus in dilectione dei. Et Hiero. super Matth. In potestate nostra est vt ve 
       <lb ed="#B" n="16"/>limus esse perfecti: tamen quicunque perfectus esse voluerit debet vendere quae habet. Sed vt hoc faciat or 
       <lb ed="#B" n="17"/>dine congruo, primo abdicare debet a se temporalium possessionem, animo &amp; affectione ab illis recedendo. propter 
       <lb ed="#B" n="18"/>quid dicit, vade. Vendendo enim se subtrahit quilibet ab illo in quo fuit. Vadit ergo spiritaliter qui 
        ten<lb ed="#B" n="19" break="no"/>poralium possessionem animo derelinquit. Possessio enim dicitur pedis sessio. pes autem animae amor 
       <lb ed="#B" n="20"/>&amp; affectio eius est: secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super psal. xxxiiii. Vadit ergo homo animo possessionem 
        ten<lb ed="#B" n="21" break="no"/>poralium derelinquens, quando pedibus amoris ab eis recedit, amorem possidendi ea subtrahendo pe 
       <lb ed="#B" n="22"/>nitus, vt possit dicere illud Micheae. i. Vadam spoliatus &amp; nudus. Secundo, vt amplius amor subtra 
       <lb ed="#B" n="23"/>hatur a temporalibus, debet abdicare a se prius possessorum proprietatem: ne amplius in re ius ali 
       <lb ed="#B" n="24"/>quod possit sibi ascribere &amp; possessionem ad animum reuocare. propter quid dicit. Vende. Vendendo  
       <lb ed="#B" n="25"/>enim non solum subtrahit se, sed elongatur a re, sed omnino alienat eam a se. Vnde super illud Luc. xii. 
       <lb ed="#B" n="26"/>Vendite quae possidetis. dicit glos. Qui pro caelo omnia spernit, vendat quae habet, &amp; hoc quo ad possessi 
       <lb ed="#B" n="27"/>onem, &amp; quo ad proprietatis substantiam, sicut fecerunt sancti in primitiua ecclesia. Actuum. ii. Posses 
       <lb ed="#B" n="28"/>siones quoque &amp; substantias vendebant. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e711">
       SED quia hoc non solum intelligitur de bonis exterioribus 
       <lb ed="#B" n="29"/>pecunialibus, sed etiam de nobismetipsis, &amp; de amicis, ideo addit. Omnia quae habes. Omnia omnino non par 
       <lb ed="#B" n="30"/>tem, vt dicit glos. interli. &amp; super Matth. x. dicit glos. Non solum illa quae possidemus pecunialiter 
       <lb ed="#B" n="31"/>debemus vendere, sed etiam nosmet ipsos &amp; amicos omnes quantum ad amorem carnalem 
        vende<lb ed="#B" n="32" break="no"/>re debemus, amorem omnem circa nos &amp; illos carnalem commutando in amorem spiritualem erga 
       <lb ed="#B" n="33"/>deum. Vnde dicit Hugo de laude charitatis. Excedis angustias meas, nec inuenire tuum pretium 
       <lb ed="#B" n="34"/>potero penes me: dabo tamen quod habeo: &amp; totum quod habeo dabo: totam substantiam domus meae prote 
       <lb ed="#B" n="35"/>commutabo: totum quod est in habitaculo corporis mei, totum quod est in habitaculo cordis mei pro te 
       <lb ed="#B" n="36"/>dabo, cum totum dedero, totum quasi nihil reputabo. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super psal. 
       <lb ed="#B" n="37"/>xxxi. Purga amorem tuum: aquam fluentem in cloacam conuerte ad hortum. Non nobis dicitur, ni 
       <lb ed="#B" n="38"/>hil amemus. Absit. quia vt dicit Hugo de substantia dilectionis, vnus est fons dilectionis intus 
        sa<lb ed="#B" n="39" break="no"/>liens: duos riuos infundit: alter est amor mundi cupiditas: alter est amor dei charitas: medium est 
       <lb ed="#B" n="40"/>cor hominis, vnde fons amoris erumpit: ex eo totum quod est bonum, &amp; totum quod est malum. 
        Pro<lb ed="#B" n="41" break="no"/>pter quid occasione praedicti verbi. Vade &amp; vende &amp;c. subditur in Matth. Et omnis qui reliquerit do  
       <lb ed="#B" n="42"/>mum, aut fratres, aut forores, aut patrem, aut matrem, aut vxorem, aut filios &amp;c. Et Deut. xxxiii. 
       <lb ed="#B" n="43"/>in benedictione Leui dicitur. Perfectio tua &amp; doctrina tua a viro sancto tuo quem probasti in tenta 
       <lb ed="#B" n="44"/>tione, &amp; iudicasti ad aquam contradictionis: qui dixit patri suo &amp; matri suae, nescio vos: &amp; fratribus 
       <lb ed="#B" n="45"/>suis, ignoro illos. &amp; nescierunt filios suos. hi custodierunt eloquium tuum &amp; pactum tuum seruauerunt 
       <lb ed="#B" n="46"/>iudicia tua olacob, &amp; legem tuam o lsrael. Et Luc. xiiii. dicitur. Siquis venit ad me, et non odit 
       <lb ed="#B" n="47"/>patrem suum, &amp; matrem suam, vxores &amp; filios, &amp; fratres, &amp; forores: adhuc autem &amp; animam suam 
       <lb ed="#B" n="48"/>non potest meus esse discipulus. vbi dicit glos. interli. Diligamus quod sunt: odio habeamus quod in dei itine  
       <lb ed="#B" n="49"/>re nobis obsistunt. Et glos. marginalis dicit. Simul &amp; odire &amp; diligere possumus, vt ex cognatione  
       <lb ed="#B" n="50"/>coniunctos ex diuino praecepto diligamus: &amp; quos aduersarios in via dei patimur, odiendo &amp; fugien 
       <lb ed="#B" n="51"/>do nesciamus. Alias enim propter dei cultum et religionis perfectionem eos derelinquere erroneum 
       <lb ed="#B" n="52"/>est, secundum quod alias in quadam quaestione de Quolibet determinauimus. immo praecaeteris si indi  
       <lb ed="#B" n="53"/>geant in temporalibus sunt iuuandi. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Laetum diaconum. Siquid pecu 
       <lb ed="#B" n="54"/>niae res tua familiaris habet, cuius te implicari negotio, nec oportet, nec decer, reuera tribuenda est 
       <!--624.xml-->
       <pb ed="#B" n="292-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>matri &amp; domesticis tuis. Horum quippe indigentia si pauperibus vt sis perfectus instituisti distribue 
       <lb ed="#B" n="2"/>re talia tua, primum apud te locum obtinere debet. Siquis enim suis &amp; maxime domesticis, vt 
        di<lb ed="#B" n="3" break="no"/>cit Apostolus, non prouidet, fidem negauit, &amp; est infideli deterior. Et per eundem modum nosmet 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; ea quae in nobis sunt odire &amp; amare debemus, quia secundum Apostolum, nemo carnem suam 
       <lb ed="#B" n="5"/>odio habuit sed ipsam nutrit &amp; fouet. &amp; tamen cura carnis non est gerenda in concupiscentiis 
       <lb ed="#B" n="6"/>sed tantum in necessariis, &amp; in concupiscentiis est abscindenda. iuxta illud. Si oculus tuus te 
        scandali<lb ed="#B" n="7" break="no"/>zauerit, erue eum &amp; proiice abs te. Vnde dicit Hugo de laude charitatis in principio. Charitas 
       <lb ed="#B" n="8"/>sola est quae ab initio seruis dei mundi huius illecebras fugere, voluptates calcare, carnis 
        concu<lb ed="#B" n="9" break="no"/>piscentias cohibere, desideria frangere, honores contemnere, postremo vniuersa vitae praesentis 
       <lb ed="#B" n="10"/>blandimenta respuere, ipsam quoque pro desiderio vitae perpetuae mortem suadet non timere. 
        di<lb ed="#B" n="11" break="no"/>cente Paulo Ro. octauo. Quis nos separabit a charitate Christi: tribulatio, an angustia, an fames 
       <lb ed="#B" n="12"/>an nuditas. &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e807">
       POSTquam autem omnia sunt vendita, pretium receptum pauperibus &amp; indigen 
       <lb ed="#B" n="13"/>tibus debet erogari. iuxta illud Actuum quarto. Quotquot autem possessiones domorum, aut agro  
       <lb ed="#B" n="14"/>rum erant vendentes, afferebant pretia eorum quae vendiderunt ante pedes apostolorum. 
        Diui<lb ed="#B" n="15" break="no"/>debant autem singulis prout cuique opus erat. Propter quod subditur. Et da pauperibus, hoc est in  
       <lb ed="#B" n="16"/>digentibus. Per hunc etiam modum dat quis pauperibus patrem &amp; matrem, &amp;caetera 
        huiusmo<lb ed="#B" n="17" break="no"/>di, quando relinquit eos infirmis ad temporalem consolationem, ad quam non vult eis vti. Quo fa 
       <lb ed="#B" n="18"/>cto, tunc primo dispositus est, vt quantum est ex ratione status, ad perfectionis acquisitionem gressus ex 
       <lb ed="#B" n="19"/>tendat, quod insinuatur cum subditur. Et sequere me, quasi dicat, reiectis impedimentis ingredere viam virtu 
       <lb ed="#B" n="20"/>tis vt fias perfectus. Vnde dicit interl. glos. Non sufficit relinquare mala. et glos: super Matth. dicit. Reli 
       <lb ed="#B" n="21"/>ctis malis fac bona. Sequere imitando me, sicut sum via. hoc enim solum sufficit. Hinc est quod dicit Hu 
       <lb ed="#B" n="22"/>go de laude charitatis. Certe parum hoc erat amicis dei, vt pro amore aeternorum ista spernerent 
       <lb ed="#B" n="23"/>ista calcarent: sed abiectis his omnibus alacriter ad votum currentes nec minis terreri poterant, 
       <lb ed="#B" n="24"/>nec tormentis. Currebant ergo: mundum post se relinquambant: deum ante se habebant. Et iuxta hoc dicit Greg. 
       <lb ed="#B" n="25"/>super Ezechie. parte secunda homil. vii. transitoria cuncta despiciens quousque ad gaudia secreta 
        per<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ueniat, per atrium perfectionis currat. quia vt dicit Hiero. super Matth. non sufficit tantum relinquere. Hoc 
       <lb ed="#B" n="27"/>enim Socrates <name ref="#Aristotle">philosophus</name> fecit, &amp; multi alii. iungit quod perfectum est. Sequere me. quod proprie apostolorum 
       <lb ed="#B" n="28"/>est atque credentium. Cumque vt iam dictum est, abdicanda sint omnia temporalia non solum illorum aliqua  
       <lb ed="#B" n="29"/>nam homo per hoc in statu perfectionis acquirendae positus expeditius potest se extendere ad aeterna: 
        ta<lb ed="#B" n="30" break="no"/>men quia quaestiones ad praesens propositae sunt solummodo propositae circa abdicationem bonorum 
       <lb ed="#B" n="31"/>pecunialium: ideo abdicatione aliorunm scilicet patris, matris, &amp; generaliter amicorum omnium, &amp; cum hoc 
       <lb ed="#B" n="32"/>suiipsius ad praesens omissa, circa abdicationem temporalium rerum exteriorum restringenda est 
        in<lb ed="#B" n="33" break="no"/>tentio nostra. Descendendo igitur ad propositam quaestionem, an habens, propria solum necessaria victui 
       <lb ed="#B" n="34"/>melius &amp; perfectius faceret illa dimittendo an retinendo: Dico quod quando quaestio est de aliquo, an sit 
       <lb ed="#B" n="35"/>bonum, an melius non in se, sed in ordine ad aliud, non est tam aspiciendum ad illud quale sit in se, quam qualiter 
       <lb ed="#B" n="36"/>se habeat ad illud, respectu cuius proponitur esse bonum, aut melius: aspiciende scilicet non solum an sit bonum in se, aut me 
       <lb ed="#B" n="37"/>lius, sed an sit bonum, &amp; melius, hoc est expediens, aut expedientius illi. Quod nm bonum est in se, non semper bonum est 
        ha<lb ed="#B" n="38" break="no"/>benti illud: quia non est ei expediens pro tempore, aut loco, aut naturae suae dispositione. Licet enim vinum, aut 
       <lb ed="#B" n="39"/>bibere vinum sit bonum simpliciter, quia est bonum &amp; expediens bene disposito secundum corpus: non tamen est 
       <lb ed="#B" n="40"/>bonum febricitanti, quia est male dispositus secundum corpus: &amp; ideo non est ei expediens. hoc est enim illud quod  
       <lb ed="#B" n="41"/>dictum est secundum Tullium: quod in deliberatione secundum quod genus vitae viuere velimus, ad naturam cuiusque  
       <lb ed="#B" n="42"/>consilium omne reuocandum est. In ista ergo deliberatione an isti sit melius totum dimittere &amp; viuere 
       <lb ed="#B" n="43"/>nihil habendo in proprio, an retinere necessaria vitae &amp; viuere aliquid habendo in proprio: et similiter in 
        deli<lb ed="#B" n="44" break="no"/>beratione magis generali, an melius esset homini simpliciter habere tantum necessaria, an illa dimittere 
       <lb ed="#B" n="45"/>&amp; nihil habere: Dicendum est ad quaestionem sic generaliter propositam: quod eadem res potest comperari secundum bonum &amp; me 
       <lb ed="#B" n="46"/>lius sibiipsi, vt habita &amp; non habita, dupliciter. Vno imodo considerando ipsam sm se &amp; absolute. Alio modo 
        consi<lb ed="#B" n="47" break="no"/>derando ipsam in respectu &amp; comparatione ad habentem &amp; non habentem. Si primo modo, tunc non quaerit quaestio 
       <lb ed="#B" n="48"/>nisi an sit melius habere an non habere. Et sic simpliciter dico quod melius est habere quam non habere, non so 
       <lb ed="#B" n="49"/>lum proprio tantum victui necessaria, sed etiam in magna abundantia, ita quod habere sit tanto melius quanto habetur 
       <lb ed="#B" n="50"/>abundantius: quia res in se &amp; ex se bonae sunt, vt infra dicetur secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> &amp; Ambrosi. &amp; in non ha  
       <lb ed="#B" n="51"/>bere, quia defectus est &amp; priuatio pura, nihil bonitatis &amp; perfectionis consistit. Aliter enim 
        continge<lb ed="#B" n="52" break="no"/>ret opinio Manichei, quod temporalia ex se mala sunt &amp; abdicanda, quod haereticum est dicere. Si secundo modo  
       <lb ed="#B" n="53"/>tunc quaerit quaestio an melius sit homini habere, an non habere. Et est hic sciendum: quod in hac 
        con<lb ed="#B" n="54" break="no"/>paratione non considerantur melius &amp; minus bonum circa haibe &amp; non habe nisi ex ratione distractionis a bono  
       <!--625.xml-->
       <pb ed="#B" n="292-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>spiritali per ipsa: quia illud est perfectius in statu &amp; melius, quod minus natum est distrahere, vt patebit in sequen 
       <lb ed="#B" n="2"/>ti quaestione. Quia autem huiusmodi bona nata sunt distrahere, partim contingit ex parte ipsarum rerum, partim ex parte 
       <lb ed="#B" n="3"/>hominum habentium, aut non habentium ea. Dicta ergo comperatio potest considerari circa habere, &amp; non habe 
       <lb ed="#B" n="4"/>propria ex parte ipsarum rerum, vel ex parte habentium &amp; non habentium ea. Si primo modo, tunc duplex potest fieri compera 
       <lb ed="#B" n="5"/>tio: Vna comparando habere propria ad non habere ea, considerando non habe secundum se &amp; absolute: vel 
       <lb ed="#B" n="6"/>cum aliquo adiuncto, videlicet aut cum hate bona in conmuni, aut cum non haitmebona in communi. Si pri 
       <lb ed="#B" n="7"/>mo modo, sic non habere propria simpliciter melius est quam haire ipsa, quia habere natum est distrahere haben 
       <lb ed="#B" n="8"/>tem: non habere autem nequaquam quantum est ex se. Aliter enim simpliciter melius esset hre bona communia &amp;, propria si 
       <lb ed="#B" n="9"/>mul, quam habere communia tantum absque propriis: quia habere propria aliquid boni apponeret ei ex se quod est habere 
       <lb ed="#B" n="10"/>communia. Si autem comparemus habere propria ad non habere ea, cum eo quid est habere conmunia: sic nul 
       <lb ed="#B" n="11"/>lum dubium est quin non habere propria melius est, quia minus distrahit hare conmunia cum, propriis aut, propria 
       <lb ed="#B" n="12"/>tantum. Si autem comparemus hatbe propria ad non habe ea, cum eo quid est non habe communia: hic aliqui dubitant, quid scilicet melius sit 
       <lb ed="#B" n="13"/>an habere propria, an nihil hare omnino, nec, propria, nec communia. Dico quo ad ius &amp; dominium, quia sine vsu factinul 
       <lb ed="#B" n="14"/>lus potest esse, vt videbitur in sequenti quaestione. Aliqui enim dicunt quod obligari ad nihil habere omnino est 
       <lb ed="#B" n="15"/>discrimini se committere ac tentare deum circa prouisionem necessariorum, aut est multum propinquum 
       <lb ed="#B" n="16"/>illi. Propter quid absque omni distinctione dicunt hoc nullo modo licere: &amp; ita non esse melius quam habe propria: in  
       <lb ed="#B" n="17"/>mo multo deterius. Quorum opinionem danmnat Nicolaus papa in expositione regulae fratrum minorum dicens: quod  
       <lb ed="#B" n="18"/>taliter propter deum omnia abdicantes non tamquam homicidae sui vel tentatores dei viuendi se discrimini committunt. 
       <lb ed="#B" n="19"/>Sic enim seipsos committunt diuinae prouidentiae in viuendo vt viam non contemnant prouisionis humanae &amp;c. 
        Pro<lb ed="#B" n="20" break="no"/>pter quod in hoc membro subdistinguendum est: dicendo quod hairne propria potest comparari ad non habere 
       <lb ed="#B" n="21"/>ea, nec etiam communia, hoc est ad nihil omnino habere, dupliciter. Vno modo considerando ipsum quod est nihil 
       <lb ed="#B" n="22"/>habere omnino. secundum se &amp; absolute, aut cum conditione sollicitudinis circa prouisionem necessariorum accipiem 
       <lb ed="#B" n="23"/>dam de bonis alienis omnine scilicet quo ad ius &amp; dominium. Quae quidem conditio quamuis est ei necessario &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>inseparabiliter annexa quantum ex parte humanae indigentiae, quia nihil habere omnino, &amp; nullo modo velle 
       <lb ed="#B" n="25"/>sibi prouidere de necessariis vitae, plane esset homicidam esse sui, aut committere se discrimini &amp; tentare 
       <lb ed="#B" n="26"/>deum: tamen nihil habere omnino ex se non includit illam, quia omnino nihil habenti absque propria 
        sollicitudi<lb ed="#B" n="27" break="no"/>ne posset aliter prouideri etiam si se non transferret nisi haberet communia. Si primo modo, sic, iuxta quod dictum 
       <lb ed="#B" n="28"/>est de non habere propria, nihil habere omnino simpliciter melius est quam habere propria. quia habere ea 
        na<lb ed="#B" n="29" break="no"/>tum est ex se distrahere habentem: nihil autem habere quantum est ex se non est natum distrahere non habentem 
       <lb ed="#B" n="30"/>sed solum per accidenm scilicet ex ratione sollicitudinis ex propria prouisione annexa, vt dictum est. Propter 
       <lb ed="#B" n="31"/>quid dicit Nicolaus papa huiusmodi abdicationem non solum obseruabilem &amp; licitam, sed meritoriam &amp; 
       <lb ed="#B" n="32"/>perfectam, &amp; eo magis meritoriam quo per ipsam professores ipsius magis a temporalibus propter deum 
       <lb ed="#B" n="33"/>elongantur. Si secundo autem modo, sic oportet totam considerationem referre ad illam conditionem sollicitudi 
       <lb ed="#B" n="34"/>nis annexae siue consequentis inseparabiliter. Et suspicantur hic aliqui quod talem sollicitudinem ex 
       <lb ed="#B" n="35"/>ratione sui oportet esse tantam quod multo plus nata est quantum est ex se distrahere quam distrahat sollicitudo 
        cir<lb ed="#B" n="36" break="no"/>ca, propria in accipiendo ab illis necessaria: et quod sm hoc melius est &amp; perfectius hairne propria quam nihil haine omnino 
       <lb ed="#B" n="37"/>Et per consequens multo melius esset &amp; perfectius haite bona in communi quam nihil haitne omnino: cuius contrarium intendimus 
        deter<lb ed="#B" n="38" break="no"/>minarein quaestione sequenti. Propter quod membrum hoc vsque ad illam quaestionem suspendamus. Si autem consideretur dis 
       <lb ed="#B" n="39"/>tractio ex bonis, proprietariis, pm quod nata sunt distrahere ex parte hominium habentium &amp; non habentium ea, tunc sub 
       <lb ed="#B" n="40"/>distinguo: quia ista consideratio potest intelligi dupliciter, aut respectu hominis sm statum naturae suae prout erat primo 
       <lb ed="#B" n="41"/>instituta, aut sm statum modernum prout per peccatum destitura. Si primo modo, tunc non refert hoc quaeretur circa homine, &amp; 
       <lb ed="#B" n="42"/>hunc, vel illum, quia optima dispositio fuisset in vnoquoque ad vsum temporalium: sed subdistinguendum ex parte eius quodesm 
       <lb ed="#B" n="43"/>nde hiaibene quia habe, propria tantum victui necessaria: aut intelligitur comparari ad nihil haine simpliciter: nec in proprio, necinconi 
       <lb ed="#B" n="44"/>aut ad nihil haibne in proprio, sed tantum inconi. Si primo modo, sic adhuc melius simpliciter: &amp; per consequens cuilibet homini  
       <lb ed="#B" n="45"/>hine etiam, propria quam non haibe: tum quia hatrne nullo modo potuisset amorem eius retraxisse ab aeternis manente status 
       <lb ed="#B" n="46"/>integritate: qui vtique remansisset nisi Adam prius peccato cecidisset, elatione scilicet suprbiae: quid forte necesse est esse 
       <lb ed="#B" n="47"/>primum peccatum naturae bene institutae: tum quia sine bonis omnibus temporalibus non potuisset natura humana salua fuis 
       <lb ed="#B" n="48"/>se, quia communia terraenascentia fuent ei omnino necessaria, siue illa tunc terra vltro produxisset, siue homines 
        coni<lb ed="#B" n="49" break="no"/>ter ad vsus commnes eam coluissent quaeliter nunc eam colerent, &amp; colere deberent si omnes vellent dimittere propria. Si 
       <lb ed="#B" n="50"/>secundo modo, sic melius fuisset simpliciter homini, &amp; per consequens cuilibet homini, non habere propria tantum vi 
       <lb ed="#B" n="51"/>ctui necessaria, immo nec in quacumque abundantia, quam in commni. qualiter omnia fuissent communia in statuinocentiae. Si ve 
       <lb ed="#B" n="52"/>ro fiat consideratio hominis vt iam est respectu eius per peccatum destituta, sic quid est melius pluribus non oportet quod sit es 
       <lb ed="#B" n="53"/>melius simpliciter. quemadmodum si omnis homo per peccatum factus fuisset febricitans: tamen secundum magis 
       <lb ed="#B" n="54"/>&amp; minus: tunc respectu plurium melius esset abstinere omnino a vino: non tamen oporteret quod hoc esset 
       <!--626.xml-->
       <pb ed="#B" n="293-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>melius simpliciter: quia non esset melius lente febricitanti. Quod enim est simpliciter tale, oportet 
       <lb ed="#B" n="2"/>quod iudicetur tale respectu eius quod est in meliori dispositione: vt determinat <name ref="#Aristotle">philosophus</name> in 
        pri<lb ed="#B" n="3" break="no"/>mo Politicorum: &amp; secuncum quod dat exemplum in quarto Metaphysicae. Si plures homines male 
       <lb ed="#B" n="4"/>dispositi iudicarent mel esse amarum: pauciores vero bene dispositi iudicarent ipsum esse dulce: 
       <lb ed="#B" n="5"/>iudicandum esset ipsum esse dulce: non autem amarum. Nec oportet hic subdistinguere: an consideretur 
       <lb ed="#B" n="6"/>comparatio ratione hominis simpliciter &amp; huius vel illius: quia eadem via &amp; eadem distinctione respondendum est 
       <lb ed="#B" n="7"/>in vtraque comparatione. Semper nim quod est melius vel tale aliquid, respectu eius quod est bene, aut melius disposi 
       <lb ed="#B" n="8"/>tum sub specie, est melius respectu speciei simpliciter: quamquam non esset melius pluribus aliis peius dispositis sub spse 
       <lb ed="#B" n="9"/>Propter quod Plato aspiciens ad dispositionem naturae humanae pro statu quo erat instituta, quaelitercunque deue 
       <lb ed="#B" n="10"/>nit ad notitiam eius, describit dispositionem ciuitatis esse meliorem simpliciter in qua omnia essent communia quam, propria 
       <lb ed="#B" n="11"/>Aristoteles vero aspiciens ad dispositionem naturae humanae pro statu in quo nunc est: quem putauit esse statum 
       <lb ed="#B" n="12"/>naturae institutae, econtrario descripsit dispositionem ciuitatis esse meliorem in qua singuli haberent propria 
       <lb ed="#B" n="13"/>quam in qua omnia essent commnia: &amp; hoc quia vidit quod pluribus esset melius &amp; expedientius hatbene propria quam non harbe. Illd  
       <lb ed="#B" n="14"/>autem quod natum est conuenire pluribus semper, aut srequenter: iudicandum est contingere sm cursum naturae spe 
       <lb ed="#B" n="15"/>ciei, vt determinat in secundo physi. &amp; in. vi. Metaphysicae vbi iudicat inter fortuita &amp; casualia quod natum  
       <lb ed="#B" n="16"/>est sic fieri in paucioribus. Et hoc verum est in illis qui non sunt a naturali dispositione destituti, quales erant 
       <lb ed="#B" n="17"/>futuri homines in statu innocentiae: non autem est verum in illis qui sunt a dispositione naturali destituti: quales sunt 
       <lb ed="#B" n="18"/>omnes homines Christo excepto post peccatum. Proptur quod simpliciter melius indicauit Plato dispositionem ciuitati me 
       <lb ed="#B" n="19"/>lioris quam Aristoteles, sm quid autem melius indicauit Aristinu. sm quod alias hoc exposuimus in quaedam quaestione  
       <lb ed="#B" n="20"/>alia in alio Quolibet. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e1079">
       AD quaestionem igitur in dicta generalitate propositam, respondendum est: aspiciendo ad artem 
       <lb ed="#B" n="21"/>praedictam Tullii ad naturam &amp; conditiones eius inquantum sua corruptio est quodammo sua natura. di 
       <lb ed="#B" n="22"/>cente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super psal. xxxvii. Natura nobis facta est poena: primo homini quod erat poena nobis natura est. Di 
       <lb ed="#B" n="23"/>sti nguendo ergo ex parte hominis huius vel illius: Dico quod talis aut sic est dispositus vel ex natura, vel ex acquisi  
       <lb ed="#B" n="24"/>tione &amp; assumptione cum gera(quam Tullius nomine naturae comphendit: Consuetudo enim est altera natura) quod pos 
       <lb ed="#B" n="25"/>sit inedi am ex defectu &amp; carentia propriorum omnino patienter sustinere absque tristitia, dolore, murmura 
       <lb ed="#B" n="26"/>tione, &amp; caeteris talibus quae sunt filiae impatientiae: aut cum minore impatientia: quae esset amoris affectio ligans 
       <lb ed="#B" n="27"/>ipsum in haosbendo propria, vt minus ab amore aeternorum retraheret ipsum ista impatientia quam ille amor, vel non  
       <lb ed="#B" n="28"/>sed est talis quod in non habendo propria omnino frangeretur impatientia, aut maior esset impatientia in retrahendo ab amo 
       <lb ed="#B" n="29"/>re aeternorum quam amor in propria possidendo. Sequentibus enim dominum relictis eis quae sunt mundi in via inter 
       <lb ed="#B" n="30"/>posita sunt tormenta, vt sm quod dicit Hugo de laude charitatis, interrogarentur, vel quo desiderio hunc 
       <lb ed="#B" n="31"/>quaererent: vel quae constantia illa despexissent. Si primo modo: dico quod melius esset illi victui necessaria 
        retine<lb ed="#B" n="32" break="no"/>re &amp; perfectius: quia facilius est ei aliquem gradum sanctitatis aut perfectionis attingere in habendo quam non habendo  
       <lb ed="#B" n="33"/>quamquam in retinendo necesse esset eum esse extra statum perfectionis, quia non stat cum possessione propriorum. dicente 
       <lb ed="#B" n="34"/>Bernardo in libro de amore dei. Qui in proficiendo lassus est si fideliter residens hic sarcinas custodie 
       <lb ed="#B" n="35"/>rit, in triumpho victoriae parum erit dissimilis qui vltra processerit. Adhuc grandis restat via: vlterius 
       <lb ed="#B" n="36"/>tamen fas non est procedere cum sarcinis. Quia autem hoc sit tali melius, dicit Grego. secundo pastora. Qui iam 
       <lb ed="#B" n="37"/>quae possident misericorditer tribuunt, necesse est vt sollicite perpendant ne commissa indigne distribuant, ne quae  
       <lb ed="#B" n="38"/>dam quibus nulla, ne nulla quibus quaedam, ne multa quibus pauca: &amp;c. Vbi aliquibus 
        interposi<lb ed="#B" n="39" break="no"/>tis in exponendo istud tertium membrum dicit sic. Ne cum pauca oportet plurima praebeant, &amp; 
       <lb ed="#B" n="40"/>ipsi postmodum inopiam tolerantes ad impatientiam erumpant, audiant quod est scriptum est. Non vt 
       <lb ed="#B" n="41"/>aliis sit remissio, vobis autem tribulatio, sed ex aequitate vna abundantia inopiam illorum suppleat, &amp; 
       <lb ed="#B" n="42"/>vt illorum abundantia vestrae inopiae sit supplemenrum. Cum enim dantis mens ferre nescit inopiam: si multa 
       <lb ed="#B" n="43"/>sibi subtrahit, occasionem contra se impatientiae exquirit. Prius nanque praeparandus est patientiae animus: &amp; 
       <lb ed="#B" n="44"/>tunc aut multa sunt, aut cuncta largienda: ne dum minus aequanimiter inopia irruens fertur: &amp; praemissae 
       <lb ed="#B" n="45"/>largitatis merces pereat: &amp; adhuc mentem deterius murmuratio subsequens perdat. Idem in 
        eo<lb ed="#B" n="46" break="no"/>dem. Non solum vt diximus ad impatientiae murmurationem proruunt: sed cogente inopia vsque  
       <lb ed="#B" n="47"/>ad auaritiam prouoluuntur. Occasio ergo rapiendi subtrahitur si bene prius ius possidendi dispo 
       <lb ed="#B" n="48"/>natur. Si secundo modo: sic melius est &amp; perfectius propria dimittere. Vnde super illud. Non vt 
       <lb ed="#B" n="49"/>aliis sit remissio. secundae Corinthi. octauo. dicit Glossa. Non hoc ideo dixit quin melius esset, sed  
       <lb ed="#B" n="50"/>infirmis timet: quos sic dare monet vt egestatem non patiantur. Vnde talibus nullo modo est 
        consu<lb ed="#B" n="51" break="no"/>lendum propria dimittere. Atalibus etiam non est tantum accipiendum vt egestatem patiantur, etsi voluntarii essent ad  
       <lb ed="#B" n="52"/>dandum, &amp; multum obsecrarent vt acciperetur, quia multum peccarent hoc facientes. Vnde nec Apost. voluit hoc facere 
       <lb ed="#B" n="53"/>secundum quod dicit ibidem collaudans in hoc ecclesias Macedoniae. Testimonium illis reddo quod supra virtutem vo 
       <!--627.xml-->
       <pb ed="#B" n="293-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>luntarii fuerunt. Glos. Vt etiam post egerent. sequitur. Cum multa exhortatione obsecrantes vos. Glos. 
       <lb ed="#B" n="2"/>vt liceret eis sua dare non quasi propria, sed quasi communia: cum timens eis non assentirem vt 
       <lb ed="#B" n="3"/>eos permitterem. cum vt dicit Ambro. lachrymis cogerent a se accipi quod accipiendum non videbatur  
       <lb ed="#B" n="4"/>quia plus erat quam poterat eorum substantia, ne forte egestas boni operis poenitentiam suaderet. Vnde etiam  
       <lb ed="#B" n="5"/>dicit Greti. Quibusdam imopiam ferre non valentibus tolerabilius est minus tribuere, quam post largitionem ex imopia 
       <lb ed="#B" n="6"/>murmurare. Propter quid dicitur Ro. xii. Rationabile sit obsequum vestrum. Sic ergo respondendum est ad quaestio 
       <lb ed="#B" n="7"/>nem in summa &amp; in generali: &amp; hoc aspiciendo ad hunc hominem, vel ad illum: &amp; per consequens ad hominem simpliciter 
       <lb ed="#B" n="8"/>licet diuersimode membra distinctionis praedictae applicanda sunt homini isti vel illi in diuersis casibus: qui 
       <lb ed="#B" n="9"/>poterunt distingui tam ex parte habentis, propria, quam ex parte non habentis. Ex parte enim habentis sunt 
        mul<lb ed="#B" n="10" break="no"/>ti casus in habendo propria. quia quidam habent ea in magna abundantia: quidam vero mediocri: quidam vero ad 
        ar<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ctam necessitatem: &amp; quidam bene dispensant habita: quidam vero male: &amp; quidam non possunt ea retinere 
       <lb ed="#B" n="12"/>etiam habendo tantum victui necessaria, nisi cum nimio amore &amp; sollicitudine ac distractione ab amore aeter 
       <lb ed="#B" n="13"/>no: quidam vero possunt retinere ea cum temperato amore &amp; sollicitudine circa illa, &amp; modica 
        dis<lb ed="#B" n="14" break="no"/>tractione: &amp; in quolibet istorum casuum si homo non posset carere, propriis absque impatientia maioris cul 
       <lb ed="#B" n="15"/>pae quam sit amor in retinendo, melius esset retinere propria quam ea dimittere, vt patet per dicta sanctorum iam 
       <lb ed="#B" n="16"/>inducta. Si vero posset eis carere absque impatientia, aut cum impatientia minoris culpae, quam erat amor in re 
       <lb ed="#B" n="17"/>tinendo, sic melius esset omnino propria dimittere: &amp; hoc non solum cum male dispensat quis, &amp; abutitur eis: tunc 
       <lb ed="#B" n="18"/>enim si talis est, maxime expediret ei, propria dimittere propter abusum: sed etiam cum bene dispensat: &amp; hoc maxime 
       <lb ed="#B" n="19"/>cum multum abundat. dicente Chrysostomo super illud Matth. xix. Diues difficile intrabit in regnum  
       <lb ed="#B" n="20"/>caelorum. lpsa felicitas (inquit) mundi aliarum rerum satis impedimentum est animae ad iustitiam facien 
       <lb ed="#B" n="21"/>dam, quia &amp; angustia mundialium rerum adiuuat ad iustitiam faciendam. Facilius est pauperi disciplinam tenere 
       <lb ed="#B" n="22"/>diuiti &amp; abundanti difficile. Cum autem mediocriter abundat, &amp; necessaria tantum retinet, &amp; residuum erogat 
       <lb ed="#B" n="23"/>si sit in tali statu, adhuc melius est propria dimittere. secundum quod dicitur libro de Ecclesiastes dog. 
       <lb ed="#B" n="24"/>Bonum est facultates cum dispensatione pauperibus erogare: melius est pro intentione sequendi 
       <lb ed="#B" n="25"/>dominum semel donare &amp; absolutum sollicitudine cum Christo egere. Dicit autem notabiliter ab  
       <lb ed="#B" n="26"/>solutum sollicitudine. quia tanta posset esse sollicitudo superueniens abdicationi propriorum quod melius 
       <lb ed="#B" n="27"/>esset ea non dimittere quam dimittere, vt videbitur in sequenti quaestione. Siquis autem sit in tali dispositione: &amp; 
       <lb ed="#B" n="28"/>tantum habet victui necessaria: adhuc esset melius dimittere quam non dimittere propter eandem rationem, quia propter 
       <lb ed="#B" n="29"/>communem fragilitatem naturae humanae vix absque illicito amore &amp; lenocinante dilectione aliquid proprie 
       <lb ed="#B" n="30"/>tarie possideri potest: vt etiam aliqui sint qui nec in ipsis necessariis ad victum tantum saluari possint. 
        di<lb ed="#B" n="31" break="no"/>cente Grego. in registro. epistola. cxvii. Multi sunt qui possunt religiosam vitam etiam cum saeculari habi 
       <lb ed="#B" n="32"/>tu ducere: &amp; plaerique sunt, qui nisi omnia reliquerint, saluari apud deum nullatenus possunt. Et tamen 
       <lb ed="#B" n="33"/>siqui sine hoc saluari possunt: securius tamen hoc faciendo salutem suam procurant. Quia secundum quod dicit 
       <lb ed="#B" n="34"/>quaedam Glos. super illud. Pauperes, &amp; debiles, caecos, &amp; claudos introduc huc. rarius delinquit cui de 
       <lb ed="#B" n="35"/>est illecebra peccandi, &amp; citius ad dominum conuertitur qui non habet in mundo vnde delectetur. Ex parte similiter 
       <lb ed="#B" n="36"/>nihil habentis de proprio, multi sunt casus, in quibus diuersimode dicta distinctio est applicanda. Dico 
       <lb ed="#B" n="37"/>de voluntarie dimittentibus ea, &amp; propter deum, quia de aliis pauperibus inuoluntariis nisi propter dominum nihil ad  
       <lb ed="#B" n="38"/>phiosoenus. Quidam enim illorum non habent, propria, sed communia: alii autem non habent propria nec comomunia. Et non habentium, propria, 
       <lb ed="#B" n="39"/>sed communia tantum, quidam habent mobilia &amp; immobilia, quidam mobilia tantum: &amp; non habentium, propria nec communia quidam ducunt 
       <lb ed="#B" n="40"/>vitam solitariam, quidam communem: &amp; ducentium vitam solitariam quidam victum sibi acquirunt totaliter ex proprio labore  
       <lb ed="#B" n="41"/>quidam vero ex eleemosynis fidelium: quidam vero partim ex labore, partim ex eleemosynis. &amp; in quolibet ho 
       <lb ed="#B" n="42"/>rum modorum melius est disposito ad patientiam in paupertate habentem propria dimittere quam 
        retine<lb ed="#B" n="43" break="no"/>re, etiam si in vita solitaria deberet mendicare: eo quod nesciret artem neque potentiam haberet vllam 
        ne<lb ed="#B" n="44" break="no"/>cessaria sibi lucrandi: dum tamen in tanta necessitate se non ponat, vt propter dimissionem propriorumeum 
       <lb ed="#B" n="45"/>mori necesse sit. In hoc enim casu nulli liceret propria dimittere: quia vitam suam quilibet tenetur quam 
       <lb ed="#B" n="46"/>tum poterit sustinere, &amp; in necessariis sibi prouidere etiam de alienis. Nec etiam esset bonum 
        pro<lb ed="#B" n="47" break="no"/>pter deum in tali casu propria dimittere, quia dimittens esset tamquam homicida sui, vel tentator dei, vi 
       <lb ed="#B" n="48"/>uendi discrimini se committens. secundum quod de dimittendo propria secundum istum casum vltimum sufficiem 
       <lb ed="#B" n="49"/>ter determinauimus alias in nostro quinto Quolibet, quaestione. xxx. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e1268">
       DISposito vero ad impatientiam 
       <lb ed="#B" n="50"/>habendam in quocunque dictorum casuum, melius esset propria non dimittere quam dimittere. Sed est aduer 
       <lb ed="#B" n="51"/>tendum, quod licet secundum quod diuersi dimittendo propria in diuersis modis viuendi absque proprio diuer 
       <lb ed="#B" n="52"/>simode dispositi sunt ad patientiam, vel impatientiam habendam: secundum hoc est melius eis vel 
       <lb ed="#B" n="53"/>dimittere propria, vel non dimittere: regulariter tamen plures nati sunt habendo communia 
        immobi<lb ed="#B" n="54" break="no"/>lia minus distrahi &amp; per amorem circa illa, &amp; per impatientiam ex carentia propriorum, quam per amo- 
       <!--628.xml-->
       <pb ed="#B" n="294-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>rem circa, propria habita: &amp; qui per impatientiam ex carentia, propriorum &amp; communium immobilium. 
        Prae<lb ed="#B" n="2" break="no"/>terea etiam plures nati sunt habendo communia mobilia tantum minus distrahi per amorem circa illa, &amp; per 
       <lb ed="#B" n="3"/>impatientiam ex carentia, propriorum &amp; communium immobilium, quam per impatientiam ex carentia, propriorum 
       <lb ed="#B" n="4"/>&amp; omnium conmunium, vt secundum hoc regulariter iudicandum est esse melius pluribus dimissis, propriis haibrne communia im 
       <lb ed="#B" n="5"/>mobilia quam propria retinere, aut etiam cum, propriis dimissis simul dimittere &amp; communia immobilia. 
       <lb ed="#B" n="6"/>
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e1299">
       AD primum in oppositum, quod dimittens necessaria vitae intrat maiorem sollicitudinem acquirendi 
       <lb ed="#B" n="7"/>ea, per quam plus distrahitur ab amore diuino &amp; eius obsequio: Dicendum ad hoc secundum praedicta. hoc 
       <lb ed="#B" n="8"/>indubitanter falsum est quando dimissis propriis transfert se vbi habet communia. Quid autem de hoc sit sen 
       <lb ed="#B" n="9"/>tiendum quando dimissis, propriis manet absque conmunibus maxime immobilibus, de hoc erit sermo 
       <lb ed="#B" n="10"/>in sequenti quaestione. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3064-d1e1310">
       AD secundum de prouerb. Mendicitatem &amp; diuitias &amp;c. dicunt aliqui quod ibi loquitur 
       <lb ed="#B" n="11"/>Salomon in persona imperfecti, cui melius est habere propria victui tantum necessaria quam non habere, aut ha 
       <lb ed="#B" n="12"/>bere superflua. secundum quod videntur verba sonare, quod bene videtur exprimere cam quam subiungit, dicens. Ne for 
       <lb ed="#B" n="13"/>te satiatus alliciar ad negandum, &amp; dicam, quis est dominus: &amp; egestate compulsus furer &amp; periurem nomen 
       <lb ed="#B" n="14"/>dei mei. Et constat quod hoc ex impatientia imperfecti procedit. Sed huic non videtur concordare glos, quae dicit. Hic ad  
       <lb ed="#B" n="15"/>huc vir cum quo erat deus sermonis eius igne radiatus ad ipsum deum conuersis oculis ne vanitatem saeculi in quae  
       <lb ed="#B" n="16"/>verba mendacii, veritati praeponat scripturarum: nec rursum copia vel inopia transeuntium rerum obli 
       <lb ed="#B" n="17"/>uione decidat aeternorum. Vir ergo qui haec petit, iugi meditatione in aeternis est suspensus, quod non 
       <lb ed="#B" n="18"/>est imperfecti &amp; infirmi, sed praecipue perfecti &amp; firmati: qui in electione debet habere quid melius &amp; 
       <lb ed="#B" n="19"/>perfectius est simpliciter. eiusmoni est propriorum abrenunciatio, vt dictum est: quod verius credo. Et ideo aliter 
       <lb ed="#B" n="20"/>dicendum ad obiectum exponendo dictum Salomonis: quod loquitur de propriarum diuitiarum possessione: quas 
       <lb ed="#B" n="21"/>appellat diuitias: &amp; paupertatem carentiam conmunium, de quibus petit haine victui necessaria. Vel secundum alios 
       <lb ed="#B" n="22"/>nomine diuitiarum comprehendit etiam conmunes possessiones immobiles: &amp; paupertatem appellat 
       <lb ed="#B" n="23"/>carentiam omnium omnino: &amp; petit necessaria de communibus mobilium. Vel secundum alios nomine 
        diuitia<lb ed="#B" n="24" break="no"/>rum comprehendit etiam communia mobilia. Et hoc aspiciendo ad apicem status perfectionis, in quo  
       <lb ed="#B" n="25"/>etiam abrenuncianda sunt communia nihil curando de crastino, sed oportet esse contentum necessa 
       <lb ed="#B" n="26"/>riis, vel necessariorum pro hora instanti, vt in sequenti quaestione videbitur. quae si desint tunc est mendicitas 
       <lb ed="#B" n="27"/>extremae necessitatis: contra quam petit iste propter periculum mortis imminentis, in qua est summa tentatio 
       <lb ed="#B" n="28"/>patientiae: quam quilibet sollicitudine licita debet fugere quantum in se est: sed tamen nequaquam etiam in hoc casu 
       <lb ed="#B" n="29"/>excedere vsque ad sollicitudinem aliam. dicente Chrysostomo. Quia infallibilem noxam auaritiae esse modo 
       <lb ed="#B" n="30"/>strauit consequentissime praeceptum est quo aduersus illam armaremur. Non enim tantummodo ea quae  
       <lb ed="#B" n="31"/>parta sunt abiici iubet: verum etiam nec super necessario cibo sollicitos esse commonet tam his quae  
       <lb ed="#B" n="32"/>in nobisipsis, quam illis quae sunt exterius exemplis. Et sic diuersimode exponitur illud dictum, 
        secun<lb ed="#B" n="33" break="no"/>dum quod quidam ponunt apicem perfectionis in possidendo mobilia renunciatis propriis: quidam vero in  
       <lb ed="#B" n="34"/>possidendo mobilia tantum: quidam vero in nihil omnino possidendo, vt iam patebit in sequenti quaestione.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>