<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="566-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5372">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5372-Hd1e96">Quaestio 6</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5372-d1e99">
        <lb ed="#B" n="23"/>SEquuntur quaedam pertinentia ad substantiam spiritalem corpori coniunctam specialitur: cuiusmoni est 
       <lb ed="#B" n="24"/>anima humana. Vbi quaerebatur primo vnum quod pertinet ad ipsam animam principaliter: 
        dein<lb ed="#B" n="25" break="no"/>de quaerebantur plura alia pertinentia principalitur ad coniunctum ex corpore &amp; anima: sed per animam. 
       <lb ed="#B" n="26"/>llud vnum erat: vtrum esse quiditatiuum sit ab intellectu possibili per actum intelligendi. 
       <lb ed="#B" n="27"/>Ex arguitur quod non: quia intellectum &amp; intellectus sunt relatiua: quorum secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in praedi 
       <lb ed="#B" n="28"/>camentis neutrum est cam alterius vt sit. esse quiditatiuum est obiectum intellectus ab eo intelle 
       <lb ed="#B" n="29"/>ctum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5372-d1e120">
       CONtra, omne quiditatiuum est vel: quia est definitiua ratiovniversalis &amp; conuertibile cum ipso. sed vel est 
       <lb ed="#B" n="30"/>ab operatione intellectus: quia supe illud primi de anima, vel aut nihil est aut posterius est, dicit Commentator: quod in  
       <lb ed="#B" n="31"/>tellectus operatur vel in rebus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5372-d1e127">
       DIco quod duplex est actio intellectus possibilis. Vna quae intelligit prima 
        intelli<lb ed="#B" n="32" break="no"/>gentia &amp; simplici: ad quam determinatur per obiectum. Alia vero est eius actio secunda quae se exercet &amp; discurrit 
       <lb ed="#B" n="33"/>ab vno in alterum diuidendo congregando &amp; conferendo. Et dico quod loquendo de primo actu intelligendi nequaquam 
       <lb ed="#B" n="34"/>esse quiditatiuum est ab intellectu possibili per eius actum: aut etiam vel intellectum quod est eius, proprium obiectum 
       <lb ed="#B" n="35"/>immo econverso ipse intellectus possibilis quo ad talem actum habet esse ab ipso vnielal quid formatum est in phan 
       <lb ed="#B" n="36"/>tasia per sequestrationem conditionum particularium lumine intellectus agentis. secundum modum pluries a me exposi 
       <lb ed="#B" n="37"/>tum. Ab vniversal enim sic existente in phantasmate primo immutatur intellectus &amp; determinatur ad primam intellectio 
       <lb ed="#B" n="38"/>nem confusam simplicissimam. Loquendo vero de secundo actu intelligendi: dico quod ab ipso habent esse vel &amp; quid  
       <lb ed="#B" n="39"/>quid est. Licet ei quidquid est sit vel: quia est ratio definitiua vniversalis, proprie dicti &amp; conuertibil cum ipso, sicut dictum 
       <lb ed="#B" n="40"/>est opponendo: differunt tamen proprie loquendo: quia ipsum cone esse definibile per genus &amp; differentias, vt consideratur  
       <lb ed="#B" n="41"/>sub ratione confusi &amp; indistincti secundum partes quae cadere debent in definitiua ratione, sic, proprie dicitur vel: &amp; de 
       <lb ed="#B" n="42"/>esse eius quiditatiuum esse definitum continens ipsum distinctum secundum partes, vt homo animal rationale: &amp; habet ipsum  
       <lb ed="#B" n="43"/>vel esse ab actu intelligendi intellectus possibilis per abstractionem eius a singularibus intellectis in phan 
       <lb ed="#B" n="44"/>tasmate ab hoc &amp; ab isto abstrahendo &amp; intelligendo hominem simpliciter, non cointelligendo hoc &amp; illud. 
       <lb ed="#B" n="45"/>Et de tali vniversa verum est quod ipsum posterius est, vt dicit secunda ratio, &amp; ab opere intellectus: quae secundum hoc con 
       <lb ed="#B" n="46"/>cedenda est. Similiter dico quod esse quiditatiuum habet esse ab intellectu diuidendo &amp; congregando. Cum enim 
       <lb ed="#B" n="47"/>intellectus operatus fuerit vel quod est primum in ipsa cognitione confusa: intellectus primo concipit in eo 
       <lb ed="#B" n="48"/>genus supremum sub ratione maxime confusi: &amp; secundum artem definitiuam primo diuidit illud genus per duas diffe 
       <lb ed="#B" n="49"/>rentias: &amp; illam quae convenit vnversal definibili aggregat ad genus: &amp; subdiuidit aggregatum: semper addendo dif 
       <lb ed="#B" n="50"/>ferentiam convenientem vel quousque habeatur conuertibile. &amp; illud appellatur quidquid est &amp; definitiua ratio: &amp; est opus 
       <lb ed="#B" n="51"/>intelligentiae simplicis: quid cum formatum fuerit ab intellectu per vltimam differentiam aggregatam praecedenti, tamquam vll 
       <lb ed="#B" n="52"/>distinctum &amp; determinatum per partes mouet intellectum possibilem tanquam eius obiectum: &amp; format in eo intellectionem 
       <lb ed="#B" n="53"/>declaratiuam, quae intellectio appellatur verbum de eo quodquid est. Propter quid <name ref="#Augustine">Augustinus</name> etiam quidquid est de re ap 
       <lb ed="#B" n="54"/>pellat verbum eius. &amp; sic ipsum quidquid est ab intellectu simplicis intelligentiae formatum causat intellectum 
       <!--1174.xml-->
       <pb ed="#B" n="567-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>&amp; informat ipsum quo ad intellectionem declaratiuam determinatam. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5372-d1e189">
       AD primam rationem quod in  
       <lb ed="#B" n="2"/>tellectus &amp; intellectum sunt relatiua &amp;c. Dico quod haec ratio st transcendens, &amp; habent locum in omnibus relatiuis: quo  
       <lb ed="#B" n="3"/>inquantum sunt relatiua vnum non habet esse nisi in ordine ad alterum, &amp; per alterum: tamen in creaturis 
        consi<lb ed="#B" n="4" break="no"/>derando id quod est in eis vnum bene habet esse sinealtero, vt filius sine patre. &amp; sic contingit in pro  
       <lb ed="#B" n="5"/>posito, vt patet ex dictis.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>