<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 30</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 30</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="392-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3985">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3985-Hd1e96">Quaestio 30</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3985-d1e99">
        <lb ed="#B" n="17"/>Equuntur quaesita circa subditos ecclesiasticos non religiosos. Et erant duo. Pri 
       <lb ed="#B" n="18"/>mum pertinens ad boni temporalis adeptionem, vtrum beneficia ecclesiastica 
        le<lb ed="#B" n="19" break="no"/>gitime conferuntur pueris scientia vel aetate. Secundum pertinens ad boni tempo 
       <lb ed="#B" n="20"/>ralis subtractionem: vtrum clerici teneantur ad exactiones quas laici soluunt 
       <lb ed="#B" n="21"/>ciuitatibus &amp; dominis temporalibus. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3985-d1e112">
       CIRCAprimum arguitur: quod beneficia ec 
       <lb ed="#B" n="22"/>clesiastica non legitime conferuntur pueris scientia vel aetate, quia Orige. super Exo 
       <lb ed="#B" n="23"/>dum. xviii. dicit. Ad hoc solum ministri ecclesiae debent sumere temporalia vt ministrent 
       <lb ed="#B" n="24"/>spiritualia, quaere cum tales pueri spiritualia ministrare non sufficiant, quia ministratio eorum requirit aetatem &amp; 
       <lb ed="#B" n="25"/>scientiam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3985-d1e123">
       DIcendum iuxta illud quod dicitur extra de praebendis. Superimordinata. Cum illi 
       <lb ed="#B" n="26"/>sint in ecclesia idonei reputandi qui seruire possunt &amp; volunt in ipsa, consultationi tuae taliter respon 
       <lb ed="#B" n="27"/>demus: quod pueri &amp; beneficiati qui non possunt in ecclesia deseruire, in eadem non debent idonei re 
       <lb ed="#B" n="28"/>putari. Et si non idonei, quare nec legitime conferuntur eis quae non nisi idoneis ad seruiendum 
       <lb ed="#B" n="29"/>debent conferri. extra de aetate &amp; qualitate ordinandorum. Ex ratione. Indecorum est quod hi debeant 
       <lb ed="#B" n="30"/>ecclesias regere qui non nouerunt gubernare seipsos, cum tantum ad regimen ecclesiarum tales 
        per<lb ed="#B" n="31" break="no"/>sonae siut admittendae, quae discretione praemineant, &amp; morum fulgeant honestate. Nota quod dicit 
       <lb ed="#B" n="32"/>Qui seruire possunt &amp; volunt. quia licet possent, si tamen vellent vagari, &amp; non continue in ecclefiis 
       <lb ed="#B" n="33"/>suis residere, beneficia non solum non sunt eis conferenda, sed collata sunt eis deneganda, sicut &amp; alia 
       <lb ed="#B" n="34"/>priuilegia in fauorem diuini officii eis concessa, xvi. quaestio. prima. Generaliter. Eos tantum monachos &amp; 
       <lb ed="#B" n="35"/>clericos huiusmodi beneficium habere sancimus, qui ad sacrosanctas ecclesias vel monasteria 
        per<lb ed="#B" n="36" break="no"/>maneant, non deuagantes, nec circa ministeria desides. cum propter hoc ipsum beneficium eis 
        in<lb ed="#B" n="37" break="no"/>dulsimus, vt aliis omnibus derelictis dei omnipotentis inhaereant ministeriis. Quales reuera non  
       <lb ed="#B" n="38"/>sunt pueri siue aetate siue moribus. Propter quid dicit <name ref="#Bernard">Bernardus</name> in epistola ad Theobaldum comi 
       <lb ed="#B" n="39"/>tem. Honores &amp; dignitates ecclesiasticas non ignoro deberi his qui eas digne secundum deum ad  
       <lb ed="#B" n="40"/>ministrare &amp; velint &amp; possint. Porro eas acquiri paruulo vestro precibus meis, vel vestris, nec vobis 
       <lb ed="#B" n="41"/>nec mihi tutum esse noueritis. Et si nec honores, nec dignitates: quare nec alia beneficia inferiora in  
       <lb ed="#B" n="42"/>dignis &amp; inidoneis ad illa, tutum est acquirere. quare nec conferre. quia non expediret illis, cum onus 
       <lb ed="#B" n="43"/>debitum beneficio portare non possent. Quod si sentirent beneficia conferentes, non darent ea pueris 
       <lb ed="#B" n="44"/>scientia aut aetate, nec ipsi pueri acceptarent. Sed quia ad honorem respiciunt &amp; conferentes &amp; 
        re<lb ed="#B" n="45" break="no"/>cipientes, non attendentes ad onus: ideo contingit illud quod dicit beatus <name ref="#Bernard">Bernardus</name> in epistola ad  
       <lb ed="#B" n="46"/>Henricum Senonen. archiepiscopum. Multi non tanta fiducia &amp; alacritate currerent ad honores 
       <lb ed="#B" n="47"/>si esse sentirent &amp; onera: grauari profecto metuerent, nec cum tanto labore &amp; periculo 
        quarumli<lb ed="#B" n="48" break="no"/>bet affectarent infulas dignitatum. Nunc vero quia sola attenditur gloria &amp; non poena, purum 
       <lb ed="#B" n="49"/>esse clericum erubescunt in ecclesia qui quocunque eminentiori loco non fuerint sublimati. 
        Schola<lb ed="#B" n="50" break="no"/>res pueri &amp; impuberes adolescentuli ob sanguinis dignitatem promouentur ad ecclesiasticas 
       <lb ed="#B" n="51"/>dignitates: &amp; de sub ferula transferuntur ad principandum presbyteris, laetiores interim quod 
        vir<lb ed="#B" n="52" break="no"/>gas euaserint, quam quod meruerint principatum. Nec mirum: qui necdum in semetipsis exper- 
       <!--826.xml-->
       <pb ed="#B" n="393-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>ti sunt. Videntes quippe illos qui iam proprios humeros cupitae sarcinae sumiserunt non 
        so<lb ed="#B" n="2" break="no"/>lum non gemere tanquam sub onere: sed semper appetere plus onerari. tales qualiscunque aetatis 
       <lb ed="#B" n="3"/>sunt, beneficiis indigni sunt &amp; pueri maledicti. de quibus dicit ibidem. Docti sunt vendicare 
        alta<lb ed="#B" n="4" break="no"/>ria: subditorum marsupia vacuare: ministris in hac disciplina vtentes indoneis ambitione &amp; auari 
       <lb ed="#B" n="5"/>tia. Verum quantauis industria tua tibi lucra tua conquirere, tibi cauturis videaris: quantalibet 
       <lb ed="#B" n="6"/>vigilia possit seruare tua, quantolibet studio regum ac principum gratiantibi aptare cures: dici 
       <lb ed="#B" n="7"/>mus tamen, vae terrae cuius puer rex est. Et vt dicit in fine tertii ad Eugenium. Omiserandam spotie 
       <lb ed="#B" n="8"/>sam talibus creditam paranymphis: qui assignata cultui eius, proprio retinere quaestui non verentur 
       <lb ed="#B" n="9"/>non amici profecto sponsi, sed aemuli sunt. Reuera ista modo implentur in ecclesia, um pueri vtroque  
       <lb ed="#B" n="10"/>modo ad summum sacerdotii gradum promouentur. vnde dolendum. Sed inter puero: distinctio adhi  
       <lb ed="#B" n="11"/>benda est. Licet enim pueris scientia &amp; moribus beneficia ecclesiastica nullatenus sint conferenda, quan  
       <lb ed="#B" n="12"/>tumcumque adulti fuerint aetate: pueris tamen aetate, sed adultis scientia &amp; moribus quibus iam actu sunt 
       <lb ed="#B" n="13"/>praediri propria acquisitione, cum praerogatiuo diuino auxilio, vel per miraculum virtute aetatem 
       <lb ed="#B" n="14"/>supplentibus beneficia legitime conferuntur, secundum quod dicit Bernar. ibidem. Nec dicimus quam  
       <lb ed="#B" n="15"/>cunque aetatem dei gratia praematuram, sicut nec seram: cum multos videamus iuniorum super 
       <lb ed="#B" n="16"/>senes intelligere, moribus antiquare dies, praeuenire tempora meritis: quod aetati deest compensare vir 
       <lb ed="#B" n="17"/>tutibus. Quorum iuxta conmonitionem apostoli nemo contemnat adolescentiam, meliores bonae in  
       <lb ed="#B" n="18"/>dolis adolescentes inueteratis dierum malorum. Puer centum annorum maledictus est: &amp; 
        eregio<lb ed="#B" n="19" break="no"/>ne senectus venerabilis non diuturna neque numero annorum computata. Sicubi huiusmodi puer senex pro 
       <lb ed="#B" n="20"/>motus inuenitur opus dei est, his qui tales non sunt mirandum non imitandum. Vnde et siqui ta 
       <lb ed="#B" n="21"/>les sunt, fugiunt ab oneribus reputantes se impares illis. dicente Ambro. super illud psal. Volunta 
       <lb ed="#B" n="22"/>ria oris mei. Excusabat se Hieremias dicens. Ecce domine nescio loqui, quia puer ego sum. Verecum 
       <lb ed="#B" n="23"/>de propheta aetatem corporis praetendebat, ne in exequendis caelestibus imperatis impar adolescen 
       <lb ed="#B" n="24"/>tia deprehenderetur. Sed deus qui morum magis quam annorum considerandam iudicauit aetatem, &amp; in  
       <lb ed="#B" n="25"/>iuuenili corpore maturitatem robustae sapientiae in suo seruulo praeuiderat, ait. Noli dicere quia iu 
       <lb ed="#B" n="26"/>nior sum ego. Sed heu hodie contingit econtra illud quod dicit Bernar. vbi supra. Curritur in clero 
       <lb ed="#B" n="27"/>passim ab omni aetate &amp; ordine a doctis pariter &amp; indoctis ad ecclesiasticas curas: tanquam sine curis 
       <lb ed="#B" n="28"/>iam quisque victurus sit, cum ad curas peruenerit. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3985-d1e255">
       AD duo decreta in oppositum, dicendum quod 
       <lb ed="#B" n="29"/>secundum quod patet inspicienti, loquuntur de pueris promouendis in religionibus monachorum: vbi 
       <lb ed="#B" n="30"/>domino famulantes, de communibus bonis viuunt: qui bene pro aetate sua seruire sufficiunt, licet non in  
       <lb ed="#B" n="31"/>ecclesiasticis beneficiis: in quibus seruire oportet non tam deo in se, quam in sidelibus suis deseruire. ad  
       <lb ed="#B" n="32"/>quae nequaquam essent idonei nisi forte beneficia essent tam modica &amp; sine cura quod sufficere possent ad  
       <lb ed="#B" n="33"/>ea deseruienda in minoribus ordinibus: ad quos iura eos promoueri permittunt.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>