<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="568-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e5424">
       <head xml:id="n3av8a-c1e5424-Hd1e96">Quaestio 10</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e5424-d1e99">
        <lb ed="#B" n="19"/>CIrca tertium arguitur quod subditus cognoscens quod praelatus suus velit ipsum punire exramcore non 
       <lb ed="#B" n="20"/>debet ei obedire, sic. nullus debet alteri obeditur in eo quid scit ipsum facer iniuste. iste subdi 
       <lb ed="#B" n="21"/>tus: scit praelatum suum facetur iniuste si ipsum puniatur, quia punitio ex rancore non potest esse iusta, er 
       <lb ed="#B" n="22"/>go &amp;c. Contra, praelatus suus simpliciter praelatus est ei, &amp; absque conditione. &amp; sicut ei praelatus est ita 
       <lb ed="#B" n="23"/>debet ei obedire. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5424-d1e112">
       DIco quod praelatus in puniendo talem, autem praecipit ei aliquid contra &amp; 
       <lb ed="#B" n="24"/>suam regulam qua subditus est illi, aut secundum regulam, aut praeter regulam. Si contra: dico- 
       <lb ed="#B" n="25"/>simpliciter quod non tenetur in hoc ei obedire, quia quo ad hoc non est ei subditus. 
       <lb ed="#B" n="26"/>quia cum omnis regula ab ecclesia suscepta facta sit secundum regulam euangelicam &amp; consilia eius: illud quod  
       <lb ed="#B" n="27"/>praelatus subdito secundum regulam praecipit, deus praecipit: &amp; econtra, quod contra illam praecipit: deus prohi:  
       <lb ed="#B" n="28"/>bet: contra quem nemini obediendum est. dicente Bernar. in epistola ad Adam monachum. Liquido apperet 
       <lb ed="#B" n="29"/>mala imperantibus non esse parendum: praesertim cum prauis obtemperans imperiis, in quo homini videtur 
       <lb ed="#B" n="30"/>obediens, deo plane, qui omne quid perperam agitur, interdicit, inobedientem te exhibes. Valde peruersum est profite 
       <lb ed="#B" n="31"/>ri te obedientem in quo nosceris superiorem propter inferiorem diuinam propter humanam soluere obe 
       <lb ed="#B" n="32"/>dientiam. Quid enim: quid iubet prohibet deus: &amp; ego audiam hominem surdus deo: non sic apostoli elamant di  
       <lb ed="#B" n="33"/>centes, melius est obedire deo quam hominibus Si vero praelatus praecipit secundum regulam tenetur subditus in  
       <lb ed="#B" n="34"/>omnibus illi obedire, &amp; similiter in eis quae sunt praeter regulam, dum tamen non sit certum quod vergant contra ea 
       <lb ed="#B" n="35"/>quae sunt secundum regulam. Sed &amp; tunc tenetur obedire quousque in praelatura, permittitur si non poterit als eo im- 
       <lb ed="#B" n="36"/>petrari quod desistat. Alias enim debet praesumere quod quicquid praecipit regulae congruat, &amp; ad impletio- 
       <lb ed="#B" n="37"/>nem eorum quae regula praecipit conferat. Nec in hoc est differentia de inferiori praelato qui praeest. 
       <lb ed="#B" n="38"/>aliis secundum aliam regulam priuatam, qualiter praesunt abbates &amp; caeteri praelati religiolorum, &amp; de su- 
       <lb ed="#B" n="39"/>periori praelato ecclesiastico qui praeest aliis secundum regulam publicam Christianae religionis: qualiter praesunt. 
       <lb ed="#B" n="40"/>papa &amp; caeteri sub ipso epsei &amp; curati, de quibus iam habitum est supra: &amp; sm hoc concedenda est secundarotio 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e5424-d1e151">
       AD 
       <lb ed="#B" n="41"/>rationem in oppositum quod subditus scit talem praelatum suum in dicta punitione iniuste agere ergo &amp;c. Dico quod non potest eum: 
       <lb ed="#B" n="42"/>scire in tali punitione iniuste agere nisi sciat eum agere in hoc contra regulam sm quam praeest: &amp; tunc vt dictumest 
       <lb ed="#B" n="43"/>non est ei obediendum. alias autem obediendum est ei, quia non potest scire quod iniuste agat nisi ex praesumptione, cui. inniti non de 
       <lb ed="#B" n="44"/>bet, aut recurrendum est ad superiorem, vel per appellationem, vel per conquaestionem. et si non est superiorad quem est recurrem 
       <lb ed="#B" n="45"/>dum, aut per illum non potest hii succursus, stare oportet in obedientia quousque deponatur.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>