<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 32</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 32</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="210-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e2194">
       <head xml:id="n3av8a-c1e2194-Hd1e96">Quaestio 32</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e2194-d1e99">
        <lb ed="#B" n="43"/>CIrca secundum arguitur: quod non liceat pugnare in duello: quia in hoc tentatur 
       <lb ed="#B" n="44"/>deus: quod prohibetur Deutur. vi. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2194-d1e106">
       CONtra. Duello principes &amp; praelati praestant au 
       <lb ed="#B" n="45"/>ctoritatem, quod non facerent nisi liceret. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2194-d1e111">
       HIC attendendum est: quod in tali quaestione  
       <lb ed="#B" n="46"/>&amp; in consimilibus in quibus aliqua statuunt iura humana de permittendo ali- 
       <lb ed="#B" n="47"/>qua fieri vel non fieri simpliciter, aut aliquibus permittunt, aliquibus prohibent 
       <lb ed="#B" n="48"/> aut in quibus aliquid detinetur ex consuetudine: theologi est iudicare quid iu-  
       <lb ed="#B" n="49"/>xta statuta diuinae legis &amp; naturalis liceat, &amp; quid non liceat. Quicquid enim inuenit legi diui- 
       <lb ed="#B" n="50"/>nae &amp;naturali repugnans &amp; contrarium, quacunque lege humana statutum fuerit, siue vt praece- 
       <lb ed="#B" n="51"/>ptum, siue vt permissum, debet illud damnare tanquam illicitum, &amp; similiter legem siue statuentem, si 
       <lb ed="#B" n="52"/>ue permittentem, &amp; etiam contrariam consuetudinem. Si autem aliqua ex genere suo inuenian- 
       <lb ed="#B" n="53"/>tur esse licita: quaecunque circa talia statuant iura vel obtineat consuetudo permittendo fieri ea a 
       <lb ed="#B" n="54"/>quibusdam, &amp; a quibusdam non: &amp; in quodam tempore sic: in quodam vero non: &amp; caetera huiusmodi  
       <!--461.xml-->
       <pb ed="#B" n="210-v"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>super hoc aliquid in contrarium sententiare ad theologum non pertinet inquantum theologus est. 
       <lb ed="#B" n="2"/>Vnde non esset theologo hic distinguendum de personis: supposito quod duellum esset licitum: quod lai- 
       <lb ed="#B" n="3"/>cis liceat: non autem clerico: quia ex solo statuto legis humanae quae quibusdam duellum prohibe 
       <lb ed="#B" n="4"/>ret quibusdam vero permitteret, talis distinctio ortum habet: &amp; in hoc distinguere non habet theo 
       <lb ed="#B" n="5"/>logus inquantum theologus: sed iurista: neque consimiliter in caeteris talibus: quorum distinctio ex 
       <lb ed="#B" n="6"/>solo statuto legis humanae habet ortum. Nobis ergo inuestigandum est principaliter quod in quae  
       <lb ed="#B" n="7"/>stione propositum erat: vtrum in duello pugnare liceat in se. Si enim inueniri posset quod liceret sim- 
       <lb ed="#B" n="8"/>pliciter ex genere &amp; natura facti: tunc quibus, &amp; quando, &amp; pro quibus rebus est pugnandum, ex hu 
       <lb ed="#B" n="9"/>manis statutis &amp; consuetudinibus inuestigandum est. Si vero inueniatur quod ex se non licet, tunc omnis 
       <lb ed="#B" n="10"/>distinctio quae circa hoc poni solet exufflata est: quia tunc nulli omnino, &amp; nunquam, &amp; pro nullis rebus 
       <lb ed="#B" n="11"/>duellum pugnare licet. Est igitur sciendum quod duellum est singularis pugna inter aliquas personas  
       <lb ed="#B" n="12"/>ad probationem veritatis alicuius rei occultae per victoriam alicuius tanquam per signum diuini iudicii 
       <lb ed="#B" n="13"/>quae aliter humano iudicio clarere non potuit. Dicitur autem duellum quasi duum vel duorum bel- 
       <lb ed="#B" n="14"/>lum. Vnde &amp; graece dicitur monomachia, a monos quod est vnum, &amp; machia quid est pugna: quasi vnius cum 
       <lb ed="#B" n="15"/>vno pugna singularis. Est autem solum super occulto: quia pro eo quid aliis modis apud humanum iu-  
       <lb ed="#B" n="16"/>dicium posset clarescere, nullo modo iudex ex duello diuinum iudicium expectare deberet: et hoc iu 
       <lb ed="#B" n="17"/>dicando vincentem per victoriam intentum suum probasse contra victum: &amp; verum fuisse quod proposuit 
       <lb ed="#B" n="18"/>sicut verum est quod victoriam obtinuit. Vnde apud quosdam duellum appellatur iudicium, eo quod in ipso 
       <lb ed="#B" n="19"/>dei iudicium expectatur. ludicium autem dei expectare in aliquo signo sensibili, contingit dupliciter 
       <lb ed="#B" n="20"/>aut ex diuina reuelatione qualitercumque illa fiat: qua scitur quod deus sic velit iudicium suum aperire: 
       <lb ed="#B" n="21"/>aut ex sola humana coniectura qua praesumitur quod deus sic iudicium debeat aperire. Primo modo licitum est 
       <lb ed="#B" n="22"/>expectare in signo sensibili diuinum iudicium: quale expectauit Moyses cum populo lsrael in virga 
       <lb ed="#B" n="23"/>Aaron germinante. de quo dicitur Nu. xvii. Quem elegero, germinabit virga eius. Quale etiam ex- 
       <lb ed="#B" n="24"/>pectauerunt Apostoli in electione Matthiae. de quo dicitur Actes primo. Dederunt eis fortes: &amp; for- 
       <lb ed="#B" n="25"/>cecidit super Matthiam, &amp; annumeratus est cum. xi. apostolis. Et hoc modo licitum est duellum: quale con 
       <lb ed="#B" n="26"/>misit Dauid cum Golia. Etenim ipsi Dauid inspiratum erat diuinitus vt tale bellum iniret: et quod  
       <lb ed="#B" n="27"/>iudicium voluntatis suae per illud aperiret. lpsi etiam Saul inspiratum fuit quod ad tale bellum cum Golia Dauid  
       <lb ed="#B" n="28"/>admitteret. secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermo, quodam de pugna Dauid &amp; Goliae dicit. Ausus est iste puer 
       <lb ed="#B" n="29"/>Dauid non praesumens de viribus suis: sed in nomine dei sui procedere aduersus eum: nunciata est regi non au-  
       <lb ed="#B" n="30"/>dacia pueritiae: sed fiducia pietatis: nec rex abnuit, nec recusauit. Intellexit cum videret audentem puerum 
       <lb ed="#B" n="31"/>aliquid diuinitatis in eo esse: nec illam teneram aetatem sine diuino instinctu talia posse praesumere. Vnde quia du-  
       <lb ed="#B" n="32"/>ellum sic committere diuina dispensatione licuit, in hoc etiam naturam duelli secundum quod communiter de duello loquimur 
       <lb ed="#B" n="33"/>amisit. Sed sic pugnans ab auctore legis quasi legis minister instituitur. Quemadmodum spolium quo Aegy- 
       <lb ed="#B" n="34"/>ptios filii lsrael spoliauerunt: quia factum fuit auctoritate domini, non habuit rationem spolii vel furti. Si vero 
       <lb ed="#B" n="35"/>dei iudicium expectatur in aliquo signo sensibili ex sola humana coniectura: sciendum quod in duello est duo com- 
       <lb ed="#B" n="36"/>siderare. scilicet &amp; substantiam rei factae, &amp; intentionem facientis. Substantia rei factae in duello est occidere proximum 
       <lb ed="#B" n="37"/>quod de se indifferens est, quia potest bene &amp; male fieri, vt patet ex praedeterminatis in praecedenti quaestione. Propter 
       <lb ed="#B" n="38"/>quid contra legen iuris naturae non est nisi ex circunstantia qua adiecta non potest bene fieri. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2194-d1e223">
       INtentio autem hominis 
       <lb ed="#B" n="39"/>circa actum duelli duplex est. Vna specialis ex parte bellantium. Alia vero communis ex parte ipsorum &amp; aliorum scilicet iudi-  
       <lb ed="#B" n="40"/>cum auctoritatem praestantium, consulum, &amp; caeterorum huiusmodi. Intentio autem bellantium est mutuo sese occidere vel in causam cri 
       <lb ed="#B" n="41"/>minali pro vita, propria conseruanda, vel in causam ciuili pro aliquo bono temporali obtinendo, quorum vtrumque illicitum est: vt 
       <lb ed="#B" n="42"/>patet ex praecedenti quaestione. Intentio vero comonis &amp; bellantium &amp; aliorum est ex euentu belli diuinum iudicium expe- 
       <lb ed="#B" n="43"/>ctare. Hoc modo duellum summe illicitum est &amp; prohibitum in lege diuina. Deutunus vi. &amp; Matelice. viii. Non tenta- 
       <lb ed="#B" n="44"/>bis dominum deum tuum. Illud enim est tentare dominum. ii. quid iiii. Monomachiam. Et est crimen simile fortile 
       <lb ed="#B" n="45"/>gio. Vt enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud psal.xxx. In manibus tuis fortes meae: Sors non est ali- 
       <lb ed="#B" n="46"/>quid mali: sed est res in dubitatione humana diuinam indicans voluntatem. Vnde non est hic distin-  
       <lb ed="#B" n="47"/>guendum de pugnantibus quod sit aut clericus aut laicus, &amp; quod clerico non liceat: sed quod de laico distin- s 
       <lb ed="#B" n="48"/>guendum est. quod aut est offerens bellum: &amp; quod non licet tunc: aut suscipiens: &amp; hoc vel in causa ci- 
       <lb ed="#B" n="49"/>uili: &amp; quod non licet tunc: aut in causa criminali: &amp; hoc vel sponte: &amp; quod similiter non licet tunc: vel iudi 
       <lb ed="#B" n="50"/>ce compellente: &amp; quod tunc licet. immo nec in hoc casu, nec in aliquo casu licet: quia statim intrando duellum  
       <lb ed="#B" n="51"/>homicidium voluntarium in affectu, licet non in effectu committit siue vincat siue vincatur. Vnde nec pro vllare 
       <lb ed="#B" n="52"/>temporali, nec etiam pro propria vita sustinenda debet consentire duello: sed potius se deberet permitti suspendi 
       <lb ed="#B" n="53"/>Vnde quia contra praeceptum legis naturae est quo ad affectum &amp; intentionem occidendi, &amp; ex- 
       <lb ed="#B" n="54"/>presse contra praeceptum legis diuinae est quo ad intentionem signo sensibili propria suspitione di  
       <!--462.xml-->
       <pb ed="#B" n="211-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>uinsi iudicium experiendi: igitur nulla lex iusta fieri duellum permittit, aut permittere potest, nec cu- 
       <lb ed="#B" n="2"/>iusquam auctoritate, aut quacunque consuetudine contraria diutissime obseruata licite potest pugnari 
       <lb ed="#B" n="3"/>per duellum: immo quicunque in duello pugnant: &amp; quicunque ei auctoritatem, consilium, auxilium, fa- 
       <lb ed="#B" n="4"/>uorem, aut permissionem praestant, cum possint impedire, participes sunt homicidii, &amp; mortaliter 
       <lb ed="#B" n="5"/>peccant. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e2194-d1e279">
       PER haec patent obiecta.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>