<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 25</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 25</title>
       <date when="2020-05-04">May 04, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="Badius1518">Badius 1518</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-04" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="390-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="n3av8a-c1e3919">
       <head xml:id="n3av8a-c1e3919-Hd1e96">Quaestio 25</head>
       <p xml:id="n3av8a-c1e3919-d1e99">
        <lb ed="#B" n="34"/>CIrca quartum arguitur quod iudex saecularis neminem potest cogere ad confitendum aliquid ad quid  
       <lb ed="#B" n="35"/>sequitur mors alterius, quoniam in hoc committitur frequenter mortale peccatum puniendo  
       <lb ed="#B" n="36"/>iniuste innocentem: quia frequenter sperando cito euadere poenas, accusant innocentes. 
       <lb ed="#B" n="37"/>In contrarium est iudicum saecularium consuetudo. Si liceat: poenis extorquaere veritatem a 
       <lb ed="#B" n="38"/>teste vel accusatore: &amp; quomodo, secundum quod notatur. v. q. vii. super cap. llli qui. de hoc ni 
       <lb ed="#B" n="39"/>hil ad praesens. Sed quaestio est de illis qui morti sunt adiudicati, vel in viculis seruam 
       <lb ed="#B" n="40"/>tur condemnati: a quibus iudices per poenas nituntur exquirere complices suos male 
       <lb ed="#B" n="41"/>factores: vtrum liceat hoc iudicibus. Et est dicendum quod talium complicum facta aut sunt omnino occulta: &amp; non  
       <lb ed="#B" n="42"/>sunt super factis suis in iudicium vocati: aut tanquam infamati super factis suis ad iudicium sunt vocati:  
       <lb ed="#B" n="43"/>quia diffamati sunt. Si primo modo: nullo modo debent eos ad confitendum sic occulta cogere per poe- 
       <lb ed="#B" n="44"/>nas: quia prodere sic occulta peccatum mortale est: &amp; mortaliter peccat quicumque alium ad mortaliter 
       <lb ed="#B" n="45"/>peccandum compellit. Vnde tales nullis poenis compulsi debent talia confiteri: &amp; debent sacerdotes 
       <lb ed="#B" n="46"/>hoc inhibere qui audiunt eorum confessiones. Si vero sunt propter famam vocati ad iudicium: arbitror  
       <lb ed="#B" n="47"/>quod super illis certis articulis qui eis imponuntur a iudice, si praesumeret quod absque poenis non vellent 
       <lb ed="#B" n="48"/>dicere veritatem, posset eam poenis extorquere. Vt secundum quod dicitur in praedicto capitulo:  
       <lb ed="#B" n="49"/>dum poenis corporalibus subiiciuntur, quae gesta sunt fideliter &amp; veraciter exprimantur, sed non  
       <lb ed="#B" n="50"/>ad hoc vt isti sint testes: &amp; dictis eorum aliquis condemnetur: sed vt ex hoc praesumptio ali- 
       <lb ed="#B" n="51"/>qua habeatur. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3919-d1e141">
       PER haec patet ad primum: dicendo quod ex eorum confessione nunquam debet sequi 
       <lb ed="#B" n="52"/>mors. immo iniquus esset iudex qui propter talium confessionem aliquem morti addiceret, siue 
       <lb ed="#B" n="53"/>esset innocens siue nocens, nisi aliter constaret facinus iudici: &amp; ei illa confessio aliquam prae- 
       <lb ed="#B" n="54"/>sumptionem daret Nam plaerique ita. tormenta. contemnunt, vt exprimi veritas ab eis 
       <!--820.xml-->
       <pb ed="#B" n="390-r"/>
        <lb ed="#B" n="1"/>nullo modo possit. Alii potius mentiri quam pati tormenta volunt. &amp; sanctius est impunitum relinqui fa 
       <lb ed="#B" n="2"/>cinus nocentis: quam innocentem damnare. 
      </p>
      <p xml:id="n3av8a-c1e3919-d1e159">
       AD secundum: quod si iudices seruant consuetudinem secundum 
       <lb ed="#B" n="3"/>modum iam tactum: puto quod bona est: alias autem est corruptela.
      </p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>